-10-

Daha İyisini Arayan Daha Fenasını Bulabilir

Madam Thénardier, her zaman olduğu gibi kocasını bu işte de kendi keyfine ve arzusuna bırakmıştı. Bu büyük işin sonucunu sabırsızlıkla bekliyordu. Meçhul şahısla Cosette’in gitmesinden bir çeyrek sonra Thénardier karısını bir tarafa çekerek sonuçtan onu haberdar etti ve bin beş yüz frangı gösterdi. Meyhane ve hanı işletmeğe başladıkları zamandan beri ilk defa kocasının hareketini eleştirmeye cesaret etmiş olan kadın üzgün bir sesle bağırdı:

- Hepsi bu mu?

Bu paylama, kocası tarafından haklı bulundu:

- Hakkın var. Bu alışverişte hata ettim. Ben şimdi bunu telafi ederim. Şapkamı getir.

Diyerek meçhul şahıstan aldığı üç banknotu katlayıp cebine koyduktan sonra süratle kapıdan çıktı. Ne tarafa gideceğini şaşırdı. Önce sağa baktı. Yol üzerinde kimseyi göremeyince komşulara başvurdu. Meçhul şahısla Cosette’in Livry tarafına doğru ilerlemiş olduğuna dair bilgi aldı. Bunun üzerine o tarafa doğru seri adımlarla yürümeğe ve yolda kendi kendine söylenmeğe başladı:

- Bu sarı ceketli adam fakir kılıklı görünüyorsa da bir milyoner olduğuna şüphe yok. Ben ise bir hayvandan başka bir şey değilim. O, ilk olarak yirmi sov, sonra beş frank, daha sonra elli frank ve nihayet bin beş yüz frank verdi. Bu paraları hiç eli titremeden, kolaylıkla veriyordu. On beş bin frank da verebilirdi. Ama onu yakalayacağım… Cosette’i herhalde kaça olursa olsun almağa karar vermemiş olsaydı, ona giydireceği elbiseyi paket yapıp yanında taşımazdı. Bu meselede her halde bir sır var. Bu sırdan faydalanmamak budalalıktır. Zenginlerin sırları altınla dolu süngere benzer. Bu süngeri sıkıp altınları çıkarmayı bilmelidir. Gerçekten bir hayvan gibi davrandım. Büyük bir fırsatı kaçırdım. Şimdi bu kaçırılan fırsatı telafi etmeliyim. Aldığım pek az. Daha koparmalıyım…

Böyle düşüncelerle Thénardier zihnini zorlayıp duruyordu.

Montfermeil kasabasından çıkılıp da Livry yoluna giden köşeye varınca, yol bir ovadan geçtiği için oldukça bir mesafeye kadar her taraf iyice görünür. Buraya geldiğinde Thénardier kolayca kaybettiği avı bulacağını umuyordu. Hâlbuki görebildiği kadar her tarafı araştırdığı halde ne meçhul şahsı ve ne de Cosette’i görebildi. Etraftan, çevrede bulunanlardan bir ihtiyar ile bir küçük kızın geçip geçmediğini sordu. Bu şekilde vakit kaybediyordu. Nihayet bazı yolculardan aradığı ihtiyarla bir küçük kızın Gagny yönündeki ormanlara doğru gittiklerini haber alınca, hemen o tarafa doğru yönünü çevirerek adımlarını hızlandırdı.

İhtiyarla Cosette kendisinden epeyce ilerideydiler. Bununla beraber Cosette gibi küçük bir kız, bir adam kadar süratle yol alamayacağından, herhalde biraz gayret ederse, memleketi ve mıntıkayı iyice bildiği için sonunda onlara kavuşacağını kuvvetle ümit ediyordu.

Birdenbire durdu. En lüzumlu bir şeyi unutmuş olan bir adamın yaptığı gibi, eliyle alnına vurarak geri dönmek istedi:

- Keşke tüfeğimi almış olsaydım! Ne kadar işe yarardı!

Thénardier ikiyüzlü adamlardandı. Bu yaradılıştaki adamlar bazı kere aramızdan geçerlerse de talih bunların bize yalnız bir yüzünü gösterdiği için kendilerini iyice teşhis edip fark edemeyiz. Çok kimseler, kaderleri tarafından bu şekilde ömürlerini tüketmeğe mahkûm edilmişlerdir. Normal olarak Thénardier namuslu bir esnaf, iyi bir şehirli denilebilecek niteliklere sahipmiş gibi görünürdü. Fakat, aynı zamanda fırsat eline geçtiği zamanlarda bir caniye, bir eşkıyaya lazım olan bütün nitelikleri taşıdığı da görülürdü. Dükkânındaki şekline ve görüntüsüne bakıldığında, yaradılışındaki bütün alçaklıkları örten bir dükkâncıydı. Gördüğü şeytanlık eserlerinden ve şaşırtıcı fitneciliğinden dolayı, onun bulunduğu yere gelen şeytan bile şüphesiz bu adamın olağanüstü iğrençlikteki emelleri ve fiilleri karşısında parmaklarını ısırıp şaşar kalırdı.

Birazcık tereddütten sonra dedi ki:

- Tüfeksiz olsun, ne yapalım! Aksi halde bu uğurda kaybedeceğim zamandan faydalanıp kaçıp kurtulurlar!

Böyle deyip yoluna devam etmeğe karar verdi. Süratle ve bir keklik sürüsü keşfetmiş bir tilki gibi tam bir inançla yürümeğe başladı.

Gerçekten gölleri geçtikten sonra Bellevue yolunun sağında bulunan ormanın ağaçsız yerine saparak burayı da geçti ve Chelles köyünün su kaynaklarını örten çayırlık ve iki tarafı ağaçlık yola ulaştığı zaman bir çalılığın üzerinden bir şapka gözüne çarptı. Kısacası bu, meçhul şahsın şapkasıydı. Çalılık yüksek değildi. Thénardier çalılığın öte tarafında meçhul şahısla Cosette’in oturduğunu gördü.

Çalılık Cosette’i tamamen göstermiyordu. Fakat bebeğinin başı görünüyordu. Thénardier aldanmıyordu. Aradığı şahıs Cosette’i biraz dinlendirmek için orada oturtmuştu.

Thénardier hemen çalılığı ayırarak geçti. Birdenbire meçhul şahısla Cosette’in önüne çıkıverdi.

- (Soluyarak nefes aldığı halde:) Affedersiniz Mösyö. İşte bin beş yüz frangınız, size iade ediyorum.

Diyerek üç banknotu meçhul şahsa uzattı.

Meçhul şahıs başını kaldırarak karşısındakine baktı:

- Bu ne demek oluyor? Ne istiyorsunuz?

Thénardier saygılı bir tavırla cevap verdi:

- Demek isterim ki, parayı iade ederek Cosette’i almak istiyorum.

Cosette korkuyla titredi ve meçhul adama sarıldı.

Meçhul adam ise kalbinin derinliklerine kadar işleyen bir bakışla muhatabına bakarak, her bir kelimeyi ayrı ayrı ve üstüne basa basa telaffuz ederek:

- Nasıl!? Cosette’i.. geri.. almak.. mı… istiyorsunuz?

- Evet Mösyö. Geri almak isterim. Size söyleyeyim. Düşündüm. Cosette’i size vermeğe hakkım olmadığını anladım. Görüyorsunuz ki ben namuslu bir adamım. Çocuk benim değildir, annesinindir. Bu sebeple çocuğu yine annesine verebilirim. Bir yabancıya veremem. Ama bana diyeceksiniz ki annesi öldü. Pekâlâ. O zaman da kim bana annesi tarafından hamiline teslim edilmesini belirten bir kâğıt getirirse tabiatıyla ben de çocuğu ona veririm. Böyle bir harekette bulunmakta da mazurum, zannederim.

Meçhul şahıs cevap vermeksizin elini cebine sokup bir cüzdan çıkardı. Thénardier banknot cüzdanının tekrar sahneye çıktığını gördü. Sevincinden titrediği halde kendi kendisine “Cüzdan çıktı. Şüphesiz bir para teklif edecektir. Bu defa sebat edip evvelki gibi zaaf göstermemeli!” diye aklından geçirdi.

Meçhul şahıs ise cüzdanı açmadı. Bir kere etrafına bakındı. Etraf ıssız ve tenhaydı, ne ormanda ne de vadilerde bir kişi bile yoktu. Bunun üzerine meçhul şahıs cüzdanı açıp içinden bir kâğıt çıkardı. Thénardier ise cüzdandan banknot çıkacağı ümidindeydi. Meçhul şahıs cüzdandan çıkardığı küçük kâğıdın katlarını açıp hancının gözlerine doğru uzatarak:

- Hakkınız var. O halde şu kâğıdı okuyunuz!

Thénardier kâğıdı aldı ve okudu:

“Montreuil-sur-Mer, 25 Mart 1823

“Mösyö Thénardier,

“Cosette’i bu kâğıdın hâmiline veriniz. Ufak tefek masrafınız tamamen ödenecektir. Bu münasebetle selam ve saygılarımı sunarım.

Fantine”

- İmzayı tanıdınız değil mi?

Hakikaten imza Cosette’in annesi olan Fantine’in imzasıydı. Thénardier imzayı tanımıştı. Bu sebeple itiraz edecek hiçbir yön yoktu. Thénardier aynı zamanda iki şeyi kaybetmişti: Bunlardan biri ümit ve beklediği fazla para, ikincisi ise öne sürdüğü iddia idi.

Meçhul şahıs:

- Bu kâğıdı sizi ilgilendiği için yanınıza alıp saklayabilirsiniz. Bu sayede sorumluluktan kurtulursunuz!

Thénardier düzgün bir şekilde geri çekildi. Dişleri arasından mırıldanarak:

- Bu imza oldukça ustalıkla taklit edilmiş; ama öyle olsun!

Dedi. Sonra ümitsizlikten kaynaklanan son bir gayrette bulunarak:

- Mösyö, bu kâğıt düzgündür. Madem ki hamili de sizsiniz, Cosette’i almağa hakkınız var demektir. Yalnız kâğıttaki ufak tefek masrafların bana ödenmesi lazım gelir. Benim bu uğurda epeyce masrafım vardır.

Meçhul şahıs oturduğu yerde doğruldu. Tozlu kollarını silkeleyerek temizledi. Sonra sözlerine başladı:

- Mösyö Thénardier, çocuğun annesi Aralık’ta yüz yirmi frank borcu olduğunu hesap ediyordu. Siz ise Şubat’ta kendisine beş yüz franklık bir masraf pusulası gönderdiniz. Şubatın sonunda üç yüz frank ve Mart başında ise tekrar bir üç yüz frank aldınız. O vakitten beri aylık olarak kararlaştırılıp belirlenmiş ücret olan on beş franktan dokuz aylık ücret yüz otuz beş frank eder. Şu halde yüz frank fazla almış oluyorsunuz. Size ödenmesi gereken ancak otuz beş frank borç kalır ki, bu kadarcık küçük bir meblâğa karşılık da ben size bin beş yüz frank verdim. Şu halde kimin kimde alacağı var, söyleyiniz?

Kurt, kapanın demir çenesi tarafından ısırıldığı zaman nasıl etkilenirse, Thénardier de öyle etkilenmişti. Kendi kendisine mırıldandı:

- Kim bu şeytan herif?

Ve kurdun yaptığı gibi yaptı: Kapanı sarstı. Küstahlığı bir defa kendisine başarı getirmişti. İnceliği ve protokolü bir yana bırakarak:

- İsmini bilmediğim Mösyö! Ya bana bin ekü42 verirsiniz, ya da Cosette’i alırım.

Yabancı rahat bir tavırla:

- Cosette! Buraya gel!

Dedi.

Sol eliyle Cosette’i tuttu. Sağ eliyle de yerdeki değneğini aldı. Thénardier değneğin büyüklüğünü ve çevrenin ıssızlığını dikkate aldı. Bu iki şey kuvvet ve cüretini tamamıyla kırdı.

Meçhul şahıs, hancıyı şaşkın ve hareketsiz bir konumda bırakarak çocukla ormana girdi.

Onlar uzaklaşırken Thénardier de biraz eğrileşmiş olan geniş omuzlarıyla iri yumruklarını gözden geçiriyordu. Bir aralık gözü hafif ve çelimsiz koluyla ellerine ilişti. Kendi kendine:

- Ben hakikaten bir hayvanım. Ava gittiğim halde tüfeğimi almadım. Tüfeksiz ava gidilirse böyle olur…

Bununla beraber bu kaybedilmiş dava ve faydasız çarpışmada hâlâ devam etmek istiyordu. Yine kendi kendine:

- Hiç olmazsa nereye gittiğini anlarım.

Diyerek biraz uzaktan bu yabancıyı takip etmeğe başladı.

Elinde şimdi iki şey kalmıştı: Biri Fantine imzalı bir mektup, âdeta bir alaya alma belgesi, diğeri ise teselliye yarayabilecek bir şeydi ki, o da bin beş yüz franktı.

Yabancı Cosette’i Livry ve Bondy taraflarına doğru götürüyordu. Başını önüne eğmiş halde yürüyordu. Tavır ve hareketlerinde dalgınlık ve üzüntü belirtileri hissediliyordu. Kış mevsimi, ağaçların yapraklarını dökerek ormanın her tarafını görünebilecek bir hale sokmuş olduğundan, Thénardier epey uzaktan takip ettiği halde yine yabancıyı gözden kaybetmiyordu. Yabancı ise, ara sıra takip edilip edilmediğini anlamak için arkasına dönüp bakıyordu. Bir defasında ansızın Thénardier’yi gördü, Cosette ile birlikte hemen aynı anda, gözden kaybolabilecek bir çalılığa girdi.

Thénardier yabancıyı kaybedince:

- Hay şeytan hay! Nereye kayboldu?

Diyerek adımlarını hızlandırdı. Çalılığın sıklığı Thénardier’nin kendilerine kadar yaklaşmasını gerektirdi.

Yabancı başını çevirdi. Thénardier çalılığa saklanmak istedi. Lakin yabancı onu görmüştü. Başını çevirerek ızdıraplı bir nazarla baktıktan sonra, tekrar yoluna devam etmeğe başladı. Bu şekilde iki üç yüz adım ilerlediler. Ansızın yabancı yine birden başını çevirerek Thénardier’yi gördü ve ona, karanlık olduğu kadar da anlamlı bir tavırla öyle bir bakış baktı ki, hancı bu defa izlemenin daha ilerisine varmanın faydasız olacağına karar verdi. Takipten vazgeçip yolunu değiştirerek Montfermeil’e doğru dönüşe geçti.

42 Bir ekü üç frank kıymetinde bir paradır. (Mütercim)

-11-

9430 Numara Tekrar Ortaya Çıkıyor ve

Cosette Onu Piyangoda Kazanıyor

Jean Valjean ölmemişti.

Denize düşerken, daha doğrusu kendisini kaldırıp denize atarken ayaklarında zincir bulunmadığını okuyucularımız bilirler.

Bu sebeple denize dalıp yüzerek demir atmış olan bir geminin altına gitti. Gemiye halatla bağlı bir sandal vardı. Gecenin girmesine kadar kendisini bu sandalda saklamağa muvaffak olmuştu. Gece girince tekrar denize atlayarak yüzmeğe başladı. Brun burnundan biraz ileride karaya çıktı. Orada parasıyla kendisine bir elbise tedarik etti.

O tarihte Belaguir yakınlarında bir meyhaneci hapishaneden kaçan mahkûmlara elbise satmakla tanınmıştı. Bu da oldukça kârlı bir iştir. Sonra kanunun pençesinden, insan topluluklarının zulümlerinden ve musibetlerinden kaçan ve kendilerini gizlemeğe çalışan diğer bütün kaçaklar gibi, karanlık ve dolambaçlı yolları takibe başladı.

Kendisine ilk sığınacak yeri Beausset civarında Pradeaux’da buldu. Sonra Yukarı Alpler’de Briancon yakınında Grand-Villard’a doğru yöneldi. Bu şüpheli ve tehlikeli bir firardı; tuttuğu yol, âdeta nereye çıkacağı bilinmeyen bir köstebek yoluna benzerdi. Pirene civarında Civrieux arazisinde L’Ain ve Accons’dan, Chavailles köyünden daha sonra, Perigueux, Brunies ve Chapelle-Gonaguet’den geçtikten sonra Paris’e varmıştır ki, sonra buralardan geçmiş olduğuna dair bazı izlere rastlanmıştır.

Paris’e vardığından ilk işi yedi sekiz yaşlarında bir kız çocuğu için bir kat matem elbisesi almak oldu. Daha sonra kalacak bir yer araştırmağa mecbur oldu.

Hatırlanacağı üzere, bundan evvelki kaçışında Montfermeil ve civarında yaptığı gizli seyahatte hükûmet bazı izlerini bulmuştu. Bu defa ise ölmüş sandıklarından, bu zan, hakkındaki karanlık durumu ve bilinmezliği artırmaktaydı. Paris’te son olayı Toulon gazetelerinden iktibas etmiş olan gazetelerden biri eline geçti. Okuduğu zaman hakikaten ölmüş gibi kendisini güvende hissedip rahatladı.

Cosette’i Thénardier’lerin pençesinden kurtardığı günün akşamı Paris’e vardı. Gece bastırmış olduğu halde çocukla Monceaux Kapısından girdi. Bir arabaya binip Observatoire civarına gitti. Orada indi. Arabacıya parasını verdi. Cosette’in elinden tutup ikisi birden gece karanlığında Ourcine ve Glaciere dolaylarında tenha yollardan geçerek Hopital Bulvarına doğru ilerlemeğe başladılar.

O gün Cosette için garip ve heyecanla dolu olarak geçti. Tenha yerlerde bulunan meyhanelerden aldıkları ekmek ve peyniri çalıların ardında oturarak yemişlerdi. Birkaç defa arabaya bindiler ve bazı yerlerden yaya geçtiler.

Cosette gerçekten yol yürüdüğünden dolayı şikâyetçi görünmüyordu. Fakat Jean Valjean yürümekten, hareketten halsiz düşen çocuğun eline daha fazla asıldığını görerek, onun yorulmuş olduğunu anladı. Bunun üzerine Cosette’i sırtına aldı.

Cosette kucağından bir dakika ayırmadığı “Catherine”e sarılıp, başını Jean Valjean’ın omuzuna dayadı ve orada uyumağa başladı.

-1-

Gorbeau Usta

Bundan kırk yıl evvel Salpetrier Mahallesi civarındaki boş yerlerde dolaşarak bu caddeden İtalya Kapısına doğru ilerlediği zaman insan öyle yerlerde bulunurdu ki, âdeta Paris bitmiş sanılırdı. Buraları ıssız sayılamaz, çünkü gelip geçenler görülür. Bundan başka kır da sayılamazdı. Çünkü evler ve sokaklar mevcuttu. Bir şehir de değildi. Sokaklarında, büyük yollarda olduğu gibi araba izleri ve otlar görülür. Köy de değildi: Çünkü içine aldığı binalar gayet yüksekti. O halde bu ne idi?

Burası öyle bir yerleşim yeriydi ki, orada kimse yoktu. Öyle tenha ve ıssız bir yerdi ki, daima birkaç kişi görülürdü. Burası büyük bir şehrin caddesi, Paris’in sokağıydı. Geceleri ormandan ziyade vahşi, gündüzleri ise bir kabristandan ziyade mahzun ve gamlı görünür.

Burası eski Marche-aux-Chevaux (Atpazarı) Mahallesidir.

Eğer insan bu mahallenin dört duvarı arasına düşerse ve özellikle yüksek duvarlarla çevrili olup köy evlerine mahsus bir bahçeyi sağda bırakır, Petit-Banquier yolunun ötesine geçmek tehlikesini göze alırsa, bir çayıra rastlar ki, orada araba tekerleğine benzer bir takım yuvarlak taş tekerlekler, büyük kunduz kulübeleri gibi dikilmiş duruyordu. Bundan sonra etrafı duvarla çevrili bir arsaya rastlanır ki, kesilmiş ağaçlar, tahtalar ve kütüklerle doludur. Bunların üzerinde iri bir köpek ara sıra havlamaktaydı. Bundan sonra o kadar yüksek olmayan harap ve uzun bir duvar gelir ki, bunun üzerinde siyah ve mateme bürünmüş küçük bir kapısı vardır. Bu kapının üzerini yosunlar kaplamış olduğu halde, ilkbaharda bir takım yapraklar ve çiçeklerle örtülürdü. Bu duvarı geçtikten sonra daha tenha bir yerde pek fazla yıpranmış bir bina gelir ki, duvarı üzerine iri harflerle “Buraya Afiş Yapıştırmak Yasaktır” yazılmıştı.

Nihayet Vignes-Saint-Marcel sokağının köşesine varılmış olur ki, burası pek az bilinir. Yine burada bir sanat okulu yanında ve iki bahçe duvarı arasında o tarihte bir harabe vardı ki, ilk bakışta bu bir kulübe kadar küçük sanılsa da gerçekte büyük bir kilise kadar genişti. Yandaki caddeden fark edildiği halde meydandaki dar bir köşesi sebebiyle küçük görünüyordu. Ev tamamen gözden gizlenmiş olup yalnız bir kapısıyla bir penceresi görünebiliyordu.

Bu virane yalnız bir kattan ibaretti. Görünen cephesine dikkatle bakıldığında sıradan bir kapıya benzeyen kapısı, duvar taşı yerine mermerden yapılmış olsaydı, şüphesiz penceresi de bir saray penceresine benzerdi. Kapı düz traversler üzerine konulup tutturulmuş bir takım kaba tahtalardan ibaretti. İçeri girilince basamakları dik ve yüksek iki duvar arasında yukarıya doğru uzanan kireçli ve tozlu bir merdiven görülürdü ki, yukarıda karanlık içinde silinip gittiği fark edilirdi.

Kapının üst tarafında, kapalı olduğu zaman baca yerini tutan ve ortasında bulunan üçgen şeklinde küçük bir penceresi vardır ki, bunun etrafı da tahtadan ince bir padavrayla örtülmüştür. Kapının içine mürekkepli bir fırçayla 52 ve padavranın üstüne de 50 rakamı yazılmıştır. Bu ise tereddüde yol açıyordu. Nerede bulunuluyor? Kapının üstünde 50 numara, içi ise 52 numarayı gösteriyor. Acaba hangisi doğru? Tozdan hangi renkte olduğu anlaşılamayan bir paçavra da o küçük üçgen pencereden sarkıyordu.

Büyük pencere oldukça yüksek olup kare şeklinde büyük camlı çerçeveleri ve pancurları vardır. Camların ötesi berisi kırılmış olduğundan kâğıt yapıştırılmıştı. Kâğıt parçaları içeriyi örteceği yerde daha çok gösteriyordu. Pancurlar kırıktı ve sokaktan geçenleri tehdit eder gibiydi. Pervazları zamanın geçmesiyle sökülüp yerlerine tahta parçaları çakılmış ve pancurluktan çoktan çıkmıştı.

Kirli görünen bu kapı ile zarif görünen pencere, aynı binaya mensup oldukları halde, aynı elbise giyinmiş olarak yan yana giden biri derbeder diğeri ise seçkin, zıt yaradılışta iki dilenciye benziyordu.

Merdivenden gayet geniş bir binaya gidilir ki, burası bir sundurmadan eve dönüştürülmüşe benziyordu. Binanın bu cihetinde dar ve uzun bir koridor vardı. Bu koridorun sağ ve sol taraflarındaki bir takım kapılardan muhtelif büyüklükte odalara girilirdi. Bu odalar oturmağa ve ev olarak kullanılmağa müsait bir durumdaydı. Buna rağmen bu küçük hücreler, odadan ziyade yaygıcı dükkânına benziyordu. Odaların pencereleri boş araziye bakıyor.

Binanın içi kasvetli, karanlık ve hüzün vericidir. Âdeta bir kabre benziyor. Kapı ve tavanlarındaki aralıklardan kâh soğuk ışıklar, kâh buz gibi rüzgârlar giriyor ve etkili oluyordu.

Bu ve buna benzer binalarda ve meskenlerde dikkate değer özellik olarak sayılabilecek bir şey varsa, o da buralarda bulunan örümceklerin iriliğidir.

Kapının sol tarafında ve cadde üzerinde bir adam boyunda kapaksız dolaba benzer bir çukur vardı ki, gelip geçen çocukların attıkları taşlarla dolmuştu. Binanın bir tarafı daha sonraları yıkılmıştı. Geri kalan kısımlarından yıkılan kısım hakkında bir fikir edinilebilir.

Bina yüz seneyi geçen bir zamandan beri mevcut olup bir kilise için yüz sene gençlik çağı sayılabilirse de bir ev için orta yaşlılık devridir. İnsanın meskeni için kriter hayatın kısalığıdır, Tanrı’nın meskeni için ise İlahî sonsuzluktur.

Posta dağıtıcıları bu harabeye dönmüş meskene 50-52 no.lu hane derlerdi. Mahallede ise “Gorbeau’nun evi” denmekle maruftur. Böyle adlandırmanın nereden kaynaklandığını anlatalım:

Olayları ve küçük hadiseleri kayda geçirerek mecmualar (koleksiyonlar) düzenleyen ve garip olayların oluş tarihlerini zihinlerine bir iğne ile tutturup kaydedenlerin hatırlarında kalmış olsa gerektir ki, geçen yüzyılda 1770 tarihine doğru Paris’te iki avukat vardı. Bunlardan birinin ismi Corbeau yani “Kuzgun” (Karga), diğerininki ise Renard yani “Tilki” idi. Bunlar La Fontaine tarafından daha evvel keşfedilmiş ve konulmuş iki isimdir. Bundan esinlenerek, biraz aksak dörtlükler halinde bir parodi Adliye Sarayı koridorlarında dolaştırılmaya başlandı.

Avukat Karga (Corbeau) bir dosyaya tünedi

Gagasında bir haciz ilamı

Avukat Tilki (Renard) aldı hemen kokuyu

Girişti yağlamaya

İlh.

İki namuslu avukat lakaplarının çağrıştırdığı istihzalara tahammül edemeyerek sonunda isimlerini değiştirmeğe karar verip, krala başvurmağa mecbur olurlar. Kralın huzurunda Papa’nın vekiliyle Kardinal La Roche-Aymon vardı. Bunların ikisi de kral huzurunda diz çöküp, terliklerinin birer tanesini alıp, çıplak ayakla yatağından çıkan Madam Du Barry’ye giydirmek istiyorlardı. Kral da bunların haline gülüyordu. İşte böyle bir zamanda, kral bir ara avukatlara dönerek ikisinin de ismini değiştirir. Böylece Corbeau Usta Gorbeau, Renard Usta ise Prenard olur. Hakikatte ilk isimlerle sonrakiler arasında pek az fark bulunup hemen hemen birbirlerine benzemektedirler. Söylendiğine göre Hopital caddesindeki 50-52 no.lu evin sahibi, hatta mimarî ve taş işçiliği eserlerinden olan pencereyi yapıp tesis eden budur. İşte harap binaya “Gorbeau’nun Evi” denmesinin sebebi budur.

50-52 no.lu evin karşısında ve cadde üzerindeki fidanlıklar arasında büyük bir karaağaç vardı. Bunun dörtte üçlük kısmı kurumuştu. Bu ağacın hemen karşısında da Gobelins sokağının ağzı görünür. Paris suruna kadar uzanan bu sokak, vaktiyle yolu da binaları da olmayan, rastgele bir takım ağaçlar dikilmiş, mevsime göre ya otlarla örtülü veya çamur içinde bir haldeydi. Civarda bulunan bir fabrikanın damından kükürt kokuları yayılmaktaydı.

Şehrin kapısı çok yakındı. 1823’te Paris suru henüz mevcuttu.

Bu kapı da zihne bir takım uğursuz hatıraları getirmekteydi. İlk olarak buradan Bicêtre yolu başlardı. İmparatorluk ve Restorasyon devirlerinde idama mahkûm olanlar, idam hükmünün infaz edileceği gün bu kapıdan girerlerdi.

1829 yılına doğru Fontainebleau Kapısı Cinayeti, burada işlenmişti ki, adliye mercileri bu cinayetin faillerini derinlemesine araştırmalarına rağmen bulamamışlar, bu müthiş ve esrarengiz olay bir muamma halini alarak unutulup gitmiştir. Birkaç adım ileride o uğursuz Croulebarbe sokağını görürsünüz ki, orada Ulbach benzeri melodram denilen trajik tiyatro oyunlarındaki gibi gök gürültüleri arasında, İvry keçi çobanlarını hançerle yaralayıp öldürmüştü.

Birkaç adım daha atınız: Saint-Jacques Kapısında üst tarafları tamamen kesilmiş olan karaağaçlara tesadüf edersiniz ki, bu insanlık muhiplerinin idam makinesini perdelemek üzere buldukları bir tedbirdir. Her sınıftan oluşmuş bir kalabalığın idam cezasından korktukları halde, ne büyüklük göstererek kaldırmaya ve ne de otoriterce davranarak korumaya güç yetiremediği bu cezanın infaz edildiği uğursuz bir meydan.

Bundan otuz yedi sene evvel yine bu Saint-Jacques Meydanında, müthiş bir olay meydana gelmiştir ki, buranın sanki öteden beri de uğursuz bir yer olduğu sanılmaktadır. Bununla beraber caddenin bugün en az rağbet gören yeri 50-52 no.lu harap evin bulunduğu yerdir. Şehirlilere mahsus evlerin ancak yirmi beş sene sonra yapılmasına başlanmıştır.

Burası evvelce gamlı bir yerdi. İnsanı en çok heyecanlandıran şey, kubbesi görünen Salpetriere (Düşkün Erkekler Bimarhanesi) binasıyla, kapısı görünen Bicêtri’deki Düşkün Kadınlar Evi arasındaki yerdir. Gözün erişebildiği yerlerde silahhaneler, sur ve bazı imalathanelerin cepheleri, manastır veya kışlaya benzeyen binalar, birçok barakalar, harap ve siyah duvarlar, kefen gibi beyaz yeni duvarlar, paralel iki sıra halinde ağaçlar, uzun binalar ve karanlık köşeler görünürdü. Her şey yeknesaktı, baktıkça hüzün ve melâl verirdi. Birbirlerine benzeyen görüntüler karşısında ise kalp ezilir. Esasen kalbi en fazla sıkan bir şey de benzerliklerdir.

Benzerlikler sıkıntı verdiği gibi sıkıntı da matemin esasıdır. Yeis ve ümitsizlik de sıkıntı ve melâli davet eder. Yeis ve ızdıraptan daha beter bir şey varsa, o da sıkıntının cehennemidir. Böyle bir cehennem bulunsaydı, şüphesiz Hopital caddesinin o parçası, o cehennemin en mükemmel bir caddesi olurdu. Gece çöküp de ışıktan kesinlikle bir eser kalmadığında, bilhassa kışın soğuk bir rüzgâr eserek karaağaçların sararmış olan yapraklarını götürdüğü zaman derin bir karanlık hüküm sürer, gökte yıldızdan eser görülmez, ay veya rüzgâr bulutları yararak delik açtığı zamanlarda ise bu cadde müthiş bir manzara sergilerdi.

Bir takım belli belirsiz hatların, sonsuz genişlikte uzanan kara bir sütun gibi karanlık içinde uzandığı görülür. Buradan gelip geçenler memleketçe pek dillerde dolaştırılan cin ve şeytanlarla ilgili menkıbe ve hayalleri akıllarına getirmekten kendilerini alamazlar. Acıklı olayların geçtiği böyle bir yerdeki sessizlik ve tenhalık korku vericidir. Karanlık içinde insan önünde kurulmuş tuzaklar bulunduğu zannına kapılır. Göz önünde karanlık ve belirsiz şekiller görünür. Her ağacın arasındaki dört köşe uzun çukurlar, açılmış mezarları andırır.

Burası gündüz çirkin ve lanetli, akşam ise korkunçtur.

Yaz mevsiminde sabahın ve akşamın alacakaranlıklarında ötede beride yerlerini alarak dilenen bir takım yaşlı kadınlar göze çarpar.

Eski zamanlardan devredip gelen sanat eserlerinden ziyade günlerin ve zamanların geçip gitmesiyle harabeye dönmüş olan bu uğursuz yer, o zamandan beri bazı değişikliklere uğramak yolundadır. Hâlbuki bu devirden itibaren onu görmek isteyenin acele davranması gerekir. Geçip giden her bir gün, o kitleden bir parçayı alıp götürüyor. Bugün olduğu gibi yirmi seneden beri de Orléans demiryolu istasyonu burada, eski caddenin köşesindedir. Her nerede olursa olsun bir malvarlığının sınırları üzerinde bir istasyon inşa edilirse, oradaki mahalle çökmeğe mahkûm olur, buna mukabil yeni bir şehir doğar. Kavimlerin kaynayıp durduğu muazzam merkezler etrafında o hayret verici makinaların devir ve hareketlerinin, kömür yiyip ateş püsküren medeniyetin o muazzam beygirlerinin soluk alıp verişlerinin şaşırtıcı tesirleri görülür. Sanki bu tesirler altında titreyen ve her türlü tabiat zenginlikleriyle dolu olan toprağın açıldığı, insanlığın eski meskenlerini yutup yenilerini çıkarttığı zannına düşülür. Zaman geçtikçe peyderpey eski ve harap evler yıkılıp yerlerine yenileri yapılır.

Salpetriere arazisine Orléans demiryolu tarafından tecavüz edilip istilaya uğradığı zamandan beri Saint-Victor ve sebze bahçesi hendeklerinin yakınında bulunan dar ve eski sokakları günde üç dört defa süratle ve şiddetle geçen posta arabaları sarsmağa başlamış, sağ ve sol taraflarda bulunan bir takım evler ve mekânlar tedricen ortadan kaldırılmıştır. Gerçekten bazı pek doğru işler vardır ki, söylenmesi garip görünürse de, susmanın ve inkârın da imkânı yoktur. Büyük şehirlerde güneş ev ve mekânlara nasıl nimet saçarsa, bir sokaktan çok geçen arabalar da o sokağın genişlik kazanmasına sebep olur.

Yeni bir hayatın görünen bazı işaretleri vardır. Kısacası, örneğini taşra hayatından alan bu eski mahallenin en dar ve tenha köşelerine ve bugün hiç kimsenin geçmediği yerlerine kadar yollar ve kaldırımlar yapılması bu kabil işaretlerdendir.

1845 yılı Temmuzunun hatırda kalabilecek bir sabahında bu civarda ansızın zift kazanlarının siyah dumanları görüldü. Ziftli (asfalt) kaldırımlar yapıldı. İşte o günden beri medeniyet Ourcine sokağına ve aynı zamanda Paris hayatı da Saint-Marceau mahallesine girmeğe başladı denebilir.

-2-

Baykuşla Ötleğen Kuşu İçin Yuva

Jean Valjean Gorbeau harabesi önünde durdu. Vahşi kuşlar gibi burada kendisine bir yuva, gerçek tabiriyle yuva oluşturmak için bu ıssız yeri seçmişti.

Elini yeleğinin cebine sokarak bir tür maymuncuk çıkardı. Kapıyı açıp girdi. Dikkatle kapıyı kapadı. Cosette de yanında olduğu halde merdivenden yukarı çıktı. Merdivenin yukarısında cebinden başka bir anahtar çıkarıp başka bir kapıyı açtı. İçeri girip kapıyı kapadı. Bu, bir oda kapısıydı. Bu odaya saçak altı demek daha uygun düşer. İçinde yere döşenmiş bir minder ile bir masa ve birkaç sandalye vardı. Köşelerden birinde bir ocak bulunuyordu ve ateşi dışarıdan görünüyordu.

Sokağın gaz feneri bu fakirane yuvayı belli belirsiz aydınlatıyordu. Odanın sonunda bir küçük oda ile geniş kolanlı bir yatak bulunuyordu.

Jean Valjean çocuğu uyandırmaksızın bu yatağa götürüp yatırdı. Kibriti alıp bir şamdan yaktı. Bu şeyler evvelce hazırlanıp masanın üzerine konmuştu. Daha sonra bir akşam evvel Montfermeil’de yapmış olduğu gibi şimdi de burada yufka yüreklilikten ve merhametten kaynaklanan bir hayretle Cosette’e bakmağa başladı.

Küçük kız kiminle ve nerede olduğunu bilmeksizin, olağanüstü bir güçle ve aynı oranda bir zaafla, tam bir gönül rahatlığı ve güven içinde uyuyordu. Jean Valjean eğilip bu çocuğun elini öptü. Dokuz ay evvel ebedî uykusuna yatmış olan annesinin elini öpmüştü aslında. O zamanki gibi şimdi de kalbi aynı acı verici ve dindarane duygularla doluydu.

Cosette’in yatağı önünde diz çöktü.

Gündüz olmuştu, ama çocuk hâlâ uyuyordu. Aralık ayının solgun güneşinin bir ışık huzmesi odayı aydınlatmağa başlamıştı. Ansızın yüklü bir araba gök gürültüsüne benzer bir gürültüyle sokaktan geçerek binayı yukarıdan aşağı bir kere sarstı. Çocuk bu gürültüden uyanarak gözlerini açtı. Yatağından fırladı:

- Geliyorum madam, geliyorum!

Diye haykırdı.

Uykunun ağırlığıyla göz kapakları henüz tam olarak açılmamıştı. Kollarını odanın köşesine doğru uzatarak:

- Aman Yarabbi! Süpürgem nerede?

Dediği sırada gözlerini tamamıyla açtı. Jean Valjean’ın gülen yüzünü gördü.

- Sahi şimdi hatırladım. Sabahlar hayrolsun Mösyö.

Dedi. Çocuklar esas olarak sevinçten ve mutluluktan ibaret oldukları için pek çabuk kaynaşırlar.

Cosette yatağının ayakucunda Catherine’i gördü. Uzanarak onu kolları arasına aldı. Hem oynuyor hem de Jean Valjean’a türlü türlü sorular soruyordu: Burası neresiydi? Paris o kadar büyük müdür? Madam Thénardier çok mu uzakta? Bir daha gelmez mi? Kendisini almayacak mı? Ondan büsbütün kurtuldu mu? Gibi bin türlü şeyler soruyordu.

Birden sevinçle:

- Ah! Burası ne kadar güzel!

Diye bağırdı.

Hâlbuki burası bir viraneydi. Lakin serbest olduğu için öyle hissediyordu. Bir müddet sonra sordu:

- Ortalığı süpüreyim mi?

Jean Valjean cevap verdi:

- Süpürme, oyna!

O gün böyle geçti. Cosette hiçbir şey anlamıyor ama endişe duymadığı için de, kolları arasında bulunan bebekle karşısında bulunan babalık arasında olağanüstü şen ve mutlu görünüyordu.

-3-

İki Felaketten Bir Saadet Doğar

Ertesi sabah Jean Valjean yine Cosette’in yatağı yanında bulunuyordu. Sakin, suskun bir halde Cosette’in uyanmasını bekliyordu. Kalbinde yeni bir şeyler hissediyordu.

Jean Valjean ömründe hiçbir şey sevmemişti!

Yirmi beş seneden beri bu dünyada yalnızdı. Bu zamana kadar ne sevmiş ve ne de sevilmişti. Kimseyi sevmediği için âşık olmadığı gibi, evlenmediği için de ne koca ve ne de baba olmuştu. Bunun gibi saf ve samimi bir dost da bulamamıştı. Zindanda câhil, vahşi ve fena bir adam olarak kalmıştı. Bu ihtiyar mahkûmun kalbi bir tür cehalet ve bekâretle doluydu.

Ablasıyla çocukları kendisinde belli belirsiz bir hatıradan başka bir şey bırakmamıştı ki, bu zayıf hatıra da zamanla tamamen silinip gitmişti. Bu hatırayı tazelemek ve canlandırmak için pek çok çalışmış, fakat başaramayınca unutmuştu. İnsan tabiatı böyle yaratılmıştır. Çocukluk dönemine ait şeyler denilebilecek ne varsa, unutulmanın girdabına atılmağa mecbur kalınmıştı.

Cosette’i gördüğü ve mutlak bir sefaletten kurtararak getirdiği vakit kalbinde bir hareket ve duygularında bazı değişiklikler oluştu. Yaradılışında düşünce ve duygu olarak ne varsa hepsi birden uyanıp bu çocuk üzerinde toplanmıştı.

Dünyada kendisince her şey bu çocuktan ibaretti.

Çocuğun yatağı yanına gittiği zaman sevincinden âdeta titriyordu. Bir anne gibi hisleniyordu. Kalbinde bir baba, bir anne gibi bir takım şeyler hissediyor, fakat bunun ne olduğunu kendisi de kavrayamıyordu. Çünkü sevmeğe başlayan bir kalbin bu büyük ve acayip hareketi, karanlık olduğu kadar da tatlıdır.

Biçare eski kalp, şimdi büsbütün yenileşmişti.

Kendisi elli beş ve Cosette ise sekiz yaşındaydı. Hayat ve muhabbet namına bu zamana kadar beslenen emel ve duyguları eriyip söndürülemeyecek bir nur haline geldi. Ömrü boyunca bu hal ikinci defa başına geliyordu. Kalbinde bu sevinç ve mutluluk nuru ikinci defa doğuyordu. Piskoposla temas ve karşılaşması, varlığının ufkunda erdemliliğin fecrinin doğmasını sağlamıştı, Cosette ise sevginin fecrinin doğmasını sağlıyordu.

İlk günler sevinç ve mutluluk güneşi karşısında gözleri kamaşacak şekilde geçti.

Diğer taraftan Cosette’in düşünce ve duygularında da bir değişiklik görülüyordu. Zavallı küçük yaratık! Annesi kendisini yabancı ellere bıraktığı zaman o kadar küçüktü ki, bugün o zamanı bir türlü hatırlayamıyordu.

Bütün çocuklar gibi o da bazı böceklerin türedikleri yerlere ısınıp yapıştıkları gibi, sevmek istemişti. Fakat başarılı olamamıştı. Thénardier ile çocukları, mahallenin diğer çocukları gibi kendisini kovmuşlardı.

Çocukluğundan bir şey anlayamamıştı. Kimseyi sevmediği gibi, kimse tarafından da sevilmemişti. Bir çiçek olduğu halde gelişmesine izin verilmemişti. Köpeği sevmişken, o da ölmüştü. İnsanlar gibi hayvan da onun sevgisini kabul etmemişti sanki. Zavallı sekiz yaşında kalbi adeta donmuş gibiydi. Bu hal pek hüzün vericidir. Kalem bunu tarife ve anlatmaya yeterli olmaz. Bu zavallının kalbinin soğuk kalmasından kaynaklanan kusur, tabiatıyla kendisine ait değildi. O da serbest bırakılsaydı emsalleri gibi sevebilirdi. Sevmek istidadından mahrum değildi. Ve ne yazık ki sevmek kabil olamıyordu. Bu sebeple daha ilk günden itibaren mevcut bütün duygu ve düşünceleriyle karşısındaki babalığı sevmeğe başlamıştı. Nasıl seviyordu? Bu öyle bir duygudur ki, sırf ona aittir. Nasıl hissediyorsa öyle seviyordu.

Bu adamcağız kendisine ne ihtiyar ne de fakir görünüyordu.

Jean Valjean kendisine iyi, o miskin fakirane ise güzel görünüyordu.

Bunlar seherin, çocukluğun, gençlik ve sevincin eserleri ve sonucudur. Yeni bir yerin, yeni bir hayatın onlara pek büyük etkisi olur. Bir çocuk için mesela bir ambar üzerine çıkma sevincinin zengin ışıltıları kadar güzel bir şey daha olamaz. Hepimiz bu devreleri geçirdik. Bu mutluluk ve sevinçleri yaşadık.

Tabiat Jean Valjean ile Cosette’in arasına elli senelik derin bir ara koymuştu. Bu arayı talih, doldurdu ve tamamladı. Talih, yaşça farklı, fakat felaketçe birbirinin aynı olan iki kırık hayatı ansızın karşı konulamaz nüfuz ve kuvvetiyle bir yere getirip birleştirdi. Kısaca bunlar adeta ikiz gibiydiler; biri diğerini tamamlıyordu. Cosette bir babaya, Jean Valjean da tabii olarak bir evlada muhtaçtı. Birbirlerine rastlamaları, her ikisine de aradıklarını sağlamış ve vermişti. Gizli bir kuvvet ikisini de birbirine ellerini verdirip birleştirmişti. İki ruh birbirleriyle karşılaşınca, birbirlerine olan ihtiyacı anlayarak sarılmışlardı. Kelimeleri yerli yerince kullanıp hakkını vererek diyebiliriz ki, her şeye karşı birer kabir duvarıyla ayrılmış olan bu iki mahlûktan Jean Valjean bir bekâr ve kimsesizdi, Cosette ise, yine öylece kimsesiz ve yetimdi. Bu hal tabii olarak Jean Valjean’ın Cosette’in babası olmaklığını gerektirmişti.

Hakikaten gecenin karanlığında Chelles ormanında elini tutan Jean Valjean’ın elinden algıladığı kuvvet, bir duygu bozukluğu olmayıp hakikatin kendisiydi. İki kaderin rastlaşması ve birleşmesi sırf bir Tanrı lûtfu idi.

Jean Valjean meskenini pek iyi seçmişti. Burada, bu fakir ve sefil yuvada tam bir güven içinde bulunuyor gibi görünüyordu.

Cosette ile işgal ettiği oda, o evin caddeye penceresi olan odasıydı. Binanın o tarafında ve karşısında başka pencere bulunmadığından komşulara görünmek tehlikesi yoktu.

50-52 no.lu evin alt katına sebze yetiştiren bahçıvanlar tarafından sebze konulurdu. Buranın üst katla bir bağlantısı yoktu. Üst kat bu sebze deposundan bir bölme ile ayrılmış olup bunun ne kapağı, ne de merdiveni vardı. İlk katta biraz evvel sözünü ettiğimiz gibi, birçok odalarla birkaç buğday ambarı bulunuyordu. Odalardan birinde yalnız ihtiyar bir kadın vardı, bu kadın Jean Valjean’ın işlerini yapar, hizmetlerini görürdü. Diğer odalarda kimse oturmuyordu.

Noel gününde Jean Valjean’a kiralık oda veren bu kadındı. Buna “Principale locataire”43(=Başkiracı) denilmekteyse de hakikatte kapıcılık etmekteydi. Jean Valjean’ı bu kadına kendisini İspanya tahvilleri sebebiyle mahvolmuş bir irat sahibi tanıtmıştı. Torunuyla oturmak üzere bir oda istemiş, belirtilen odayı kiralamıştı. Altı aylık kira bedelini peşin vermiş ve ihtiyar kadına, gördüğümüz gibi, odayı döşetmişti. O akşam ocağı ihtiyar kadın yakıp hazırlamıştı.

* * *

Haftalar ard arda geçip gidiyordu. İki yaratık bu fakirane yuvada mutlu bir hayat geçiriyorlardı. Şafakla beraber Cosette yatağından kalkıyor, gülüp oynayarak şarkı söylüyordu. Küçük çocukların da kuşlarınki gibi sabah şarkıları vardır. Jean Valjean bazen latifliğini kaybetmiş olan o kırmızı ve çatlaklarla dolu eli tutup öperdi. Zavallı çocuk daima döğüldüğü için bu hareketin ne demek olduğunu bilmiyor ve mahcup oluyordu. Bazen ciddi bir tavır alarak üzerindeki siyah elbiseye bakardı. Sefaletten çıkarak yeni bir hayata giriyordu.

Jean Valjean kendisine okumayı öğretmeğe başlamıştı. Çocuğu okuturken bazı defa kendisinin fenalık için zindanda okuyup yazmayı öğrenmiş olduğunu hatırlıyordu. Ama bu düşünce, çocuğu okutmak düşüncesiyle sonuçlanmıştı. O zaman eski tersane suçlusunun dudakları üzerinde tuhaf bir tebessüm belirir ve kutsal bir düşünceyle hayallere dalardı.

Kötü düşüncelerin olduğu gibi iyi düşüncelerin de anaforları vardır.

Cosette’i okutmak ve onu oynaması için serbest bırakmak Jean Valjean’ın yegâne arzusuydu. Onun nazarında hayat hemen bundan ibaretti. Ara sıra ona ölmüş annesinden bahseder ve onun ruhunun dinlenmesi için dua ettirirdi.

Cosette kendisine “Baba” diye hitap ederdi. Başka bir ismi olduğunu bilmiyordu.

Cosette’in bebeğini giydirip soyduğunu, bir kuş cıvıltısını andırırcasına yavaşça şarkı söylediğini saatlerce seyrederek kendinden geçerdi. Artık hayat kendisine lezzetli ve faydalı geliyor, bütün insanlar kendisine âdil ve iyi görünüyordu. Artık kendisini seven biri bulunduğu için yaşamayı, iyice ihtiyarlamayı arzu ediyordu. Önünde Cosette tarafından aydınlatılmış parlak ve aydınlık bir gelecek görüyordu. En iyi adamlar bile menfaatlerini düşünmek kusurundan kurtulmuş değillerdir. Bazı defa Cosette’in çirkin olacağını göz önüne getirerek bir tür sevinç bile duyardı.

Bu şahsî düşüncemizdir; kendi düşüncemizi tam anlamıyla ifade etmek için şurasını belirtelim ki, biz, Jean Valjean’ın Cosette’i sevmeğe başladığı zaman, iyi olmayı sürdürmesi için yeni bir hayata muhtaç olmadığını tespit ediyor değiliz. İnsanların zulümlerini, insan toplulukları arasındaki sefaleti başka bir gözle görüyordu. Gözlerinin önünde canlanan manzaralar eksikli olup hakikatin yalnız bir tarafını gösteriyordu. Kadınlığın kaderini Fantine’de, otoriterliği Javert’de bedenleşmiş görüyordu. İnsanlığa karşı ettiği iyilik sebebiyle kendisini tekrar zindana atmışlardı. Nefret ve üzüntü, ruhunu yeniden ele geçirmiş ve hayatın acı tarafı tekrar başlamıştı. Piskoposun hâtırası bile, sonraları daha muzaffer ve aydınlık olarak ortaya çıkmak üzere, bazı defalar kararmıştı. Kısacası bu kıymetli hatıra da zamanla kıymet ve önemini yitiriyordu.

Kim bilir? Belki de Jean Valjean, üzgün ve ümitsiz olarak düşüşün arifesinde bulunuyordu. Fakat sevmeğe başlayınca kuvvetini yeniden kazanmıştı.

Heyhat! Korku ve sarsıntılarında o da Cosette’den aşağı kalmazdı. O Cosette’i himaye edip korudu, Cosette de onu kuvvetli ve güçlü kıldı.

Cosette onun vasıtasıyla hayat yolunda yürümeğe başladı ve o da Cosette’in sayesinde fazilet yolunda yürümeğe devamı başardı. O çocuğa hâmi ve gözetici oldu. Çocuk ise onun için dayanaktı.

Bu hal, Rabbanî bir cilvenin eseridir.

43 Bu tabir karşılığında kiralayan, kiraya veren diyebiliriz. Odalarını ayrı ayrı kiralamak üzere bir ev kiralamış olan kimseye denir ki, bu da bir tür kiralayandır.

-4-

Başkiracının Gözlemleri

Jean Valjean gündüzleri asla dışarı çıkmamak ihtiyatlılığında bulunuyordu. Akşamüzerleri bazı kere tek başına ve çoğunlukla da Cosette ile tenha caddelerde, yollarda gezinir, gece bastırınca kiliseye giderdi. En fazla civardaki Saint-Médard Kilisesine giderdi. Yalnız çıktığı zamanlarda Cosette, ihtiyar kadınla beraber kalırdı. Lakin Cosette babasıyla dışarı çıkmayı daha çok seviyordu. Bir saat onunla dışarıda gezinti yapmayı, bebeğiyle baş başa verip saatlerce mutlu bir şekilde uğraşmağa tercih ederdi.

Jean Valjean Cosette ile çıktığı zaman onun elinden tutar, tatlı sözler söyleyerek yürürdü.

Hâsılı Cosette şen ve şakraktı.

İhtiyar kadın odayı temizler, yemeği pişirir ve gereken şeyleri pazardan alıp getirirdi.

Hayatları kanaatkârca geçiyordu. Ocaklarında daima biraz ateşleri bulunurdu.

Jean Valjean odadaki eşyayı değiştirmedi. Yalnız Cosette’in yattığı bölmenin camlı kapısını kaldırtarak yerine yekpare bir tahta kapı koydurdu. Elbisesini bile değiştirmeyip sarı ceket, siyah pantalonla eski şapkasını muhafaza ediyordu. Sokakta görenler kendisini fakir biri zannederlerdi. Bazen kadınların dönüp kendisine bir sov’luk bir sadaka verdiklerini bile görürdü. O zaman Jean Valjean parayı alır ve sadaka veren kadını saygıyla selamlardı. Bazen de bir takım sefiller kendisinden sadaka dilenirlerdi. O vakit bir kimsenin görüp görmediğini anlamak üzere etrafına bakınır ve gizlice fakire yaklaşarak eline bir sikke, genellikle gümüş bir sikke bırakıp hızla uzaklaşırdı. Böyle hareket etmesi aslında mahzurluydu. Nitekim bir müddet sonra mahallede “Sadaka veren dilenci” diye anılmağa başlamıştı.

Zaten gamlıymış gibi duran ve haset edenlerin komşuları hakkındaki dikkatlerinden kızarmış gibi görünen baş-kiracı yani ihtiyar kadın, Jean Valjean’ı dikkatli bakışlarıyla iyice gözden geçiriyordu. Jean Valjean ise kadından şüphe etmiyordu. Kadın biraz sağır olduğu için lüzumundan fazla konuşmasını gerektiriyordu. Geçmiş hayatı kendisine iki diş bırakmıştı ki, bunlardan biri üst, diğeri alt çenesindeydi. Çoğunlukla bu iki diş birbirlerine temas ederdi. Hiçbir şey bilmeyen zavallı Cosette’i sorguya çekmiş ve ondan Montfermeil’den geldiğinden başka hiçbir bilgi alamamıştı.

Kocakarı bir sabah Jean Valjean’ın harabenin boş odalarından birine girdiğini görerek ve durumunu dikkate değer bularak onu ihtiyar bir kedi gibi kendisini göstermeksizin izlemeğe ve karşıdaki kapıdan onun hareketlerini merakla gözlemeğe başladı. Jean Valjean ihtiyaten arkasını kapıya çevirmişti. Kocakarı bunun elini cebine soktuğunu, bir iğne mahfazası çıkardığını gördü. Daha sonra makas ve iplik çıkardı. Ceketinin bir eteğinin astarını sökmeğe başladı. Oradan sarımtırak bir kâğıt çıkardı. Kâğıdın katlarını açtı. Kocakarı kâğıdın bin franklık banknot olduğunu büyük bir hayretle görmüştü. Bütün ömrü boyunca kocakarı ikinci veya üçüncü defa olarak böyle bir banknot görüyordu. Büyük bir korku ve çekingenlikle oradan, gizlendiği yerden çekildi. Bir an sonra Jean Valjean kocakarının yanına giderek bin franklık banknotu bozdurmasını rica ettiği sırada, bunun üç aylık geliri olduğunu, evvelki gün kendisine gönderilmiş olduğunu söyledi. Kocakarı kendi kendisine nereden gönderilmiş olduğunu sorduğu sırada çıkıp gitti.

Bu bin franklık banknot Vignes sokağındaki ihtiyar kadınlarca abartılarak dedikodulara yol açtı.

Bir gün Jean Valjean ceketini çıkararak koridorda bir tahta kesiyordu. Kocakarı yalnız başına odayı temizliyordu. Cosette şaşkınlıkla tahtanın kesilmesini seyrediyordu. Ceket bir çiviye asılmıştı. Kocakarı ceketi inceleyip kontrol etti. Astar tekrar dikilmişti. Ceketi silkti. Eteklerinin kâğıtlarla dolu olduğunu anladı. Şüphesiz birçok bin franklık banknotlar vardı!

Bundan başka ceplerinde her türlü şey bulunduğuna dikkat etmişti. Makas, iğne ve iplikten başka büyükçe bir cüzdan, büyük bir bıçakla bunlardan daha fazla dikkat çekici ve şaşırtıcı olarak muhtelif renklerde perukalar vardı.

Bu ceketin her cebi ansızın ortaya çıkacak olaylara karşı alınacak tedbirlerin ve başvurulacak araçların yığıldığı yerdi!

Bu suretle harabede oturanlar kışın sonlarına erişmişlerdi.

-5-

Yere Düşen

Beş Franklık Gürültü Çıkarır

Saint-Médard Kilisesi yakınında kör bir kuyu bulunuyordu. Bunun bilezik taşına büzülüp oturarak gelip geçenlerden sadaka isteyen bir dilenci vardı ki, Jean Valjean ara sıra kendisine sadaka verirdi. Jean Valjean bu adama birkaç sov vermeden onun önünden geçmezdi. Bazen kendisine birkaç kelam da ederdi. Bu dilenciye gıptayla bakanlar onun polis olduğunu söylerlerdi. Yetmiş - yetmiş beş yaşında görünen bu dilenci daima duaya benzer bir şeyler mırıldanıp dururdu.

Bir akşam Jean Valjean yalnız olarak oradan geçiyordu. Dilenciyi her zamanki yerinde ve henüz yakılmış olan sokak fenerinin altında durduğunu gördü. Bu adam her zamanki gibi eğilmiş olduğu halde dua eder gibi görünüyordu.

Jean Valjean ona yaklaşarak alışkanlık haline getirdiği sadakayı eline bıraktı. Dilenci birdenbire başını kaldırdı. Dikkatle Jean Valjean’a baktı. Sonra başını önüne eğdi. Bu hareket, yıldırım hızıyla olup bitmişti.

Jean Valjean titredi.

Sokak fenerinden yayılan ışıkla karşısında bir dilencinin çehresini değil, kendince bilinen müthiş bir simayı görür gibi oldu. Bir insan, karanlıkta birdenbire karşısında bir kaplan gördüğünde nasıl etkilenirse, bu çehreyi gördüğünde de aynı şekilde etkilenmişti. Korku ve ürküntüyle bir adım kadar geri çekildi. Âdeta olduğu yerde donup kalmıştı. Ne nefes alıyor, ne de ağzını açabiliyordu. Bundan başka ne durabiliyor, ne de kaçmağa cesaret edebiliyordu. Bakışları dilenciye dikili halde, bir heykel gibi duruyordu. Dilenci ise karşısında bir kimse bulunduğuna dikkat etmiyormuş gibi, bir örtü ile örtülmüş olan başını önüne eğmiş, her zamanki gibi dişleri arasından mırıldanarak dua ediyor gibi görünüyordu.

Bu garip ve müthiş dakikada gizli bir his, muhtemelen İlahî sezgi, Jean Valjean’ı söz söylemekten alıkoydu.

Dilenci her günkü şekil ve kıyafetindeydi.

Jean Valjean kendi kendine:

- Adam sen de! Deli miyim ne? Şüphesiz rüya görüyorum! O olması mümkün değil!

Diyerek, olağanüstü endişeli bir halde fakirane yuvasından içeri girdi. Gördüm sandığı o çehrenin Javert’in çehresi olduğunu kendi kendine itirafa bile cesaret edemiyordu. Gece düşünürken, ikinci bir defa başını kaldırmağa mecbur etmek üzere ona hiçbir söz söylemediğine pişman oldu. Ertesi akşam karanlıkta oradan geçerken dilenciyi her zamanki yerinde gördü. Her zamanki gibi sadakayı verirken kesin bir kararlılıkla dedi ki:

- Vakitler hayrolsun babalık!

Dilenci başını kaldırdı. Hüzünlü bir sesle cevap verdi:

- Teşekkür ederim, efendiciğim.

Bu, ihtiyar dilenciydi.

Jean Valjean tamamıyla rahatladı. Kendi kendine güldü:

- Ben nasıl oldu da Javert’i gördüm zannına düştüm? Durup dururken Javert’i nereden bulup çıkardım? Yoksa gözlerim görmemeğe mi başladı?

Artık bir daha onu düşünmedi.

Birkaç gün sonra akşamın saat sekizinde odasında Cosette’i yüksek sesle okuturken harabe kapısının açılıp sonra kapandığını işitti. Bu durum kendisine garip göründü. Evde kendisiyle kocakarı oturuyor, kocakarı ise geceleri mum yakmamak maksadıyla erkenden yatıp uyuyordu.

Jean Valjean susması için Cosette’e işaret etti.

Merdivenden birinin çıktığını ayak seslerinden anladı. Acaba kocakarı hastalandı da ilaç almak için dışarıya mı gitmişti? Jean Valjean dinlemeğe başladı.

Ayaklar ağır basılıyor ve hâsıl olan seslerden yukarı çıkanın bir erkek olduğu anlaşılıyordu. Gerçekten ihtiyar kadının ayakkabıları büyük ve kaba idi. İhtiyar kadınların ayak sesleri de erkek ayaklarının sesine benzerdi. Her ne olursa olsun Jean Valjean tedbirli davranarak şamdanı söndürdü.

Yavaşça Cosette’e:

- Yavaşça git, yatağına yat.

Diyerek Cosette’in alnından öptüğü sırada dışarıdaki ayak sesleri de kesildi.

Jean Valjean arkası kapıya dönük olduğu halde karanlıkta sandalyesinden kımıldanmayarak hareketsiz duruyor ve nefes bile almamağa çalışıyordu. Bir süre bekledi. Dışarıda hiçbir ses ve şamata işitmediğinden, gürültü etmeksizin kapı tarafına döndü. Anahtar deliğinden bakınca dışarıda bir ışık gördü. Bu ışık karanlıkta ve duvarla kapı arasında müthiş bir yıldız gibi görünüyordu. Şüphesiz dışarıda elinde şamdan bulunan biri vardı ki, etrafı dinliyordu.

Birkaç dakika sonra ışık kayboldu. Ama ayak sesi işitmedi. O halde kapıyı dinlemek üzere gelen adam, giderken ayakkabılarını çıkarmış olacaktı.

Bunun üzerine Jean Valjean elbisesiyle yatağına girdi. Bütün gece gözlerini kapamadı.

Sabaha doğru hafif bir uykuya dalmıştı. Ansızın koridordaki kapılardan birinin açılıp kapanmasından kaynaklanan gürültü üzerine uyandı. Sonra akşamki ayak seslerini tekrar işitti. Ayak sesi gittikçe yaklaşıyordu. Yavaşça yataktan aşağı indi. Gözüyle, büyükçe olan anahtar deliğinden dışarı baktı. Böylece gece merdivenden yukarı çıkıp kapısını dinleyen ve şimdi tekrar ortaya çıkan adamı görmeyi umuyordu.

Hakikaten dışarıda bir adam vardı. Bu defa Jean Valjean’ın kapısı önünde durmaksızın geçip gitti. Geçen adamın yüzünü görmeğe koridorun karanlığı engeldi. Bununla beraber merdiven başına geldiği zaman dışarıdan gelen ışık bu adamı aydınlattığından, Jean Valjean arkasından bu adamı iyice görebildi. Uzun boylu bir adamdı. Uzun bir redingot giyinmiş olup koltuğu altında kalın bir sopa bulunmaktaydı.

Görünüşe bakılırsa bu adam o uğursuz Javert idi.

Jean Valjean bu adamı odasının sokağa bakan penceresinden de görmek istedi. Bunun için pencereyi açmak lazım geliyordu. Buna cesaret edemedi.

Bu adam, şüphesiz bir anahtar taşıyor, kendi evine girer gibi girip çıkıyordu. Böyle bir anahtarı kendisine kim vermişti? Bu ne demekti?

Sabahın saat yedisinde kocakarı odayı temizlemeğe geldiği zaman Jean Valjean ona, içine işleyen bir nazarla baktı. Fakat bir şey söylemedi. Kocakarının hal ve tavrında şüpheyi çekecek bir şey görünmüyordu. Odayı süpürürken dedi ki:

- Bu gece birinin girdiğini işittiniz mi?

O tarihte bu cadde üzerinde akşamın sekizi gecenin en karanlık zamanı demekti. Jean Valjean soğukkanlılığını muhafaza ederek:

- Gerçekten o kimdi?

- Yeni bir kiracı. Burada kalmak üzere bir oda kiraladı.

- İsmi neymiş?

- Unuttum, Dumont mu, Daumont mu, işte öyle bir şey. Herhalde buna yakın bir isim.

- Bu Mösyö Dumont kimdir?

Kocakarı sansar gözlerine benzer gözlerini Jean Valjean’a çevirerek cevap verdi:

- Sizin gibi bir akar sahibi!

Kocakarının bu sözünde ihtimal ki bir özel maksat yoktu. Fakat Jean Valjean bundan özel bir maksat çıkardı. Kocakarı gittikten sonra dolapta bulunan yüz frank kadar bir parayı bir kâğıda sararak cebine koydu. Bu parayı çıkarıp kâğıda sararken para sesi çıkarmamak için gösterdiği gayrete rağmen yüz sov’luk bir sikke elinden kurtularak taş zemin üzerine düşüp yuvarlandı ve bir gürültü çıkardı.

Akşam olduğu zaman sokağa indi. Dikkatle sokağın her tarafına baktı. Kimseyi göremedi. Sokak gayet tenha görünüyordu. Lakin ağaçların arkasına saklanmak da kuvvetli bir ihtimaldi. Yukarıya çıktı. Cosette’e hitaben:

- Çabuk ol, gel!

Diyerek çocuğun elinden tuttu.

İkisi birden çıktılar.

-1-

Taktik İcabı Zikzaglar

Burada okunacak ve ileride rastlanacak sayfalar için bir değerlendirme yapmağa ihtiyaç vardır.

Ne yazık ki, kendinden bahse mecbur olan bu kitabın yazarı, epey senelerden beri Paris’te bulunmuyordu.44 Paris’i terk ettiği zamandan beri şehir epeyce değişikliğe uğramıştır. Yeni bir şehir meydana gelmiştir ki, bazı tarafları yazar tarafından bilinmemektedir. Paris’i sevdiğini beyana lüzum görmez. Paris onun fikrinin vatanıdır. Hizmetler, yeniden oluşturulmuş müesseseler ve yapılan binalar hasebiyle gençliğinde bildiği ve dindarane bir hatıra olarak andığı Paris, bu saatteki değil, eskideki Paris gibidir. Kendisine izin verilirse, eski günlerdeki Paris’i şimdi de mevcut farz ederek ona göre nitelendirsin. Muhtemeldir ki, “Falan sokakta filan ev vardır” diye yazarın okurlarını götürmek istediği yerde bugün ne o sokak vardır, ne de o ev. Okuyucular külfetine katlanırlarsa araştırsınlar.

Kendisine gelince: O yeni Paris’i bilmiyor. O, kendisince kıymetli olup bir hayal hükmünde olan eski Paris’i gözü önüne getirerek ona göre yazıyor. Kendisinden sonra bazı eserlerin ya büsbütün mahvolmaktan veya değişikliğe uğramaktan kurtularak kaldığını tasavvur etmek de onun için özel bir zevk sayılır. Bir insan, vatanında bulunduğu müddetçe, o sokakların, evlerin, pencerelerin, damların ve kapıların hiçbir önemi olamaz. Duvarlar yabancı görünür. Ağaçlar işte o hep görülen ağaçlardır. İçerisine girmediği evler kendisine hiç fayda vermez. Üzerinde yürüdüğü kaldırımlar taştan ibarettir. Hepsi bilinen şeylerdir! Lakin bir kere vatandan ayrı düşülünce anlaşılır ki, o faydasız sanılan sokaklar sevimlidir. O damlar, o pencereler, o kapılar ve o duvarlar kendisi için birer eksiklikmiş. O ağaçlar, onun için sevgili ve muhteremmiş, içerlerine girmediği evlere her gün girer gibi olduğunu ve o faydasız kaldırımlarda kalbini ve kanını bırakmış bulunduğunu kavrayıp teslim eder. Bir daha göremediği veya ihtimal ki, göremeyeceği, hayalleri zihnine nakşedilip kazılmış olan o yerler acılı bir lezzetle hüzün verici birer hayal şeklinde belirirler. İnsana Arz-ı Mukaddes gibi ve her biri sanki bir Fransa imiş gibi görünür. Ne halde bulunurlarsa bulunsunlar, onlar sevilir. Her an ve her zaman göz önünde bulunmaları arzu edilir. İnsan onların hatıralarına binaen mahvolmalarına ve değişmelerine göz yumamaz. Çünkü bir vatansever anasının simasını nasıl severse, vatanın yüzünü de öylece sever. Bu sebeple halden, maziden bahsetmiş olmamıza izin verilsin. Artık okuyucularımıza gereken yerlere dikkat ve işaret etmelerini rica edip hikâyemize devam edebiliriz.

* * *

Jean Valjean derhal caddeyi terk ederek sokaklara daldı. Ve takip edilip edilmediğini anlamak üzere mümkün olabildiği kadar dolambaçlı gidiyor, bir girdiği sokağa bazen bir daha giriyordu. Böyle bir hareket ve dolanmayı avcılar tarafından kovalanan geyikler yapar. Bu manevranın sıradan faydalarından biri de avcıları ve köpekleri ötede beride bırakılan izlerle şaşırtmaktır. Buna avcılarca geyiğin aldatarak kaçıp yuvasına girmesi denir.

Ay dünyayı aydınlatıyordu. Bu da bir kaçak için engel teşkil edebilirken, Jean Valjean bundan pek eseflenmedi. Ay henüz ufka pek yakındı, bazı yerleri aydınlatırken bazı yerlerde geniş gölgelikler de bırakıyordu.

Jean Valjean daima evlerin ve duvarların gölgelerini ve karanlık tarafları takip edip bu sayede aydınlık olan yerleri görebiliyor, fakat sonra sokağın karanlık tarafını kaybedeceğini düşünmüyordu. Bununla beraber Poliveau sokağına bitişik olan küçük tenha sokaklarda kimsenin kendisini takip etmediğine kanaat getirdi.

Cosette hiçbir şey söylemeksizin yürüyordu. Hayatının ilk altı yılında yaşadığı acılar kendisini oldukça sabırlı ve tahammüllü hale getirmişti. Her türlü mihnet ve meşakkate alışıktı. Bundan başka kaderin ve babalığın tuhaf hallerine de alışmış olduğu için ufak tefek şeyler kendisini şaşırtmıyordu. Nereye gidiyorlardı? Cosette gibi bunu Jean Valjean da bilmiyordu. Cosette kendisine emanet olduğu gibi, o da kendisini Allaha emanet ederek gidiyordu. Cosette’i nasıl elinden tutup götürüyorsa, kendisinin de büyük bir el tarafından tutularak götürüldüğünü sanıyordu. Âdeta görünmez bir mahlûkun kendisine yardımcı olduğunu ve rehberlik ettiğini hissediyordu.

Henüz tesbit edip belirlediği bir fikri, bir kararı yoktu. Gördüğü adamın Javert olduğuna henüz kesinlikle emin değildi. Javert olsa bile derhal kendisini tanımış olmasına muhakkak nazarıyla bakılamazdı. Tebdil-i kıyafet etmiş değil miydi? Herkes kendisini ölmüş bilmiyor muydu? Gazeteler bile öldüğünden bahsetmemişler miydi? Bununla beraber son günlerde bazı gariplikler cereyan ediyordu ki, gözden uzak tutulamazdı, bundan fazlasını beklemek akıllıca olmazdı. Bu kadarı yeterliydi.

Gorbeau harabesine bir daha girmemeğe karar verdi. Yuvasından atılmış bir hayvan gibi o da sığındığı yerden çıkmağa mecbur olduğu için, oturabileceği bir mekân bulmak üzere şimdilik saklanacak bir delik arıyordu.

Mouffetard mahallesinde bir süre dolaştı. Bu mahallede bulunanlar ortaçağda veya geceleri evlerinde ışık bulundurmamak mecburiyetindelermiş gibi çoktan ışıklarını söndürerek yatmışlardı. Dolaşmakla öyle karmaşık hatlar ve şekiller çizmişti ki, içinden çıkılması âdeta imkânsızdı. Censier, Cope-au ve Battoir-Saint-Victor, Puits l’Ermite sokaklarında taktik açıdan çeşitli hareketlerde bulundu. Bu civarda ev veya oda kiralayanlar bulunduğu için kendisine saklanacak ve yatacak yer bulabilirdi. Lakin güvende olamazdı. Çünkü arkasında bir takip eden varsa, burada kolayca bulabilirdi.

Saint-Etienne-du-Mont çalar saati on biri vururken Pontoise sokağındaki 14 Numaralı Polis Merkezi önünden geçiyordu.- Biraz sonra yukarıda zikretmiş olduğumuz gizli bir his, kendisini başını çevirmeğe mecbur etti. Polis merkezi önündeki fenerin ışığıyla arkasında pek yakın bir mesafeden üç kişinin geldiğini ve bunların sokağın karanlık tarafından ve bu fenerin altından birbiri peşinden geçtiğini gördü. Bu üç kişiden biri polis merkezine girdi. En ileride yürüyen adam Jean Valjean’a şüpheli göründü. Bundan dolayı Cosette’e hitaben:

- Gel yavrum!

Diyerek Pontoise sokağından çıkmak üzere adımlarını sıklaştırdı. Bir tur attıktan sonra, o saatte kapalı Patriarch-es adındaki üstü örtülü sokağı dolaştı. L’Epee-de-Bois ve L’Arbalete sokaklarından sonra Postes sokağına girdi. Burada bir dört yol ağzı vardır ki, bugün Rollin Okulu bulunur. Neuve-Sainte-Genevieve sokağı oradan başlar. (Bu sokak pek eskidir. Postes sokağından ise on senede bir kere olsun bir posta arabası geçmez. Bu Postes sokağı on üçüncü asırda çömlekçiler tarafından işgal edilmişti ve gerçek ismi de Pots sokağıdır.) Ay bu dört yol ağzını iyice aydınlatıyordu.

Jean Valjean üç kişinin hâlâ kendisini takip ettiğini dikkate alarak bu dört yol ağzından geçerken takip edenlere görünmemek için bir kapının altına sokuldu. Hakikaten üç dakika geçmemişti ki, takip edenler ortaya çıktılar. Bu defa dört kişiydiler ve dördü de uzun boylu, uzun ve koyu renk ceketli, yuvarlak şapkalı idiler. Dördünün de ellerinde birer kalın sopa vardı. Karanlıkta müthiş bir şekilde geçişlerinden ziyade iri vücutları, kalın yumrukları insanı korkuturdu. Bunlara insan şeklinde birer dev denebilirdi. Dört yol ağzına gelince, durdular. Baş başa vererek konuşmağa başladılar. Hal ve tavırlarından tereddüde düştükleri görülüyordu. Diğer üçünü yönetmekte olduğu anlaşılan biri ansızın dönüp sağ eliyle Jean Valjean’ın bulunduğu sokağı gösterdi. Diğer birinin ise bu yönün aksini gösterdiği görüldü. Bunlardan birinin ve diğerlerini yönetenin bu anda başını çevirdiği zaman, ay ışığında Jean Valjean bunun Javert olduğunu tamamıyla görmüş ve tanımıştı.

44 Bir aralık Victor Hugo, Fransa dışına çıkarılarak sürgüne gönderilmişti. (Mütercim)

-2-

Bereket Versin

Austerlitz Köprüsü’nden Geçen Bir Araba Bulunur

Jean Valjean artık tereddüt etmiyordu. Javert’in kendisini takip ettiğini görüp anlamıştı. Bunlardan kurtulmak icap ediyordu. Polis memurları olduğu anlaşılan dört kişinin kararsızlıklarından faydalandı. Onlar vakit kaybettikçe kendisi kazanıyordu. Altına saklanmış olduğu kapıdan çıkarak Postes sokağından geçip Botanik Bahçesi tarafına doğru yöneldi.

Cosette yorulmağa başlamıştı. Bundan dolayı onu yürütmemek için sırtına alarak yürümeğe başladı. Sokaklardaki fenerler yakılmamıştı. Adımlarını hızlandırdı.

Birkaç adım sonra Goblet’nin çanak çömlek dükkânı önüne vardı. Dükkânın cephesindeki şu yazılar, ay ışığında seçilebiliyordu.

Burası Oğul Goblet’in atelyesi

Gelin, kendinize testiler, çanaklar,

Çiçek saksıları, künkler, tuğlalar seçin.

O kalp her gelene adeta elmas satar

Clef sokağını arkada bıraktı. Saint-Victor çeşmesini ve daha sonra yüksek olmayan sokakları geride bırakıp Botanik Bahçesini geçti ve nihayet rıhtıma ulaştı. Rıhtımda dönüp arkasına baktı. Hiç kimseyi göremedi. Rıhtım tenha idi. Sokaklarda kimse yoktu.

Austerlitz Köprüsüne erişti.

O tarihte hâlâ köprüden geçiş ücreti alınıyordu. Köprünün para alınan barakasına yaklaştı. Geçiş ücreti olan bir sov’u verdi. Köprü görevlisi:

- Bir sov daha vereceksin. İki kişisiniz. Arkanızdaki çocuk yürüyebilir.

Deyince, itiraz etmeden bir sov daha çıkarıp verdi. Hesap yapacak ve düşünecek zaman değildi. Durmağa değil, yürümeğe ihtiyacı vardı.

O sırada bir yük arabası da geçiyor ve kendisi gibi o da sağ kolu takip ediyordu. Bundan faydalanmaya koyuldu. Bu arabanın gölgesinde gitmek suretiyle köprüyü geçti. Köprünün ortasında Cosette ayaklarının uyuştuğundan bahsederek yürüme isteği gösterince, Jean Valjean onu yere bıraktı. Elinden tutarak yürümeğe başladı. Köprü geçildi. Biraz ilerde sağda odun ve kereste yığınlarını gördü. Durmaksızın yürüyordu. Oraya varmak için açık ve aydınlık bir yerden geçmek gerekiyordu. Tereddüde lüzum görmedi. Onu takip edenlerin izini kaybettiklerini ve artık bir tehlike kalmadığını sanıyordu. Arandığını itiraf ediyor, fakat takip edildiğine artık ihtimal veremiyordu. Duvarla çevrilmiş iki odun ve kereste yığınının arasında bir sokak gördü. Bu, Chemin-Vert-Saint-Antoine adlı küçük, dar bir sokak olup karanlıktı. Sokağa girmezden evvel bir kere dönüp arkasına baktı. Bulunduğu yerden boylu boyunca bütün Austerlitz Köprüsünü görebiliyordu.

Birden dört gölgenin köprüye doğru ilerlediğini gördü. Gölgeler Botanik Bahçesini arkada bırakıp nehrin sağ tarafını takip ediyorlardı. Bu dört gölge, Jean Valjean’ı takip eden dört adamın gölgesiydi.

Jean Valjean tekrar tuzağa düşen veya ele geçen bir hayvan gibi titremeğe başladı. Yalnız bir ümidi vardı. Cosette’i elinden tutarak yürüdüğü, o açık ve aydınlık yerden geçtiği sırada dört gölge, muhtemelen henüz köprüye ayak basmamışlardı. Bu ihtimalden dolayı önündeki küçük ve karanlık sokağa girerek odun ve kereste yığınlarını, bataklıkları, tarlaları geçip meskûn olmayan boş araziye ulaşır ve kaçıp kurtulabilirdi.

Karanlıkla beraber sessizliğin hüküm sürdüğü bu küçük sokağı güvenli bularak oradan gitmeğe karar verdi, hemen sokağa girdi.

-3-

Paris’in 1727 Planı

Üç yüz adım sonra takip ettiği sokağın ikiye ayrıldığı yere vardı. Burada sokak biri sağa diğeri sola giden iki yola ayrılıyordu. Jean Valjean âdeta Y harfinin kolları gibi iki yol önündeydi. Bunlardan hangisini tercih etmeliydi? Uzun müddet düşünmeğe lüzum görmeksizin sağ taraftaki yola girdi.

Niçin bu yolu tercih etti?

Çünkü soldaki yol mahalle içerisine yani iskân edilmiş araziye gittiği halde sağ taraftaki yol kıra yani iskân edilmemiş araziye doğru gidiyordu.

Jean Valjean ile Cosette artık evvelkisi gibi süratle yürüyemiyorlardı. Cosette’in ağır adımları Jean Valjean’ın da ağır yürümesine sebep oluyordu. Bu sebeple tekrar Cosette’i sırtına aldı. Cosette başını babalığın omuzuna dayadığı halde susuyordu.

Jean Valjean arasıra arkasına dönüp bakıyordu. Sokağın daima karanlık tarafını takip ediyordu. Sokak kıvrımlı olmadığından arkasında dümdüz görünüyordu. Bir iki defa bakıp da kimseyi göremeyince kendini güvende hissetti. Sokakta derin bir sessizlik hüküm sürüyordu. Bir aralık başını çevirip de arkasına baktığında biraz uzakta ve kendisinin biraz evvel geçmiş olduğu sokağın karanlık tarafında bazı hareketler görür gibi oldu. Sapacak bir sokak bulmak ve izini bir kere daha kaybetmek düşüncesiyle ileriye doğru hızla yürüdü.

Bir duvarın önüne geldi. Bu duvar daha ileriye gitmeğe engel olacak veya atlanılmayacak derecede olmayıp Jean Valjean’ın bulunduğu sokaktan geçen başka bir küçük sokağın alçak duvarı idi. Burada da bir karar vermek gerekiyordu.

Sağa mı yoksa sola mı gitmeliydi?

Sağa baktı. Küçük sokak bir takım kulübeler ve ahırlar arasından geçerek büyük ve beyaz bir duvara kadar uzanıyordu. Bu sokağın çıkmaz olduğu fark ediliyordu.

Sola baktı. Bu tarafta küçük sokak açılıp yaklaşık iki yüz adım kadar bir mesafede geniş bir sokağa çıktığı için daha salim bir yoldu.

Jean Valjean sola sapmak üzere tereddüt edip durduğu sırada küçük sokakla büyüğünün birleştiği yerde ve küçük sokağın köşesinde, tam da o esnada kendisinin geçeceği yerde hareketsiz duran siyah heykel gibi bir şey gözüne ilişti.

Bu, şüphesiz yolunu bekleyen bir adamdı.

Jean Valjean geriye döndü.

Jean Valjean’ın bulunduğu Paris’in bu noktası Saint-Antoine ve Râpée arasında bir yerdi. Son günlerdeki yapılanmalar sebebiyle değişmiş ve bazılarının düşüncelerine göre fena görüntü kazanmış bir yerdi. Bostanlar, imalathaneler ve eski binalar mahvolmuştur. Bu gün orada yeni yapılmış büyük yollar, cambazhaneler, vahşi hayvan eğitilen yerler, tren istasyonları ve Mazas Hapishanesi vardır. Görülüyor ki, gelişmiş medeniyet, hem ıslaha hem eğitime ait gerekenleri getirip yerleştirmiştir! Yarım yüzyıl evvel Les Quatre-Nations (Dört Millet) Enstitüsü’nü ve Opera-Comique’i “Feydeau” diye adlandırmakta ısrar eden halk dilinde, Jean Valjean’ın bulunduğu yere Le Petit-Picpus denirdi. Saint-Jacques, Paris ve Sergent kapılarıyla Porcherons, Galiote, Celestins, Capucins, Le Mail, La Bourbe, l’Arbre de Cracovie, La Petite-Pologne, La Petit-Picpus gibi isimler eski Paris’in isimleri olup yenisinin üzerinde yüzmektedirler.

Yani, halkın hatırası, geçmişin yıkıntıları üzerinde yüzmektedir.

Küçük Picpus yeni oluşmakla beraber bir mahalle halini kazanamayıp hemen hemen bir İspanyol şehrinin manastırı hükmünde kalmıştır. Yolları muntazam şekilde düzeltilememiş ve sokaklarına pek az kaldırım döşenmiştir. Bahsedeceğimiz birkaç sokağı istisna edilirse, geri kalan kısımları küçük duvarlardan, boş arazilerden ibaretti.

Bir dükkân ve bir araba bile bulunmuyordu. Ancak ötede beride bazı pencerelerde yanan şamdanların ışıkları görülmekteydi. Saat ondan sonra evlerin bütün ışıkları söndürülüyordu. Görünen yalnız bahçe ve manastırlarla imalathaneler, bataklıklar, ötede beride mevcut alçak evler ve evler kadar yüksek büyük duvarlardı.

Bu mahalle geçen yüzyılda bu haldeydi. Fransa’nın bilinen ihtilali mahalleyi büsbütün harap etmiştir. Cumhuriyetin belediye memurları bu mahalleyi yıkıp yararak ve her tarafını delerek fena bir hale getirmişlerdir. Her tarafta molozlar yığılmıştır. Otuz sene evvel yeni inşaatların mühendislik çizimleri altında kayboluyordu. Bugün tamamıyla ortadan kaldırılmıştır. Paris’in yeni planında Küçük Picpus’un izleri görülemez. Fakat Platre sokağının karşısında olan Saint-Jacques sokağında bulunan Denis Thierry tarafından ve Prudence’de Merciere sokağında Jean Girin tarafından basılan 1727 yılı planlarında oldukça açık olarak görülür.

Küçük Picpus sokağı biraz yukarıda ifade ettiğimiz gibi, Y harfi şeklindeydi ki, bu da Chemin-Vert-Saint-Antoine sokağının ikiye ayrılmasından ileri geliyordu. Bunlardan soldakine Küçük Picpus sokağı ve sağdakine Polonceau denilirdi. Harfin iki kolları zirvede bir kol gibi birleşiyordu. Bu kola Droit-Mur sokağı adı verilirdi. Polonceau sokağı da orada son buluyordu. Küçük Picpus sokağı ise Lenoir Marketine kadar uzanıyordu. Seine nehri tarafından gelen kolu Polonceau sokağının sonuna kadar gelip orada birdenbire dönerek bir dik açı oluşturan solda Droit-Mur sokağı önünde bir duvarla Droit-Mur sokağının Cul-de-Sac Genrot denilen çıkmaz sokağı bulunuyordu.

İşte Jean Valjean bu noktada bulunuyordu.

Yukarıda zikrettiğimiz gibi Jean Valjean Droit-Mur sokağıyla Küçük Picpus sokağının birleştiği köşede bir karaltı görünce geriye dönmüştü. Şüphesiz o karaltı kendisinin yolunu bekliyordu. Büsbütün geri gitmeğe zaman yetmezdi, çünkü biraz evvel arka tarafında görmüş olduğu gölgeler de Javert ile beraberindekilerden ibaretti. Büyük bir ihtimalle Javert, Jean Valjean’ın son ucunda bulunduğu sokağın henüz başında bulunuyordu. Görünüşe bakılırsa, Javert bu sokakları bildiği için yanındakilerden birini sokağın sonunda beklemesi için göndermişti. Hakikate pek yakın olan bu ihtimaller, ansızın çıkan bir rüzgârın tesiriyle kalkan bir avuç toz gibi, üzülen ve karamsarlığa bürünen Jean Valjean’ın zihninde bir kasırga gibi dönüp dolaştı. Çıkmaz Genrot sokağını gözden geçirince yolun kesilmiş olduğunu anladı. Küçük Picpus sokağını gözden geçirince orada da bir karakol bulunduğunu gördü. Ay ışığında beyaz görünen kaldırım üzerinde o adamın karanlık çehresini görüyordu. İleriye gitmek, bu adamın üzerine düşmek demekti. Geri çekilmek, Javert’in kucağına atlamak demekti.

Jean Valjean gittikçe toplanarak daralmakta olan bir ağın içinde bulunuyormuş gibi, her taraftan kuşatılmış olduğunu gördü. O müthiş Javert’in zalim pençesine düşmesi muhakkaktı.

Son derece üzgün ve ümitsizlik içinde bakışlarını gökyüzüne çevirdi. Oradan yardım talebinde bulundu.

-4-

Kaçış İçin Arayışlar

Olan biteni iyice anlamak için Droit-Mur adlı küçük sokakla bu sokağa dâhil olmak üzere Polonceau sokağından çıkarken solda kalan köşeyi iyice göz önüne getirmek lazımdır.

Droit-Mur sokağı sağ taraftan Küçük Picpus sokağına kadar fakirane görünüşlü evlerle ve sol taraftan ise uzun bir bina ile çevrilidir. Binanın Picpus sokağına bakan tarafı bir veya iki kat kademe kademe yükseldiği halde Polonceau sokağına bakan tarafı ise tam aksine alçaktı. Orada ve demin sözünü ettiğimiz köşedeki bina alçalarak âdeta bir duvar halinde bulunuyordu. Bu duvarın köşeye yakın bir yerinde içeriye çekilmiş bir yüz oluşuyordu ki, burasının iki tarafında meydana gelmiş olan köşeler Droit-Mur ve Polonceau sokaklarından görünmesine engel oluyordu. Bu yüzün iki köşesinden itibaren duvar, Polonceau sokağında 49 nu.lu bir eve kadar uzanıyor ve çatısının bir kısmı ise Droit-Mur sokağında pek fazla kısalarak, evvelce sözünü ettiğimiz karanlık binaya kadar uzayıp sokak başındaki yeni bir köşeyi teşkil ediyordu. Bu çatı kısmının acıklı bir görünüşü vardı. Yalnız bir penceresi, daha doğrusu daima örtülü duran iki kanadı görünüyordu.

Verdiğimiz detayların gerçek oluşu hasebiyle, bunlar şüphesiz bu mahallenin eski halkında pek kıymetli bir hatıra uyandırır.

İki duvarın ortak sınırında ve sokak ağzında içeriye çekilen dar yüz, büyük ve sefil bir kapıya benzeyen bir şeyle baştan ayağa örtülüydü. Bu şey şekilsiz olarak dikine konulmuş uzun tahta yığınından ibaretti ve aşağısına nazaran yukarısı daha genişti. Aşağıdan demir pervazlarla bağlanmış olan bu yığının yanında sıradan büyüklükte bir araba kapısı vardı. Bunun açılışı elli seneyi geçmemiştir. Dar yüzün üzerinde bir ıhlamur ağacının dalları görünüyordu. Polonceau sokağı tarafında ise duvar bir sarmaşıkla örtülmüştü. Karanlık binayı, üzüntüden karalar bağlamış Jean Valjean hızlıca gözden geçirince içinde oturulmadığını anlamıştı. Oraya girebilse kurtulacağını ümit ediyordu. Önce aklına bir fikir düştü, içinde bir ümit uyandı. Binanın Droit-Mur sokağındaki cephesinde her katın pencereleri önünde kurşundan birer oluk vardı ki, bir ağacın dallarına benzer şekilde her tarafı kaplamış olan bu oluklar aldıkları suyu bir merkeze ulaştırıyorlardı. Duvara yapışık olan olukların manzarası, yaprakları dökülmüş bir asma ağacını andırıyordu.

Jean Valjean’ın ilk defa gözüne çarpan, demirden uzantılar oldu. Bundan dolayı hemen Cosette’i duvarın dibine oturttu. Kendisine ses çıkarmamasını tembih ettikten sonra oluğun zemine indiği yere koştu. Buradan tırmanarak yukarı çıkmak, karanlık ve içinde oturulmayan binaya girmek ihtimali vardı. Lakin oluk gayet eski ve terkedilmiş olduğundan kırılıp kopması ihtimali uzak değildi. Bundan başka bütün pencereleri hatta tavan araları pencereleri bile kalın demir parmaklıklarla donatılmıştı. Ay ışığı da binanın bu yüzünü mükemmel bir şekilde aydınlattığı için sokağın nihayetinde bekleyen adam, kendisinin yukarı çıkışını görecekti. Ya Cosette’i ne yapacaktı? Onu üç katlı bir binanın üstüne kadar nasıl çıkaracaktı? Oluklardan tırmanarak yukarı çıkmak fikrinden vazgeçti. Polonceau sokağına girmek üzere duvar boyunca sürünerek yürümeğe başladı. Cosette’i bırakmış olduğu dar yüzün olduğu yere gelince, kimsenin kendisini göremeyeceğine dikkat etti. Açıklamağa ihtiyaç yoktur ki, orada her yönden meraklı bakışlardan kurtulabilirdi. Bundan başka orası karanlığa gömülmüştü. Velhasıl iki de kapı vardı. Bu kapılardan belki biri de kırılabilirdi. Dalları görünen ıhlamur ağacıyla sarmaşığın bulunduğu duvarın bir bahçe duvarı olduğu düşünülüyordu. Her ne kadar bahçedeki ağaçlar yapraklarını dökmüşlerse de orada saklanır ve geceyi güven içinde geçirebilirlerdi.

Vakit geçtiği için acele etmesi lazımdı.

Araba kapısını yokladı. İçten ve dıştan kuvvetli şekilde kapatılmış olup açılmasının imkânı olmadığını anladı. Daha fazla bir ümitle diğer büyük kapıya yaklaştı. Bu kapı pek çürüktü. Zaten büyüklüğü daha az güçlü olduğunu belirlemeğe yeterliydi. Kapının tahtaları tamamen çürümüştü. Demir kuşaklarından geriye kalmış olan üçü de paslanmıştı. Bu kapıyı delmek zor görünmüyordu. Dikkatle yoklayınca bu kapının bir kapı da olmadığını anladı. Ne rezesi, ne menteşe dişi, ne kilidi ve ne de ortasında yarığı vardı. Demir kuşaklar bir taraftan diğer tarafa kadar uzanıyordu ve açılacak yerleri yoktu. Tahta aralıklarından bir takım büyük taşları gördü ki, on sene evveline gelinceye kadar oradan geçenler bu taşları görebilirlerdi. Üzüntü ve ızdırapla kendi kendine bu kapı gibi görünen şeyin, duvara dayandırılmış ahşap bir bina parçası olduğunu itiraf etti. Bunun bir tahtasını koparmak pek kolay idiyse de, ne yazık ki arkasından çıkacak olan yer yine bir duvardı.

-5-

Havagazıyla Aydınlanması

Mümkün Olmayan Şey

O esnada birkaç adımlık mesafede ağır ve ufak ufak bir takım sesler işitildi. Jean Valjean sokağın köşesinden başını uzatarak bakmak cüretinde bulundu. Yedi sekiz kişiden oluşan bir askerî birlik Polonceau sokağından çıkmaktaydı. Süngülerin parıltısını görüyordu. Bu birlik kendisinin bulunduğu yere doğru gelmekteydi.

Askerî birliğin önünde Javert’in uzun boyunu gördü. Askerler ağır ağır ve tam bir ihtiyatla ilerlemekte, ara sıra da durmaktaydılar. Biraz düşünülünce anlaşılabileceği gibi, her halde her durduklarında duvar köşelerini, yol ve kapı altlarını kontrol ediyorlardı. Şüphesiz Javert bu birliğe yolda rastlayıp beraberine almıştı. Javert’in iki adamı da onun yanı sıra yürümekteydiler.

Askerî birliğin hareket ve yürüyüşüne ve ara sıra durmasına bakılırsa Jean Valjean’ın bulunduğu noktaya kadar gelebilmesi için aşağı yukarı bir çeyrek geçmesi lazımdı. Bu ölümcül ve dehşet verici bir zamandı.

Üçüncü defa olarak önünde açılan bir uçuruma Jean Valjean’ı düşmekten ayıran müddet, şu birkaç dakikalık zamandan ibaretti. Bu defa hissettiği korku yalnız zindan korkusu değildi. Cosette’i de ilelebet kaybetmek tehlikesi vardı. O esnadaki hayat, kabir hayatına benziyordu.

Artık mümkün olabilecek olan yalnız bir nokta vardı.

Jean Valjean tuhaf bir özellik taşıyordu. Onun sanki iki gözlü bir heybesi mevcuttu. Bu heybenin bir gözünde bir ermişin düşünce ve duyguları, diğerinde ise bir mahkûmun müthiş marifet ve becerikliliği vardı. İcabına göre elini bu gözlerden birine sokardı. Birçok hüner ve mahareti arasında Toulon hapishanesinden birçok kaçışlarında, hatırlanacağı üzere, yalnız kas gücünün yardımıyla ipsiz ve merdivensiz olarak bedeninin kısımlarından mesela omuzunu, arkasını veya belini, bacaklarını duvara dayandırmakla, taşlar arasındaki küçük aralıklar vasıtasıyla düz bir duvarın köşesinden gerektiğinde bir binanın altıncı katına kadar çıkmak maharetiyle tanınmıştı. Bu hususta arkadaşları arasında ve bilhassa Paris Hapishanesi’nde büyük bir şöhret kazanmıştı. Bu hapishaneden bundan yirmi sene önce Battemolle adında bir mahkûm da aynı şekilde kaçmıştı.

Jean Valjean, üzerinde ıhlamur ağacının dallarını gördüğü duvarın yüksekliğini bakışlarıyla ölçtü. Yaklaşık on sekiz kademdi. Büyük bina ile çatının oluşturduğu yerin alttaki kısmı taşlarla doldurulmuştu. Gelip geçenlerin işeyememeleri için Paris’te hep yapıldığı gibi, buna benzer köşelerin aşağı kısımları taş vesaire ile üçgen şeklinde doldurulur. Doldurulan bu üçgen şekilli parçaların yüksekliği yaklaşık beş kademdir. Bu kısmın üzerinden duvarın yukarısına kadar olan mesafe ise on dört kademi geçmezdi.

Duvarın üstünde saçaksız taş bulunuyordu. İşin zor tarafı Cosette’i yukarıya çıkarmaktaydı.

Cosette bir duvara tırmanarak çıkmayı tabii ki bilmezdi.

Onu aşağıda terk edip bırakmak Jean Valjean’ın aklından bile geçmiyordu. Beraber götürmek ve çıkarmak ise mümkün değildi. Arkasına alıp götürmek de imkânsızdı; bütün gücü bu mühim iş için kendisine ancak yeterli olurdu. Az bir ağırlık bile gerekli olan dengeliliği bozarak düşmesine yol açardı. Her halde bir ipe ihtiyaç vardı. Hâlbuki yanında ip yoktu. Polonceau sokağında gecenin yarısında bir ip tedarik etmekse, imkânsız bir şeydi. Eğer hükmü altında bir krallık bulunsaydı o esnada bir ip için feda edecekti.

Bütün olağanüstü hallere mahsus birer şimşek ışığı vardır ki, bazen gözlerimizi kamaştırır, bazen de fikirlerimizi aydınlatır. Jean Valjean üzüntülü bakışları birdenbire Genrot Çıkmaz sokağının fener direğine çarptı.

O tarihlerde Paris’te havagazı henüz yoktu. Geceleri belirli aralıklarda bulunan fenerler yakılırdı. Fenerler, direklere bağlanmış makaralar ve direkten direğe bağlı iplerle çıkarılıp indirilirdi. Makaralar fenerler altındaki demirden yapılmış küçük bir dolapta muhafaza edilip, bunun anahtarı da fenerleri yakan adamda bulunurdu. İp de madenî bir muhafaza içinde saklanırdı.

Jean Valjean yaşama kavgasının tesiri ve gücüyle çıkmaz sokağa atladı. Bıçağının ucuyla küçük dolabın rezesini kırdı. Bir an sonra bir iple beraber Cosette’in yanına geldi.

Kaderle çarpışanlar kendilerine gereken şeyleri pek çabuk bulurlar.

O gece fenerlerin yakılmamış olduğunu söylemiştik. Genrot Çıkmazı’nın feneri de tabiatıyla diğerleri gibi yakılmamıştı. Yanından geçilse bile fenerin yerinde olmadığı fark edilemezdi.

Bu durumda zaman, hali ve konumu, karanlık, Jean Valjean’ın meşguliyeti, tuhaflık belirtileri, gidiş gelişleri; bütün bu şeyler, Cosette’i korkutmağa başlamıştı. Bunun yerinde başka bir çocuk olsaydı çoktan bağırıp ağlamağa başlardı. Cosette ise yalnız Jean Valjean’ın ceketinin eteğinden tutmakla yetinmişti.

Askerî birliğin ayak seslerinden gittikçe yaklaşmakta oldukları anlaşılıyordu.

Cosette yavaşça:

- Baba korkuyorum. Şuradan gelen kimdir?

Deyince Jean Valjean yavaşça:

- Sus. O Madam Thénardier’dir!

Cosette titremeğe başladığı sırada sözüne ekledi:

- Sesini çıkarma. Bırak da işimi göreyim. Eğer bağırır, ağlarsan Madam Thénardier sesini işitip gelir ve seni alır.

O durumda acele etmeksizin Javert ile askerî müfreze köşeden ortaya çıkacağı sırada, o yine ciddiyet ve metanetini korumaya çalışıyordu.

Boyun bağını çıkarıp çocuğun incinmemesine dikkat ederek kolları altından geçirdi. İpin bir ucunu boyun bağına bir düğümle bağladı. Gemiciler buna “kırlangıç düğümü” derler. İpin diğer ucunu dişleri arasına sıkıştırarak kunduralarıyla çoraplarını çıkarıp duvardan atarak köşedeki üçgen şekilli taş yığınının üzerine çıktı ve hemen ardından duvarın köşesinde yükselmeğe başladı. Sanki dirsekleri ve ökçeleri sivri demir gibiydi. O kadar ustaca çıkıyordu ki, merdiven de olsa bu kadar çıkılırdı. Yarım dakika geçmemişti ki Jean Valjean duvar üzerinde bulunuyordu.

Cosette korkusundan ağzını açıp bir şey demeğe cesaret edemiyordu. Jean Valjean’ın tembihi ve Madam Thénardier ismi zavallıyı âdeta dondurmuştu. Bir aralık Jean Valjean’ın kendisine yavaşça bağırdığını işitti:

- Arkanı duvara daya!

Cosette bu emre derhal itaat etti.

Jean Valjean’ın:

- Sakın ağzını açıp bir söz söyleme ve korkma!

Demesinden sonra yerden yükselmekte olduğunu hissetti. Ne olduğunu anlamağa vakit kalmadan kendisini duvarın üzerinde bulmuştu.

Jean Valjean onu arkasına aldı. Sol eliyle iki küçük elini tuttu. Karnını duvar üzerine yapıştırarak uzandı. Sürünerek yürümeğe başladı. Duvarın çatı bölgesine kadar geldi. Daha evvelki düşüncelerine göre dışarıdaki tahtaların ucundan başlayıp ıhlamur ağacının dalları altından geçen ve zemine kadar uzanan bir çatı olmalıydı. Güzel tesadüflerden olmak üzere duvar bu tarafta sokak tarafındaki kısmından daha yüksekti. Jean Valjean buradan sokağı gayet derin görüyordu. Çatının eğimli olan yüzüne geldiğinde ve henüz duvar üzerinden inmediği sırada ansızın işittiği şiddetli bir gürültüden askerî müfrezenin geldiği sonucunu çıkardı.

Javert’in çınlayan sesi işitildi:

- Çıkmaz Sokağa giriniz! Droit-Mur sokağı gözetim altındadır. Küçük Picpus sokağı da öyle. Yalnız Çıkmaz Sokak kaldı. Onun mutlaka orada olacağına eminim!

Askerler derhal Çıkmaz sokağa atıldılar.

Jean Valjean, çatının uzunluğu boyunca, Cosette’i de beraberinde olmak üzere kayarak ıhlamur ağacının bulunduğu noktaya erişti ve buradan yere atladı.

Cosette, ya cesaretinden veya korkusundan sesini asla çıkarmamıştı. Hatta nefes bile almayacak bir haldeydi. Kendisine bu zor operasyon esnasında hiçbir acı verilmemişti. Yalnız biraz ellerinin derisi sıyrılmıştı.

-6-

Bir Muammanın Başlangıcı

Jean Valjean garip görünüşlü gayet geniş bir tür bahçede bulunuyordu. Bahçenin şekil ve görüntüsüne bakılırsa, kışın ve geceleri bakılmak üzere oluşturulduğu sanılır; manzarası hüzünlüydü.

Bahçe dikdörtgeni andırıyordu. Sonunda büyük kavak ağaçları bulunan bir ağaçlık alan vardı. Buranın köşelerinde küçük bir ormanı andıracak derecede büyük ağaçlar yükseliyordu. Bahçenin ayrılmış yüzünde düz, açık bir parça ve bu bölümün ortasında da gayet büyük tek bir ağaç, ötede beride muhtelif parçalar halinde meyve ağaçları, ayrıca sebze tarlaları, ay ışığında çan şeklindeki tepeleri parlayan kavunluk ve eski bir havuz yer alıyordu. Bahçe içindeki yollar iki tarafı düz ve gölge yapan küçük ağaçlarla çevriliydi. Geri kalan kısımlarının yarısını otlar ve yarısını yosunlar istila etmişti.

Jean Valjean’ın yakınında çatıdan inmesini kolaylaştırmış olan bir bina ile çalılık ve bunun gerisinde duvara karşı yüzü sakatlanmış olup gece karanlığında garip şekilde görünen taştan bir heykel bulunuyordu. Bu bina bir tür harabeden ibaretti. Harap odaları görülüyordu ve bunlardan birinin bir sundurma hizmetini gördüğü anlaşılmaktaydı.

Droit-Mur sokağına bakıp Küçük Picpus sokağına dahi uzanan büyük binanın dik açı teşkil edecek şekilde bu bahçeye bakan iki cephesi vardı. Bu binanın iç görünüşü dış görünüşünden daha hüzün vericiydi. Bütün pencereleri demir parmaklıklarla donatılmıştı. Pencerelerden hiç birinde ışıktan eser görülmüyordu. Üst kat pencerelerinde mahpushane pencerelerinde olduğu gibi demir kepenkler dahi vardı. İki cephesinden biri diğerini gölgeliyor ve bu gölge bahçenin yarısını muazzam bir siyah çarşaf gibi kaplıyordu.

Bundan başka bir bina görülmüyordu. Bahçenin son ucu sis ve gecenin karanlığıyla gözden kayboluyordu. Bununla beraber başka sebze tarlaları bulunduğuna işaret olarak bir takım duvarlar daha görünüyordu. Bu arada Polonceau sokağındaki evlerin yüksek olmayan çatıları da birer hayal gibi fark edilmekteydi.

Bu bahçe kadar vahşet ve sıkıntıyla dolu bir yer daha düşünülemezdi. Hiçbir tarafta bir tek kimse görülmüyordu. Gerçekten gecenin yarısında ortada kimsenin bulunmayacağı tabii bir durum idiyse de olaylardan çıkarılan mantıksal sonuçlardan bu yerde gündüz bile kimsenin bulunmayacağına ihtimal verilebilirdi. Jean Valjean’ın bahçeye indikten sonra ilk işi, kundura ve çoraplarını aramak ve sonra Cosette ile harap kulübeye gitmek oldu.

Bir kaçak, hiçbir zaman iyice gizlenmiş olduğuna emin olamaz.

Cosette, Madam Thénardier tarafından takip ediliyor zannı ile Jean Valjean gibi o da korkuyor ve gizlenmeye lüzum hissediyor, bu sebeple şiddetle sarsılıyor ve bu halde Jean Valjean’a sokuluyordu. Dışarıdan Çıkmaz Sokağa girip çıkan askerlerin ayak sesleri, sopaların kaldırım üzerine vurulmasından kaynaklanan sesler, Javert’in maiyetindeki polis memurlarının bağırışları, bağırarak belirsiz bir takım emirler verişleri kulağa geliyordu.

Bir çeyrek saat sonra bu seslerin, gürültülerin uzaklaşmak üzere olduğu hissediliyordu.

Jean Valjean nefes almayacak bir durumdaydı ve Cosette’in de bir ses çıkarmamasını sağlamak maksadıyla hafifçe elini onun ağzına koymuştu. Bulundukları yerdeki gecenin karanlığında hükmünü sürdüren müthiş sessizliği, dinginliği, vahşet ve dehşet izlerini duvarın ötesindeki sesler ve gürültüler asla bozamıyor, değiştiremiyordu. Sanki bahçeyi kuşatan bütün duvarlar sağır ve dilsiz taşlardan meydana getirilmişti.

Ansızın bu derin sessizlik ve dinginlik arasında yeni bir seda duyuldu. Bu seda hüzün verici olduğu kadar ruhanî ve tatlı bir sedaydı. Duvarın dışındaki seda ne kadar korkutucu ise, içindeki de o nispette latif ve ruh okşayıcıydı. Bu, karanlıktan ve gecenin ürkütücü dinginliği içinden çıkan, bir yakarış nağmesiydi. Bahçenin o müthiş sessizliği içinde hoşluk ve tatlılıkla yankılanan bu seda, bâkirelerin ve kız çocuklarının sedasından oluşmuş bir münacat nidasıydı. Bu seda, manevi âleme mensup olanlarla yeni dünyaya gelenlerin ve ölüme yaklaşanların işitebildikleri Tanrısal bir sedaydı. Bu seda, bahçedeki karanlık binadan geliyordu.

…..

Jean Valjean ile Cosette bunun ne demek olduğunu ve nerede bulunduklarını bilmedikleri halde, hemen diz çöktüler. Bir adamla bir çocuk; bir tövbekârla bir günahsız, o anda Tanrı’ya dua etmek ve yalvarmak lüzumunu duymuşlardı.

Bu seda, o karanlık binanın, içinde insan bulunmayan bir yer olmadığına tuhaf bir işaretti. Bu, sanki içinde oturulmayan bir ikametgâhtan çıkan semavî ve kutsal bir teganniydi! Bu teganni devam ettiği müddetçe Jean Valjean maddî dünyadan koparcasına kendinden geçmişti. Bakışları önünde karanlık bir gece değil, mavi renkli bir gök tecelli ediyordu. Bakışı ve kalbi, gördüğü laciverdî semaya dikilmişti…

Biraz sonra bu teganni kesildi. İhtimal ki, uzun müddet devam etmişti. Her halde Jean Valjean bunun ne kadar sürdüğünün farkında değildi. Çünkü o sırada o, bu âlemden kopmuştu. Kendinden geçmenin saatleri, bir dakikadır…

Ortalığı yeniden bir sessizlik ve dinginlik kapladı. Ne sokakta ve ne de bahçede sesten sedadan eser kalmadı. İnsanı tehdit veya tatmin eden durumlar tamamen kaybolmuştu. Yalnız rüzgârın duvar üzerindeki bazı kuru otları titretmesinden hoş ve hazin bir velvele kulakları hayretle dolduruyordu.

-7-

Muammanın Devamı

Gecenin soğuk rüzgârının esmeğe başlamasından, sabahın biriyle ikisi arasında bulunulduğu çıkarılabilirdi.

Zavallı Cosette hiçbir söz söylemiyordu. Jean Valjean’ın yanına sokularak başını da ona dayamış olduğundan, Jean Valjean onun uyuduğunu sanmıştı. Eğilip baktı. Gözleri açıktı, yalnız onun mahzun ve gamlı bir halde düşündüğünü gördü. Sürekli ürperiyordu. Bu durum Jean Valjean’a pek dokundu:

- Uyumak ister misin yavrum?

Demesi üzerine çocuk cevap verdi:

- Üşüyorum.

Bir lahza sonra Jean Valjean’a sordu:

- O hâlâ orada mı?

- Kim?

- Madam Thénardier.

Jean Valjean Cosette’i susturmak için sırf geçici bir tedbir olsun diye ona Madam Thénardier’den bahsettiğini unutmuştu:

- O artık gitti. Daha korkma!

Çocuk, göğsü üzerinden o anda ağır bir yük kaldırılmış gibi geniş bir nefes aldı.

Zemin nemliydi. Harap kulübenin her tarafı açıktı. Gecenin soğuk rüzgârı her taraftan estiği için zavallı çocuk üşüyordu. Bunun üzerine Jean Valjean ceketini çıkarıp Cosette’i sardı:

- Şimdi o kadar üşümüyorsun değil mi?

- Oh, evet baba.

- Sen beni biraz bekle. Ben şimdi gelirim.

Diyerek harap kulübeden çıktı. Etrafta daha iyi bir sığınak bulabilmek ümidiyle bahçede dolaşmağa başladı. Bir takım kapalı kapılara rastladı. Binanın zemin katındaki pencerelerde bile demir parmaklıklar vardı. Binanın içteki köşesini geçince kemerli bir takım pencereler önünde bulunduğunu ve bu pencerelerden biraz ışık geldiğini gördü. Pencerelerden birine yaklaşarak içeriye baktı. Bunlar oldukça geniş bir salonun pencereleriydi. Salonun zemini tuğlalarla döşenmiş olup bir takım sütunlar ve kemerlerle de ayrılmıştı.

Salonun içinde hafif bir ışıktan ve büyük gölgelerden başka bir şey görülmüyordu. Işık, bir köşede yanmakta olan idare kandilinden çıkıyordu. Salon boş olup içinde hiçbir hareket görülmüyor ve hissedilmiyordu. Bununla beraber Jean Valjean dikkat edince zeminde üzeri bir fanila örtülü yatan bir insan görür gibi oldu. Şeklen herhalde bir insan olduğu anlaşılan bu şahıs yüz üstü yatmıştı. Yüzü taşlara dönük, kolları bir haçı andıracak şekilde uzatılmış olduğu halde âdeta ruhsuz bir ceset gibi uzanmıştı. Yakınında yılan gibi uzanmış bir şeyden, yerdeki bu korku verici şeklin boynunda bir ip bulunduğu anlaşılıyordu. Salon büyüklüğü oranında aydınlatılmamış olduğu için, korkunç bir manzara gösteriyordu.

Jean Valjean, ömrü müddetince her türlü acılarla, musibetlerle karşılaşmakla beraber, birçok korkunç ve müthiş manzaralar da görmüş olduğu halde, gece vakti büyük ve kasvetli bir salonda bu müthiş ve esrarengiz ceset kadar soğuk ve ürkütücü bir hale rastlamamış olduğunu sık sık söylerdi. Tuhaf bir şekilde uzanıp yatmış olan bu şeklin ruhsuz bir insan cesedinden ibaret olduğunu hatıra getirmek ne kadar müthiş bir şey ise, henüz hayatta bulunduğu ihtimali de o nispette korkunçtu. Jean Valjean yüzünü pencereye iyice yaklaştırarak, bunun hareket edip etmediğini anlamak cesaretinde bulundu. Kendisine pek uzun gelen bir zaman beklediyse de yerdeki şeklin asla kımıldamadığını gördü. Bu manzara karşısında daha fazla duramadı. Tarif edilemez bir şekilde ürperdiği halde oradan süratle uzaklaştı. Arkasına bakmayarak kaçıyor, kulübeye doğru âdeta koşuyordu. Arkasına baksa, o şeklin kollarını hareket ettirerek seri adımlarla arkasından geleceğini sanıyordu. Soluyarak harabeye geldi. Dizleri titriyordu. Vücudundan soğuk terler döküldüğünü hissediyordu.

Bulunduğu bu yer neresiydi?

Paris gibi bir medeniyet merkezi içinde mezardan örnek olan böyle bir yer bulunduğunu kimin havsalası alabilirdi?

Bu garip ve esrarengiz bina nedir? İçerisinde kim var? Burada neler dönüyor? Hoş ve ruh okşayıcı bir teganniyle ruhları o karanlık yere çekerek birdenbire böyle korkunç bir manzara karşısında bulunduran ve ebedî saadetin kapısını açmak vaadine karşı mezarın korkunç kapısını açan bu bina nedir? Her halde bu da muazzam bir binaydı. Sokaktaki diğer evler ve mekânlar gibi numarası olan bir hane idi. Görülen şeyler rüya değildi.

Jean Valjean kendine güven gelmesi için taşları eliyle yoklamağa lüzum görmüştü.

Soğuk, zihnindeki ızdıraplar ve akşamın henüz ortadan kalkmayan acı tesirleri kendisinde hakiki bir sıtma hâsıl etti. Yorgun dimağında bir takım birbirine zıt düşünceler şiddetli yankılar meydana getirmekteydi.

Cosette’in yanına gidince, onu uyur durumda gördü.

-8-

Çifte Bir Muamma

Cosette, başını bir taşa dayayarak uykuyu dalmıştı.

Jean Valjean yanına oturarak onu hayret ve merhametle incelemeye daldı. Ona baktıkça ilk sükûnetini, gücünü ve zihnî hürriyetini kazanıyordu. Hayatında açık şekilde bir hakikati hissediyordu. Cosette orada bulundukça, kendisi de onun yanında bulundukça, her türlü ihtiyaç onun için söz konusu olacaktı. Bir şeyden korkarsa, onun için korkacaktı. Ceketini onun üzerine örtmüş olduğu halde, üşüdüğünü bile hissetmiyordu.

Bu derin düşünceler arasında bir aralık kulağına garip bir ses erişti. Bu, sallanan bir çıngıraktan çıkan bir ses olup bahçeden geliyordu. Her ne kadar çıngırak sesi az işitiliyorduysa da herhalde çıngırak sesi olduğu fark ediliyordu. Geceleri kırlarda otlayan hayvanların boyunlarındaki çıngırak sesine benziyordu. Bu garip ses Jean Valjean’ı başını döndürmeğe mecbur etti. Dikkatle bakınca bahçede birinin bulunduğunu anladı. Nihayet kavunların bulunduğu yerde eğilip doğrularak, bazen durarak ve bazen tuhaf bir vaziyet alarak yere bir şey seren veya uzatan adam gibi birinin bulunduğunu gördü. Bu adam, biraz topallıyor gibi görünüyordu.

Jean Valjean bahtı kara insanlar gibi bir kere şiddetle ürperdi. O kara bahtlılar ki, her şeyden korkarlar, şüphe ederler. Gündüzlerin aydınlığı kendilerini kolayca gösterdiği, gecelerin karanlığı da basılıp tutuklanmalarına yol açtığı için sevmezler ve güvenli bulmazlar. Biraz evvel bahçedeki ıssızlıktan korkuyordu; şimdi ise bir adam bulunduğu için titriyordu. Kuruntu hayallerinden hakiki bir korku ve dehşete düştü.

Javert ile beraberindeki polis memurlarının henüz sokakta bulunduklarını, eğer gitmiş olsalar bile ihtiyaten öteye beriye nöbetçi bırakmış olabileceklerini, bu yüzden bahçedeki adamın kendisini görünce hırsız var diye bağırıp gelen memurlara kendisini teslim edebileceğini düşünerek korktu. Cosette’i uyandırmaksızın yavaşça kaldırıp kolları arasına aldı. Kullanımdan düşmüş olup kulübenin bir köşesine yığılmış olan bir takım eski eşyanın arkasına götürüp sakladı. Cosette asla kımıldanmadı.

Bulunduğu yerden karanlıktaki adama bakıyordu. Dikkate değer ve tuhaf olan şey, bu adamın her hareketiyle çıngırağın da ses vermesiydi. Hareket ettikçe, çıngırak da sallanıp ses veriyordu. Bu adam yaklaştıkça ses yakından, uzaklaştıkça da uzaktan işitiliyordu. Durduğunda çıngırak sesi de kesiliyordu. İyi de, bu ne demek olacaktı? Bir hayvan gibi üzerine çıngırak takılı olan bu adam kimdi?

Jean Valjean kendi kendine bu soruları sorduğu sırada Cosette’in ellerini tutuyordu. Çocuğun elleri buz gibi donmuştu. Kendi kendine:

- Aman yarabbi! Ne yapmalı?

Diyerek uyandırmak için yavaşça çocuğa seslendi:

- Cosette.

Cosette gözlerini açmadı. Bunun üzerine şiddetle sarstı. Yine uyanmadı. Birdenbire ayağa kalktı. Baştan ayağa titrediği halde kendi kendine:

- Acaba öldü mü?

Dedi. Bu anda bir takım müthiş düşünceler zihnini işgal etmeğe başladı. Öyle zamanlar olur ki, bir takım müthiş ihtimaller bizi kuşatır, zihnimizi çevreleyen zarı yırtarak içine girmeğe ve işlemeğe çalışır. Sevdiğimiz bir adamı hatırladığımız zaman sevgi her türlü delilikleri karşımıza koyar.

Jean Valjean soğuk bir gecede açıkta uyumanın büyük bir tehlikeyi davet edebileceğini hatırladı. Cosette bir ölü gibi sararmış halde yerde ayakları ucunda hareketsiz uzanmış yatıyordu. Soluk alıp almadığını anlamak için dinlediği zaman henüz teneffüs etmekte olduğunu gördü. Ama teneffüsü gayet hafifti; ihtimal ki biraz sonra büsbütün kesilecekti. Ne yapmalı? Onu nasıl ısıtmalı? Nasıl uyandırmalı? Bütün düşünceleri ve değerlendirmeleri yerle bir oldu. Ne yapacağını şaşırdı. Korku ve telaş içinde harabeden dışarı fırladı. Her halde bir çeyrek saat geçmeden Cosette’in bir ateş karşısında ve bir yatak içinde bulunması gerekiyordu. Bu iki şeyi nereden ve ne şekilde tedarik etmeli?

-9-

Çıngıraklı Adam

Jean Valjean bahçede gördüğü adama doğru yürüdü. Yeleğinin cebinde bulunup kâğıda sarılmış olan bir meblâğı eline aldı. Bu adam başını önüne eğmiş olduğu için geldiğini göremiyordu. Birkaç adım daha atınca kendisini o adamın yanında buldu.

Jean Valjean haykırarak dedi ki:

- Yüz frank var!

Yerdeki adam birdenbire sıçrayarak başını kaldırdı.

Jean Valjean tekrar etti:

- Bana bu gecelik sığınacak bir yer bulursanız yüz frank veririm.

Ay yayılan ışığıyla Jean Valjean’ın yüzünü tamamıyla aydınlatıyordu.

Yerdeki adam hayretle haykırdı:

- Ay siz misiniz Madeleine Baba?

Bu ismin meçhul bir yerde ve gecenin yarısında meçhul bir şahıs tarafından telaffuz edilmesi birdenbire Jean Valjean’ın ürkerek geri çekilmesini gerektirdi. Her şey beklenebilirdi. Yalnız bu hali umulmaz ve beklenilmez buldu.

Jean Valjean’a hitap eden adam, köylü kıyafetinde beli bükülmüş ve uzun boylu bir ihtiyardı. Sol diz kapağında sahtiyandan bir diz bağı bulunup buna büyük bir çıngırak bağlıydı. Yüzü karanlıkta kaldığı için seçilemiyordu.

İhtiyar saygıyla başındaki şapkayı çıkardığı ve baştan ayağa titremekte olduğu halde dedi ki:

- Aman Yarabbi! Madeleine Baba nasıl olup da burada bulunuyorsunuz? Buraya nereden girdiniz? Mutlaka gökten düşmüşsünüzdür. Düşseniz bile şaşırtıcı olmaz. Sizin gibi ermişler oradan başka nereden düşer? Lakin bu ne hal? Şapkanız ve boyun bağınız yok. Emin olunuz ki, sizi tanımayan biri bu halinizi görecek olsa korkar. Böyle perişan bir halde bulunmanız!? Aman Yarabbi! Azizler şimdi böyle deli mi oluyorlar? Ama nasıl olup da buraya girebildiniz?

İhtiyarın köylülere mahsus bir arzu ve hâhişle söylediği sözlerden Jean Valjean’a cevap vermeğe vakit kalmamıştı. Sözlerinde ızdırap ve korkuya sebep olacak bir şey görülmüyordu. Bütün bu sözler saflık ve sadelikle söylenmişti. Jean Valjean’ın:

- İyi ama siz kimsiniz? Bu bina nedir?

Diye sorması üzerine ihtiyar hayretle haykırarak:

- Ben mi? Garip şey! Ama siz beni tanımıyor musunuz? Lakin beni buraya kayıt ve kabul ettiren sizsiniz. Bu ev de beni kayıt ve kabul ettirdiğiniz yerdir. Nasıl, beni tanımıyor musunuz?

- Hayır. Ama nasıl olup da siz beni tanıyorsunuz?

- Siz benim hayatımı kurtardınız. Sizi nasıl tanımam?

Dediği sırada başını çevirmişti. O zaman ayın ışığıyla Jean Valjean bu adamın yüzünü gördü ve bunun ihtiyar Fauchelevent olduğunu anladı:

- Siz misiniz Fauchelevent? Şimdi tanıdım.

- (Şikâyet eder bir tavırla:) Çok şükür tanıyabildiniz!

- İyi ama burada ne yapıyorsunuz?

- Görüyorsunuz ki kavunlarımı örtüyorum.

Gerçekten Jean Valjean’ın geldiği sırada ihtiyar, kavunların üzerine bir hasırı yaymaktaydı.

Jean Valjean bahçede bulunduğu müddetçe ihtiyar Fauchelevent birkaç hasırı kavun tarlalarının üzerine yaymıştı. Jean Valjean bir saatten beri bahçede bulunuyordu. Harap kulübeden garip vaziyetlerini ve hareketlerini izlemiş olduğu bu adam o zamandan beri işte bu işle uğraşmıştı.

İhtiyar Fauchelevent sözlerine devam ederek:

- Kendi kendime dedim ki: Mehtap var. Hava soğuk olduğundan şüphesiz ortalık don tutacak. Bu sebeple kavunların üzerini örtmek lazım. Eğer örtmezsem kavunlar mahvolur. (Jean Valjean’ın yüzüne bakıp kabaca gülerek:) Siz de öyle yapsaydınız iyi olurdu. Söyleyiniz: Nasıl olup da burada bulunuyorsunuz?

Jean Valjean, Madeleine ismiyle bu adam tarafından tanıldığını görünce tedbirli davranmağa karar vermişti. Muhatabı ise birçok sorular sorup duruyordu. Garip şey! Görevler değişmişti. Soruları Jean Valjean soracak yerde tam tersine o sorgulanıyordu. Demektir ki, sorgulanacak adam, sorguya çekiyordu.

Jean Valjean:

- İyi ama bu dizinizdeki çıngırak nedir?

- Bu mu? Bu benim yaklaştığımı bildirir. Yaklaştığımı çıngırak sesinden anlayıp kaçarlar.

- Nasıl yani? Sizden kaçmak için mi? Bu ne demek oluyor?

- (Manidar bir göz işaretiyle:) Buradaki evlerde yalnız kadınlar vardır. Bunların da ekserisi genç kızlardır. Anlaşılan benim yaklaşmam onlarca tehlikeli görünüyor. Bu sebeple dizimdeki çıngırağın yürüdükçe çıkardığı ses onları gelişimden haberdar eder. Ne zaman onlara yakın bulunursam, derhal kaçarlar.

- Bu ev nedir?

- Bunu siz bilirsiniz.

- Hayır ben bilmiyorum.

- Beni bahçıvan olarak kayıt ve kabul ettirmiş olduğunuz bir yeri nasıl olur da bilmezsiniz?

- Siz beni asla bilmiyor farz ederek ona göre cevap veriniz.

- Pekâlâ. Burası Küçük yahut Petit-Picpus Manastırıdır.

Jean Valjean hatıralarına dönünce hakikati anlamağa başladı: Tesadüf, daha doğrusu kader kendisini Saint-Antoine mahallesinin manastırına atmıştı ki, iki sene evvel ihtiyar Fauchelevent yük arabasının altında kalınca sakat kalmış, kendisinin tavsiyesiyle bu manastıra bahçıvan olarak kabul edilmişti. Kendi kendisine söyler gibi sözü tekrar etti:

- Petit-Picpus Manastırı!

- Siz nasıl olup da buraya girdiniz Madeleine Baba? Gerçi siz aziz sayılırsınız da her halde yine erkeksiniz. Hâlbuki buraya kesinlikle bir erkek giremez.

- Siz de erkek değil misiniz?

- Ben de erkeğim, fakat yalnız ben bulunuyorum. Benden başka bir erkek daha yoktur.

- Her ne ise, bu gece benim burada kalmam gerekiyor.

İhtiyar hayretle haykırdı:

- Aman Yarabbi!

Jean Valjean ihtiyara yaklaşarak ağır ve vakur bir eda ile dedi ki:

- Baba Fauchelevent, hayatınızı kurtardığımı unutmayınız.

- Hayatımı kurtardığınızı ilk defa ben söyledim. Bunu itiraf ediyorum.

- O halde evvelce size etmiş olduğum bir hizmete mukabil bugün de siz bana bir hizmette bulunabilirsiniz.

Fauchelevent ihtiyarlıktan kurumuş ve buruşmuş titrek elleriyle Jean Valjean’ın iri ve kuvvetli ellerini tutarak birkaç saniye kadar söz söylemeğe mecali yokmuş gibi durdu. Sonra söze başladı:

- Ah, sizden gördüğüm iyiliğe karşı bir hizmette bulunabilirsem bunu kendim için ilahî bir lütuf sayacağım. Ben mi sizin hayatınızı kurtaracağım, Belediye Başkanı efendi? Her emrinize hazırım. Çünkü hayatımı size borçluyum.

Olağanüstü bir sevinç ihtiyarı tamamıyla denecek kadar değiştirmişti. Hakikaten sevinçli ve güler yüzlüydü.

- Ne yapmamı emrediyorsunuz ki yapayım?

- Bunu size açıklayacağım. Şimdi bir odanız var mı?

- Şuradaki harabenin arkasında tenha ve tek bir barakam vardır. Öyle bir köşededir ki kimse göremez. Üç odası vardır.

Gerçekten baraka harabenin arkasında o kadar izbe bir yerde bulunuyordu ki, dışarıdan aramadıkça kimse göremezdi. Hatta Jean Valjean bahçede o kadar dolaştığı halde bu barakayı görememişti.

Jean Valjean:

- Pekâlâ! Şimdi sizden iki şey isterim.

- Ne gibi sayın Belediye Başkanı?

- Birincisi: Bana dair kimseye bir şey söylemeyeceksiniz. İkincisi: Bildiğinizden fazla bir şey öğrenmek istemeyeceksiniz.

- Peki sayın başkan. İstediğiniz gibi olsun. İyi bilirim ki, siz iyi ve namuslu bir kişisiniz. Bütün fiil ve hareketleriniz hayra yöneliktir. Bundan başka beni buraya siz kabul ettirdiniz. Bu sebeple tamamıyla emrinize hazır ve amadeyim. Görevim bunu gerektirir.

- Pek iyi! Şimdi benimle geliniz. Gidip çocuğu alalım.

- (Hayretle:) Nasıl, bir de çocuk mu var?

Dedi ve daha bir şey söylemedi. Bir köpek sahibini nasıl takip ederse, ihtiyar Fauchelevent de Jean Valjean’ı öylece takibe başladı.

*

Yarım saatten daha az bir zaman sonra Cosette iyi bir ateşin alevlerinden yanakları gül rengini almış olduğu halde ihtiyar bahçıvanın yatağında yatmaktaydı.

Jean Valjean ceketini giyinmiş ve boyun bağını da bağlamıştı. Duvar üzerinden bahçeye atılmış olan şapkası da bulunmuştu.

Jean Valjean ceketini giyinirken Fauchelevent da dizindeki çıngırağı çıkarıp barakanın duvarını süsleyen bir çiviye astı.

İki ihtiyar önlerindeki masaya kollarını dayamış oldukları halde ısınıyorlardı.

İhtiyar bahçıvan biraz ekmek, peynir ve bir şişe şarapla iki bardak getirip masanın üstüne bırakmıştı.

İhtiyar Fauchelevent elini Jean Valjean’ın dizine koyarak diyordu ki:

- Ah, Madeleine Baba! Beni birdenbire tanıyamadınız! İnsanların hayatını kurtarıp sonra kendilerini unutuyorsunuz! Oh, emin olunuz ki bu iyi bir şey değil! Onlar ise her an sizi şükranla yâd edip hatırlıyorlar. Bu yaptığınız âdeta nankörlüktür!

-10-

Javert Avını Nasıl Kaçırır?

Yalnız bir yönden takip ettiğimiz olayların hakkıyla anlaşılması için bazı detaylara daha ihtiyaç vardır. Bu olaylar pek sade bir surette geçmiştir.

Jean Valjean’ın Fantine’in son nefesini verdiği yatağın yanı başında Polis Müfettişi Javert tarafından tutuklanarak Montreuil-sur-Mer cezaevine gönderilip, oradan firar etmiş olduğu malumdur.

Polis, firarinin doğruca Paris’e gideceğini zannetmişti.

Paris bir girdaptır; her şey orada kaybolur. Denizin batak yerinde bir adam nasıl kaybolursa, Paris’te de öylece kaybolup bilinmezlere karışabilir. Hiçbir orman yoktur ki insanı Paris kadar her bakıştan gizleyebilsin. Kaçakların her türlüsü Paris’in bu halini bilirler ve âdeta orada yutulurlar. Paris bir nevi bataklıktır. Bazı bataklıklar vardır ki, içine düşenleri kurtarırlar. Bu hakikati polis de bilmektedir. Başka yerlerde kaybettiklerini Paris’te ararlar. Eski Motreuil-sur-Mer Belediye Başkanını da orada aradılar. Gerekli araştırmalarda bulunmak üzere Montreuil-sur-Mer Polis Müfettişi Javert Paris’e getirildi.

Javert’in gerçekten Jean Valjean’ın tekrar ele geçmesi hususunda olağanüstü yararlığı görülmüştü.

Javert’in bu zekâ ve gayreti, Zaptiye Nazırı olan Kont Angles’in sekreteri Mösyö Chabouillet’nin nazar-ı dikkatini çekmekten hâlî kalmamıştır.

Zaten Mösyö Chabouillet Javert’i öteden beri himaye etmekteydi. Gerçekleşen hadise üzerine koruması altında olan Montreuil-sur-Mer Polis Müfettişi Javert’i Paris emniyeti kadrosu arasına aldırdı. Orada Javert, eğer bu görevde “namuslu” kelimesini kullanmak caiz ise, namuslu denilebilecek bir şekilde faydalı hizmetler göstermekte başarılı olmuştur.

Artık Jean Valjean’ı düşünmüyordu. Bu gibi av köpekleri her gün bir kurdun arkasında dolaşırlar. Bu sebeple bu gün takip edip araştırdıkları kurt, bir gün evvel kovalamış oldukları kurdu unutturur.

Javert, 1823 senesi Aralık ayında gazete okuduğu sırada ansızın bir fıkra dikkatini çekti. Hâlbuki Javert gazete okumazdı. Mutlakıyet Hükûmeti taraftarı olduğu için fevkalade kumandan olan prensin debdebeli ve zafer kazanmışçasına Bayonne şehrine girişini anlamak üzere o gün gazete okuyordu. Bu fıkrayı bitirince sahifenin altında bir isim dikkatini çekti. Bu isim Jean Valjean’dı. Gazetede Jean Valjean adındaki mahkûmun öldüğü yazılmıştı. Ölümü bildiren fıkranın yazdığına göre, havadisin doğruluğundan şüphe edilemezdi. Nitekim Javert de bu havadise inandı. Şüphe ve tereddüt etmeyi hatırına getirmedi. “Artık cezasını gördü. Eninde sonunda gideceği yere gitmiş. O da kurtuldu, biz de…” demekle yetindi. Gazeteyi bir tarafa fırlattı. Ve Jean Valjean’ı unuttu.

Bir müddet sonra Seine-et-Oise Polis Müdürü tarafından Paris Polis Müdürlüğüne gönderilen bir raporda Montfermeil civarında tuhaf bir şekilde çalınmış olan bir çocuktan bahsediliyordu. Raporda verilen tafsilata göre, annesi tarafından Montfermeil’de bir lokantacıya emaneten bırakılmış olan yedi sekiz yaşlarında bir kız çocuğu meçhul bir şahıs tarafından çalınmış. Kız çocuğunun ismi Cosette olup Fantine adındaki annesi hastahanede ölmüşse de hangi hastahanede ve hangi tarihte öldüğü malum değilmiş.

Javert bu raporu okuyunca düşünmeğe başladı.

Fantine adı kendisince pek iyi biliniyordu.

Revirde Jean Valjean’ı tutukladığı sırada Fantine’in çocuğunu aramak üzere onun üç gün mühlet istemesine karşı gülmüş olduğunu hatırladı. Fantine’in nerede öldüğünü de biliyordu.

Jean Valjean’ın Montfermeil’e giden arabaya bineceği sırada Paris’te yakalanıp tutuklanmış olduğunu hatırladı.

O sırada yapılan tahkikat sonucunda Jean Valjean’ın ikinci defa olarak aynı arabaya binmiş olduğu ve her ne kadar nahiyede görülememişse de bir gün evvelsi ilk defa nahiye civarında dolaşmış olduğu ortaya çıkmıştı.

Montfermeil’e ne yapmak için gidiyordu? Bunu kimse anlayamamıştı.

Javert o zaman anlaşılmayan şeyi şimdi anlamağa başlıyordu: Fantine’in kızı Montfermeil’de bulunduğu için, Jean Valjean da kızı aramak üzere oraya gidiyordu.

Şimdi bu çocuk meçhul bir şahıs tarafından çalınmıştı. Bu meçhul şahıs kim olabilirdi? Jean Valjean olabilir miydi? Nasıl olabilirdi ki, Jean Valjean ölmüştü? Bunu gazetelerde okumamış mıydı?

Javert kimseye bir şey söylemeden bir arabaya bindi, Montfermeil’e gitti. Orada ikna edici açıklamalar bulmak ümidindeydi. Hâlbuki ümit ettiği açıklamaları alamadı. Bulanık şekilde alıp devşirdiği bilgilerden istifade edemezdi.

İlk günlerde Thénardier’ler acı ve ızdırapla biraz gevezelik etmişlerdi. “Tarlakuşu” denilen Cosette’in birdenbire kaybolması köyde söylentilere yol açmıştı. Rivayetler çoğaldı. Sonuçta çocuğun çalınmış olduğu anlaşılıyordu. Mahalli polis memurunun raporu da bunu teyid ediyordu. Üzüntü ve ızdırap zamanı geçince Thénardier olağanüstü zekâsıyla çalınması hususunun başına iş açacağını ve savcılığın kıvılcımlar saçan nazar-ı dikkatini çekmesinin hakkında faydalı olamayacağını pek çabuk anladı. Baykuşlar ışıktan hoşlanmazlar! Bundan başka Cosette’i vererek bin beş yüz frank almıştı. Buna karşı ne diyecekti? Binaenaleyh işi uzatmadı. Karısına da susmasını emretti.

Thénardier, çalınmış çocuktan kendisine bahsedildikçe hayret gösteriyordu. Bundan bir şey anlamıyor gibi görünüyordu. Hâlbuki sevgili dediği çocuk götürüldüğü sıralarda onun kaçırılmasından uzun uzadıya bahsediyordu. Kızcağıza karşı hissettiği ve sergilediği muhabbetten ve birkaç gün daha yanında bulundurmak emelinden dem vuruyor, gelen adamın çocuğun “büyükbabası” olması münasebetiyle belki onu daha çok seveceğini düşünerek ısrar etmediğini ve muhalefette bulunamadığını, büyükbabanın da esasında pek iyi bir adam olduğunu sözlerine ekliyordu.

Javert Montfermeil’e geldiği zaman ortada bu rivayet dolaşıyordu. “Büyükbaba” sözü Jean Valjean adını örtüp gizliyordu.

Javert Thénardier’lerin hikâyesini dinledikten sonra bazı sorular sordu:

- Bu büyükbaba kimdi ve ismi neydi?

Thénardier safdilce cevap verdi:

- Zengin bir çiftçiydi. Seyahat belgesini gördüm. Galiba ismi Guillaume Lambert’di.

Lambert namuslu ve sadedil adam isimlerindendi, güven ve itimadı çekebilirdi.

Bundan başka bir malumat elde edemeyen Javert Paris’e dönmeğe lüzum gördü. Kendi kendisine diyordu ki:

- Ben de budala gibi hareket ediyorum. Bu, Jean Valjean değildir. O herhalde ölmüştür!

Bu hikâyeyi unutmak üzere iken 1824 senesi Martında bir gün Saint-Medard mahallesinde oturan ve “Sadaka Veren Dilenci” adıyla tanınmış olan, hal tavrı tuhaf bir adamdan bahsedildiğini duydu.

Söylenenlere göre bu adam varidat sahibiymiş, hakiki ismini kimse bilmiyormuş, sekiz yaşlarında bir kızla beraber yaşıyormuş. Bu kız Montfermeil’den gelmiş olmasından başka bir şey bilmiyormuş. Bu Montfermeil ismi tekrarlandığı için Javert kulaklarını dikti. Polis idaresine mensup olup dilencilik yapmakta olan bir memur da o adamın gelip geçtikçe kendisine sadaka verdiğini, tabiatı bakımından vahşi görünüşlü olup yalnız bazı fakirlerle konuştuğunu ve yalnız akşamları çıkıp dolaştığını, kimseyi de yanına yaklaştırmadığını ihbar etti. Üzerinde gayet eski bir ceketi bulunup bu cekette birkaç milyonluk banknotlar bulunmaktaymış.

Bu detaylar Javert’in nazar-ı dikkatini çekmek için yeterliydi.

Bu garip ve esrarengiz varidat sahibini ürkütmeden yakından görmek istedi. Bunun için ihtiyar dilencinin elbisesini geçici olarak alıp giyindi, onun her gün büzülüp durduğu kuyu başına gitti. Dilenci tavır ve kıyafetinde beklemeğe başladı.

Gerçekten meçhul şahıs bu suretle kıyafet değiştirmiş olan Javert’e yaklaşarak ona dilenci zannıyla sadaka verdi.

Javert başını kaldırıp kendisine sadaka veren adama baktı. Jean Valjean bu adamı Javert zannederek ne kadar korkmuşsa, Javert de bunun Jean Valjean olduğu zannıyla o kadar korkmuştu. Bununla beraber gece karanlığı da kendisini yanıltabilirdi. Çünkü Jean Valjean’ın öldüğü haberi resmî haberlere dayanıyordu. Yalnız bir takım müthiş şüpheleri kalıyordu ki, bunların ortadan kaldırılması lazımdı.

Javert emin olmadıkça kimsenin yakasına el uzatmazdı. Bu sebeple meçhul şahsı Gorbeau viranesine kadar takip etti. Orada kocakarıyı sorguya çekti. Kocakarı Javert’e sarı ceket ve bin franklık banknot hikâyesini anlattı. İçerisinde birkaç milyon franklık banknot dolu ve saklı bulunan sarı ceketi gözüyle görmüş, eliyle dokunmuştu.

Bunun üzerine Javert orada bir oda kiralayarak hemen o akşam gelip yerleşti. Esrarengiz kiracının oda kapısına kadar gidip dinledi. Onun sesini duymak istiyordu.

Lakin Jean Valjean kapı dışında elinde şamdan bulunan bir adamı anahtar deliğinden görünce susarak ona bir ipucu vermemişti.

Ertesi gün Jean Valjean karargâhını değiştiriyordu. Lakin yere düşen beş franklık bir sikkenin çıkardığı ses, kocakarının dikkatini çekti. Halinden şüphelenilen kiracısının mekân değiştireceği zannına kapılarak derhal Javert’i durumdan haberdar etti.

Gece bastırıp da Jean Valjean sokağa çıkınca Javert beraberinde iki adamıyla karşıdaki ağaçların arkasında gözetleme halindeydi.

Javert Polis Müdürlüğü’nden yardımcı ekip istemişse de yakalayacağı adamın kim olduğunu bildirmemişti. Bu, kendisinin sırrı olup üç sebeple bu sırrı korumağa gayret ediyordu: Birincisi bu haber duyulunca Jean Valjean’ın şüphesini çekerek onu uyandırabilirdi.

İkincisi: Öldüğü resmen belirlenmiş olan kaçak bir mahkûmu yakalamak ve vaktiyle adliyenin ilâmlarıyla “en tehlikeli suçlular”dan sayılan bir câniyi ele geçirmek büyük bir başarı olurdu. Paris’in eski polisleri ise böyle bir şerefi taşradan yeni gelmiş Javert gibi bir memura çok görecekleri gibi, bu yüzden takip ettiği avını da elden kaçırmak ihtimali ortaya çıkabilirdi.

Üçüncü olarak: Javert bir sanatkâr olduğu için ansızın ortaya çıkan işlerden pek zevklenirdi. Birçok zaman önce olduğu bildirilerek zamanla tavsayan ve tadı tuzu kalmayan başarıları asla sevmezdi! Buna benzer sanatkârca yaptığı eserlerini karanlıkta oluşturarak daha sonra aleniyet meydanına çıkarma yolunu tercih ederdi.

Javert avı olan Jean Valjean’ı ilk olarak ağaçtan ağaca ve sonra köşeden köşeye izleyerek bir dakika bile gözünden ayırmadı. Hatta Jean Valjean kendisini artık güvende saydığı zamanlarda bile Javert’in bakışları, onun üzerinde bulunuyordu.

Javert niçin Jean Valjean’ı tutuklamıyordu?

Çünkü henüz tereddütleri vardı. Takip ettiği adamın Jean Valjean olduğuna kesin şekilde emin değildi.

Şurasını da hatırlamak lazımdır ki, o devirde polis, hareketlerinde hür ve bağımsız değildi. Basın her türlü kayıttan azade olarak hür ve bağımsız bulunduğu için polisi sıkıştırıyor ve onun istediği gibi oynamasına meydan vermiyordu. Bazı geleneksel ve keyfî tutuklamalar basın aracılığıyla eleştirilerek Millet Meclisine kadar aksetmiş ve bu sebeple polisi, evvelki gibi baskıcı hareketlerden men ederek, kayıtlara, daha doğrusu kanunlara uygun davranmağa mecbur bırakmıştı. Şahsî hürriyete taarruz bu sebeple ağır bir töhmet sayılır, müsebbip veya müsebbipleri şiddetle soruşturulur ve takibata uğrardı. Hâlbuki hür ülkelerde söz ve mesken hürriyeti gibi kişisel hürriyetlerin de her türlü saldırıdan masun olması gerekir.

Polis memurları aldanmış olmaktan korkuyorlardı. Bakan ve müdür bütün sorumluluğu memurlara bırakıyordu. Bir hata, o hataya sebep olan memurun atılmasına sebep olurdu.

Eğer Javert takip ettiği kişiyi ele geçirip tutuklasa da, onun Jean Valjean olmadığı belirlenseydi, şüphesiz atılmasını gerektirirdi. Ertesi günü yirmiden fazla gazetenin de feryat ve şikâyetlerini davet etmiş olurdu. Böyle bir yanlışlık ve hata vuku bulduğu zaman, mesela gazeteler şöyle bir fıkra koymuş olsalar, netice vahim olurdu:

“Dün saçları ağarmış muhterem bir büyükbaba, saygı duyulacak bir emlâk ve akar sahibi sekiz yaşlarındaki torunuyla gezinirken kaçak bir mahkûm olduğu sanılarak yakalanıp hemen polis merkezine götürülmüştür!”

Şurasını da tekrar edelim ki, Javert’in kendisine mahsus pek büyük bir dikkat ve ihtimamı vardı. Polis emirlerine daima vicdanının emirleri de eklenirdi. Vicdanen kanaat getirmedikçe ne olursa olsun bir işi uygulamaktan çekinirdi.

Bu sebeple Javert gerçekten şüphe ediyordu.

Jean Valjean arkasını çevirmiş olduğu halde karanlıkta yürümekteydi.

Karamsarlık, ızdırap, acizlik, bezginlik, gece karanlığında kaçmak mecburiyeti ve Cosette ile kendisi için Paris’te rastgele bir sığınacak yer aramaktan ibaret yeni bir felâket, adımlarını bir çocuğun adımlarına uydurmak külfeti vb. gibi bütün bu şeyler, Jean Valjean’ın hal ve hareketlerinde o derece değişikliğe yol açmıştı ki, Javert’le beraber başkası da olsa yine aldanabilirdi. Nitekim Javert de aldanmıştı. Jean Valjean olması umulup da izlemekte olduğu adama iyice yaklaşamamak imkânsızlığı, göçmeğe mecbur olmuş eski bir öğretmen kıyafetinde bulunması, Thénardier’nin onu bir büyükbaba olarak tanıtması, nihayet ölüm haberi gibi şeyler Javert’in zihnindeki şüphe ve tereddüdü artırıp kuvvetlendirmekteydi.

Bir aralık birdenbire yanına giderek nüfus ve seyahat belgelerini istemek fikri aklına gelmişse de, ya bu adam Jean Valjean veya ihtiyar bir akar sahibi değilse? Belki Paris’in her türlü kötülükleriyle tanışmış bir serseriydi. Belki de diğer vasıflarını gizlemek için dilenen bir çete reisi yahut eski bir hilekârdı. Belki arkadaşları, ortakları ve sığınak yerleri olup da onların yanına sığınmak üzere giden biriydi. Kısacası sokaktaki dolaşmasına bakılırsa bunun sıradan ve safdil bir adam olmadığı anlaşılıyordu.

Böyle bir adamı derhal tutuklamak altın yumurtlayan bir tavuğu kesmek demekti. Sabırdan ve beklemekten ne gibi bir mahzur doğabilirdi ki? Onun kaçıp kurtulamayacağından Javert her halde emindi.

Yani Javert, bu esrarengiz adama dair bin türlü fikir ve değerlendirmelerle şaşkın ve tereddütlü bir halde yürüyordu.

Bir müddet sonra Pontoise sokağında bir meyhanenin kuvvetli ışığında Jean Valjean’ı kesin şekilde tanıdı.

Bu dünyada cidden duygulanan ve sarsıntı geçiren iki mahlûk vardır: Bunlardan biri çocuğunu bulan anne, öteki de avını tekrar ele geçiren kaplandır.

Javert de Jean Valjean’ı görünce böyle sarsıldı. Bu müthiş mahkûmu tanıdığı anda yanında iki kişi bulunuyordu. Bunun yetersiz olduğunu göz önüne alarak Pontoise sokağındaki polis komiserinden yardımcı ekip talep etti.

Dikenli değneği tutmazdan evvel eldivenleri takmalıdır. Bu gecikme ve Rollin dört yol ağzında yanındakilerle bir harekât planı çizmek için giriştiği müzakere, avını kaçırmağa sebep oldu. Ama Jean Valjean’ın avcılarıyla kendisi arasında nehir bulunacağını pek çabuk akıl etti. Avını emin olarak tutmak için yeri koklayan bir av köpeği gibi Javert de başını önüne eğip düşündükten sonra, gayet sağlam olan zekâ ve duygusal gücüyle doğruca Austerlitz Köprüsü yolunu tuttu.

Para toplayan köprü memurunun bir sözü, tuttuğu yoldaki isabeti gösterdi. Köprü memuruna sordu:

- Yanında küçük bir kız bulunan bir adam gördünüz mü?

Köprü görevlisinin:

- Evet, buradan geçtiler. Kendisinden iki sov aldım!

Demesi üzerine ümit ve cesareti arttı. Avını kaçırmayıp yakalayacaktı. Köprüye tam zamanında erişmişti. Köprünün öbür başında ayın parlak ışığıyla Jean Valjean’ın, elinden tuttuğu Cosette’le gitmekte olduğunu gördü. Chemin-Vert-Saint-Antoine sokağına doğru yöneldiğini de fark etti. Bu sokağın Droit-Mur sokağıyla birleştiği yerde ve Küçük Picpus sokağı karşısında bulunan Genrot Çıkmaz sokağını hatırladı. Avcıların bir darbımeselini hatırlayarak, geçiş yerlerini tutmak üzere yanındaki memurlardan birini derhal o sokağın sonuna gönderdi. Bu memur orada bekleyecekti. Tersane karakoluna gitmek üzere bir askerî müfrezenin geçtiğini görünce onu da refakatine aldı. Böyle işlerde askerler iskambil oyunundaki koz gibi etkili olurlar. Bir canavarı avlamak için yalnız avcının ustalığı yetmez. Bir kuvvete daha ihtiyacı vardır ki, bu da köpeklerdir. Javert aldığı tertiplerin yolunda olduğunu, çünkü Jean Valjean’ın bir taraftan sağdan Genrot Çıkmaz sokağı, diğer taraftan soldan sokağın nihayetinde beklemek üzere göndermiş olduğu memur sebebiyle kuşatıldığını ve arkada da kendisinin bulunduğunu anlayınca, keyfinden hemen kutusunu çıkararak bir enfiye çekti.

Sonra oynamağa başladı: Olağanüstü sevinmesinden kaynaklanan bir hayret içinde bulunuyordu. Artık önündeki adam elinde idi. Onu serbest görmek ve yakalanışını geciktirmek istiyordu. Bu, kendisi için bir emel, bir mutluluktu. Bu sırada tuzağına düşen sineği tutmayarak ona zaman avansı veren bir örümceğin veya pençesine düşürdüğü fareyi öldürmeyerek gözü önünde bulundurup uzaktan bakmakla keyiflenen bir kedi gibi bir zevk ve sevinç duyuyordu. Yırtıcı tırnaklarla pençelerin müthiş bir özel zevki vardır ki, bu da o tırnaklarla pençenin altına düşen zayıf ve âciz hayvanın can kaygısıyla çırpınmasından alınan keyiftir. Canlı bir mahlûku boğup parçalamaktaki zevk ve lezzet garip ve anlaşılmaz bir keyiftir.

Javert seviniyordu. Kurmuş olduğu ağın ipleri sağlam olarak bağlanmıştı. Başarıdan kesinlikle emindi. Avını istediği dakikada tutacaktı. Artık elini kapamaktan başka yapacak bir iş kalmamıştı. Zaten gayet kuvvetli olan Jean Valjean’ın, ne kadar uğraşıp çırpınsa da, maiyetindeki kuvvete karşı direnmesi imkânsızdı.

Javert bir hırsızın ceplerini arar gibi geçtiği sokakları, köşe ve bucakları kontrolden geçirerek ağır ağır ilerliyordu. Ağının ortasına vardığı zaman, sineği orada göremedi. Kurmuş olduğu örümcek ağında sinek yoktu!

Üzüntü ve endişesi tasavvurun üzerindeydi.

Droit-Mur ve Küçük Picpus sokaklarının köşesine dikmiş olduğu nöbetçiyi sorguya çekti. Bu adam yerinden asla kımıldanmamış olduğu halde şüpheli adamın geçtiğini görmemiş.

Bazı kere boynuna kement atılmış bir geyik bile kaçıp kurtulur. O zaman eski ve usta avcılar bile şaşırıp kalır. Duvivier, Ligniville ve Desprez bile bir çare bulamazlar.

Böyle bir hadise ortaya çıktığında Artonge şöyle bağırmıştır:

- “Bu kaçan geyik değildi, büyücüydü!”

Javert de aynı şekilde bağırmak istedi. Öfkeyle yeis arasında bocaladı. Napoleon’un Rusya muharebesinde, İskender’in Hindistan seferinde, Kayser’in Afrika savaşlarında, Keyhusrev’in Turan savaşlarında hatalar yaptığı gibi Javert de Jean Valjean’a karşı açmış olduğu bu seferde hata etmişti. Eski tersane mahkûmunu teşhis ve belirlemedeki tereddüdü belki bir hatadır. İlk bakış, onu tanımağa yeterliydi. Gorbeau viranesinde kuruntu ve tereddüt göstererek onu yakalamaması, Pontoise sokağında kendisini iyice tanımış olduğu halde tutuklamak için ihmalkâr davranması ve ay ışığında Rollin dört-yol ağzında beraberindekilerle müzakerede bulunması hep birer hata idi. Gerçi istişare faydadan hâlî olamaz. Güvenilir köpeklerin görüş ve düşüncelerini sormak da pek iyi bir şeydir. Fakat mahkûm ve kurt gibi korkulu hayvanları avlamak isteyen avcıların lüzumundan fazla kayıtlara bağlı kalmamaları ve çekingen davranmamaları lazımdır. Javert av köpeklerini avının arkasından saldığı zaman, avını ürküterek kaçırmıştı. Bilhassa Austerlitz Köprüsü’nde onu görmüş olduğu halde böyle müthiş bir avı ipin ucunda tutarak oynaması büyük bir hata idi. Kendisini lüzumundan fazla kuvvetli farz ederek, bir arslanı fare gibi oynatmak gibi kötü bir düşünceyle hareket etti. Hatta o kadar kuvvetli olmadığını anlamış ve yardımcı ekip istemişti. Boş yere gösterdiği çekingenliklerle kıymetli zamanı ziyan etmişti.

İşte Javert’in kusurları bunlardı. Buna rağmen Javert mesleğinde becerikli ve güçlü ajanlardandı. Özel deyimiyle, tam anlamıyla zeki ve hassas bir köpekti. Lakin dünyada kusursuz kim vardır?

En büyük ve usta taktik erbabı bile hataya düşmektedir.

Büyük hatalar da büyük halatlar gibi ince iplerin bir araya getirilmesinden meydana gelir. Kalın halatın meydana getirilmiş olduğu ince ipleri ayırarak kolayca kesebileceğimiz gibi, büyük bir hatayı da inceleyerek küçük sebepleri ayırınca, işte bundan ibaretmiş diyebiliriz. Bu küçük sebepleri bir araya getirecek olursak, büyük bir şey olduğunu görüp anlarız.

Attila’nın doğuda Marcianus ve batıda Valentinianus arasındaki tereddüdü, Hannibal’ın Capua’da gecikmesi ve Danton’un Arcis-sur-Aube’da uyuması bu cümledendir.

Her ne olursa olsun Jean Valjean’ın kaçıp kurtulduğunu görünce Javert aklını başına topladı. Firarînin her halde o civarda bulunacağına karar vererek gerekli tuzakları kurdu ve kapanları yerleştirdi. Bir takım pusular düzenledi ve bütün gece mahalleyi dolaşıp denetledi. Dolaşıp denetleme esnasında ilk gördüğü şey, ipi kesilmiş olan fenerin düzgün durmayışı oldu. Bu önemli ve kıymetli bir işaretti. Bununla beraber bu işaret kendisinin aldanmasına hizmet etmiştir. Bu aldanma sebebiyle bütün araştırmalarını Genrot Çıkmaz sokağında topladı. Bu sokakta bir takım alçak duvarlar vardı ve arka tarafları geniş bahçelerden ibaretti. Bu sebeple Jean Valjean’ın buradan kaçmış olduğuna hükmettiler.

İşin gerçeğine gelince: Jean Valjean eğer biraz evvel Genrot Çıkmazı’na girmiş olaydı, buradan kaçabilir ve sonuçta tutulurdu. Çünkü Javert, oradaki araziyi ve bahçeleri iğne arar gibi dikkatle dolaşmış ve kontrol etmişti.

Sabah olunca zeki memurlardan ikisini gözetlemede bulunmak üzere oraya diktikten sonra, hırsız eline düşen polis hafiyesi gibi, mahcubiyet içinde Polis merkezine döndü.

-1-

Küçük Picpus Sokağı, Nu:62

Picpus sokağında bulunan 62 numaralı büyük sokak kapısı yarım yüzyıl evvelki kapılardan olup şimdiki kapılardan hiç biri ona benzemez.

Bu kapı her zaman olduğu gibi yarı açık vaziyette durur ve aralığından pek hazin olmayan iki şey göze çarpardı: Bunlardan biri üzerleri asmalarla örtülmüş duvarlarla çevrili bir avlu ve diğeri de bunun karşısında boş gezen bir kapıcıdır.

Avlunun sonundaki duvarın üzerinden bir takım büyük ağaçlar görünüyordu. Güneş ışığı bu avluyu aydınlattığı ve bir kadeh şarap da kapıcıyı neşelendirdiği zaman, Küçük Picpus sokağındaki 62 numaralı kapının önünden geçilirken, hoş bir fikir edinmeden geçmek mümkün olamazdı.

Kapı aralığından görülen şey buranın hüzünlü ve gamlı bir yer olmasından ibaretti.

Kapının eşiği tebessüm saçardı. İçteki bina ise gözyaşı dökerdi. Daha sade ifade etmek gerekirse, eşik gülüyor, bina ağlıyordu.

Bu eşikten ve kapıcının önünden geçmek mümkün değildir. Bu, istisnasız herkes için böyledir. Bu kapıya “Açıl!” demek için bir şey bilmek lazımdır ki, bu şey bilinmeyince kapı başka türlü açılamazdı. Mümkün olup da kapıdan girilse ilk olarak sağda küçük bir dehliz görülür. Burada yalnız bir adamın geçmesine müsait iki duvar arasında bulunan bir merdiven vardır ki, basamakları çikolata renginde bulunduğu halde duvarlar kanarya sarısı bir boya ile boyanmış olmasından korkulmayarak yukarı çıkılırsa, evvela bir sahanlığa, ardından ikincisine rast geldikten sonra, birinci katta bir sofaya varılır. Sarı ve çikolata renklerine burada da rastlanılır. Merdiven ve sofa iki güzel pencere ile aydınlatılmıştır. Sofanın biraz ötesindeki bir köşeden ilerisi karanlıktır. Bu köşe geçilecek olursa birkaç adım ileride evvelkisinden daha esrarengiz açık bir kapıya tesadüf edilir. Kapıdan içerisi yaklaşık kenarları altı kadem, dörtgen şeklinde bir küçük odadır ki, içi yıkanmış, temiz ve soğuk olup duvarları tomarı on beş sov’luk yeşil çiçekli sarı bir kâğıtla kaplanmıştır.

Odanın genişliği oranında sol tarafta açılmış olan küçük camlı bir pencereden beyaz, donuk bir ışık girmekte ve odayı aydınlatmaktadır. Ne tarafa bakılsa bakılsın insandan eser görülmüyor, ne kadar kulak verilse verilsin, ne bir insan mırıltısı ve ne de bir ayak sesi işitilmiyordu.

Duvarlar çıplaktı; üzerlerinde hiçbir şey görülmüyordu. Oda döşenmiş değildi. Hatta sandalye bile yoktu. Bakmağa devam edilirse, kapının karşısındaki duvarda kenarları yaklaşık bir kadem olan kare şeklinde bir delik veya menfez göze batar. Bu delik kuturları en azından bir buçuk pus (parmak) olan siyah ve sağlam bir demir parmaklıkla donatılmıştı. Kâğıtların yeşil çiçekleri menfezin korkutucu manzarasından etkilenmediği halde parmaklığa kadar muntazam surette gelip dayanmıştı. Ne kadar zayıf ve cılız bir adam tasavvur edilirse edilsin, yine bu parmaklık arasından geçemezdi. Vücut geçemezse de bakış ve fikir geçebilirdi. Düşünülmüş çıkarımlara bakılırsa, bu da hatıra gelmiş olmalı ki, parmaklığın arkasına gayet ince ve ufak delikli bir çinko konulup sabitlenmişti. Tel kafes denilen ve delikleri mikroskopla görülebilen bu çinkodan öteye, bakış da nüfuz edemezdi.

Bu madenî kafesin aşağısına bir mektup kutusunun mektup atılacak deliğine benzer bir yarık açılmıştı. Parmaklıklı menfezin sağ tarafında asılı bir çıngırağa hareket eder bir şekilde tutturulmuş madenî bir tel vardı. Bu tel çekilecek olursa çıngırak sesinin ardından menfezin pek yakınında bir ses duyulurdu ki, insanın ilk anda bundan ürkmemesi mümkün değildi.

Ses şöyle hitap ederdi:

- Kim o?

Bu, tatlı bir kadın sesi olup aynı zamanda hüzünlüdür.

Bu sese karşı cevap makamında bilinip söylenmesi lazım gelen sihirli bir kelime vardır. Eğer bu kelime teli çeken adam tarafından bilinmiyorsa bir daha ses seda işitilmez. Aynı zamanda duvar arkasında bir mezarın korkutucu karanlığı varmış gibi, orası yeniden karanlığa ve sessizliğe gömülür.

Eğer bu kelime bilinerek telaffuz olunursa, o zaman ses şu cevabı verir:

- Sağ taraftan giriniz!

Bu cevap alınınca sağ tarafta ve pencerenin karşısında camekânlı ve üst tarafında sincabî renkte boyanmış çerçevesi olan bir kapı vardır ki, bunun sürmesi kaldırılıp içeri girilirdi. İçeride, bir tiyatronun zemin katındaki parmaklıklı localarından birine henüz havagazı lambaları yanmadan ve parmaklık kapanmadan girildiğinde nasıl bir etkilenme hissedilirse, burada da aynı etkilenme hissedilir ve görülürdü. Gerçekten girilen yer, bir tür tiyatro locasına benzerdi ve camekânlı kapıdan giren hafif bir ışıkla aydınlatılmıştı. Darlığına bakılırsa adeta büyükçe bir loca olan bu hücre, iki eski sandalye ve sökük bir hasırla döşenmiş olup ön tarafında dayanmak için siyah tahtadan bir korkuluğu da vardır. Bu hücre de bir şebeke ile kuşatılmışsa da Opera tiyatrosunda olduğu gibi yaldızlı tahta şebeke ile çevrilmiş olmayıp çapraz olarak düzenlenmiş kalın ve kaba demir çubuklardan ibaretti. Bunlar, âdeta bilek kalınlığında çubuklarla duvara tutturulmuştu.

Birkaç dakika geçip de göz o mahzen gibi karanlığa alıştığı zaman, şebekenin ötesini de görmek isterdi. Fakat bakış altı pusluk mesafeden öteye nüfuz edemezdi. Orada siyah kanatlı bir tahta perde bulunup sarıya boyanmış tahta pervazlarla güçlendirilmişti. Bu kanatlar birbirlerine tutturulmuş ince uzun tahtalardan ibarettir ve daima kapalı bulunur.

Az bir müddet sonra bu kanatların arkasından bir ses size şu hitapta bulunur:

- Buradayım. Beni niçin istediniz?

Bu sevimli ses bazen de kutsanacak derece çekici olur. Yine de ortada görünen kimse yoktur. Yalnız birinin soluk alıp verişi duyulur. Bu tarz hitap, kapalı bir kabirden size yapılan bir davete benzer.

İstenilen bazı şartlar dâhilinde bu kanatlardan biri pek nadiren size karşı açılabilir. Şebekenin gerisindeki kanadın arkasında, şebekenin ne kadar gösterebilmesi mümkünse o derecede, yalnız bir baş görebilirsiniz. Lakin baş tamamen görülmez, yalnız ağızla çene görülebilir. Çünkü geri kalanı siyah bir peçe ile örtülmüştür. Kısmen bir rahibenin baş ve boynunu örten siyah örtü ile, baştan ayağa siyah kefenle örtülü bir hayal fark edilip seçilebilir. Bu baş size söz söyleyebilir. Fakat bakmaz ve asla tebessüm etmez. Arkadan gelen ışık öyle bir tarzda gelir ki, siz onu beyaz olarak görebildiğiniz halde o sizi karanlıkta görür. Buna, ışıktan çok cismi temsil eden bir sembol demek daha uygun olur. O durumda bakış, bütün bakışlara karşı örtülü bulunan o garip yere bu açıklıktan hırsla ve candan atılıp nüfuz etmek ister. Baştan ayağa bir matem elbisesine bürünmüş olan o hayali derin bir belirsizlik kuşatır. Daha sonra bakışlar bu belirsizlik içinde görünen hayalle çevresini anlamağa, belirlemeğe çalışır. Biraz sonra hiçbir şey görememek durumu anlaşılır. Ancak görülebilen bir şey varsa, o da gece, gök, karanlık, mezara mahsus sisle karışık bir kış soğuğu, müthiş bir tür dinginlik, hiçbir şey anlaşılmayan ve çıkarılmayan, hatta bir çığlık bile duyulmayan bir sessizlik, bir şey anlaşılmayan bir yarı karanlıktan ibarettir.

Bu karanlıkta bir hayal bile görülemez.

Görülebilen şey, ancak bir manastırın içidir.

Burası ömürlerini daimî ibadete hasretmiş Saint-Benoit tarikatının Saint-Bernardin tarafından kurulmuş olan şubesine mensup rahibelerin ikametgâhı olan gamlı ve karanlık binanın içidir. Biraz evvel tarif etmiş olduğumuz hücre de rahibelerin konuşma odasıdır ki, dışarıdan gelenlerle burada konuşulur. Size ilk hitapta bulunan ses, görevi kapıcılıktan ibaret olan rahibenin sesidir. Bu rahibe dörtgen menfezin ve demir şebeke ile gayet ince delikli madenî levhanın arkasında oturup hareket etmeden durur.

Parmaklıklı hücrenin penceresi olmayıp sırf görüşme odasının mevcut bir penceresi sebebiyle loş görünür.

Dinin mukaddes saydığı şeylere hürmet ve itikadı olmayan bakışlar bu mukaddes yere giremez ve onu anlayamaz.

Bununla beraber bu karanlığın biraz ötesinde bir ışık ve o ölümün içinde bir hayat vardı. Başka manastırlara nazaran daha karanlık, daha kapalı ve daha kayıtlara bağlanmış görünen bu esrarengiz manastıra gireceğiz ve okuyucularımızı da götüreceğiz. Rivayet edenlerin göremedikleri ve öğrenememiş oldukları şeyleri okuyucularımıza bildirmeğe gayret edeceğiz.

-2-

Martin Verga’nın Ruhanî Uyrukluğu

1824’de Küçük Pictus sokağında görmüş olduğumuz bu manastır ruhanî bakımdan Martin Verga’ya bağlı olup Bernardin yani Saint-Benoit tarikatına mensup rahiplere mahsustur.

Bernardinler denilen Saint-Benoit tarikatı mensupları, Bernardinler gibi Clairvaux’a değil Benedictin’ler gibi Citeaux’ya bağlıdırlar. Başka deyişle, Saint-Bernard’ın değil fakat Saint-Benoit’nın bağlılarındandır. Hâlbuki Bernardin tarikatının kurucusu Saint-Bernard’dır.

Biraz tarih bilenler veya tarih sayfalarını biraz karıştıranlar 1425 tarihinde Martin Verga’nın Bernardin-Benedictin adıyla bir tarikat kurmuş olduğunu bilirler. Bunun birinci şubesi Salamanca’da olduğu gibi, bir şubesi de Alcala’daydı.

Bu tarikat Avrupa’nın halkı Katolik olan yerlerinde yayılmıştır.

Bir tarikata diğer birinin sokulması ve birleştirilmesi Latin Kilisesince görülmemiş bir şey değildir. Bahsimize konu olan Saint-Benoit tarikatı olduğu için bundan söz edelim. Martin Verga’ya bağlılığını hesap etmeksizin biri Monte Cassin, diğeri Padoue’da Sainte-Justine olarak ikisi İtalya’da; biri Cluny ve diğeri Saint-Maur olarak ikisi Fransa’da, toplam olarak dört şubesi vardır. Bundan başka Vallombrosa, Gram-mont, Celestins, Camaldules, Carthusians, Humilies, Olivateurs, Silvestrins ve nihayet Ci-teaux olmak üzere dokuz şubesi daha vardır. Bizzat Citeaux tarikatı diğer bazı tarikatların şeceresi bulunmakla beraber Saint-Benoit tarikatının teferruatındandır. Bu tarikat Langres Piskoposluğu ruhanî idaresine mensup Molesme rahibi bulunan Saint-Robert zamanından yani 1098 tarihinden beri mevcuttur. Bundan dolayı 529 tarihinde Şeytan, Subiaco Çölüne çekilerek (O zaman ihtiyardı da sonra münzevî mi olmuş?) on yedi yaşında Apollon Mabedinde ikamet ettiği sırada güya Saint-Benoit tarafından atılmıştır.

Carmelite tarikatından sonra -ki bu tarikata mensup olanlar asla oturmazlar, boyunlarında bir kamış parçası bulunur ve yalın ayak gezerler- en esaslı yol olarak Martin Verga, Bernardin-Benedictin tarikatını kurmuştur. Bu tarikata mensup rahibeler baştan ayağa siyah giyinirler, baş ve boyunlarını örten bir yakalık taşırlar. Saint-Benoit’nın tariflerine göre bu yakalık çeneye kadar çıkar.

Geniş kolları olan, yünden, uzun rahip elbisesi giyinilir; başörtüsü, göğüslerinden çenelerine kadar çıkan dörtgen şeklinde bir yakalık, gözlerine kadar inen bir gözbağı bunların kıyafetlerini teşkil eder. Gözbağı müstesna olmak üzere diğerleri tamamen siyahtır. Tam anlamıyla rahibelik yoluna girmezden evvel denenmek üzere muvakkaten rahibe kisvesiyle manastıra girmiş veya şakirt olarak kayıt ve kabul edilmiş olan genç kızlar aynı elbisenin beyaz renklisini giyerler. Bundan başka tarikata dâhil olmuş bulunanların yanlarında asılı bir de tesbihleri vardır.

Martin Verga’nın Bernardin-Benedictin rahibeleri bütün vakitlerini “daimî ibadet”e hasredip “Kutsal Ekmek Kadınları” namıyla anılırlar. Benedictin tarikatı mensupları bu asrın başlarında Paris’te biri Temple civarında, diğeri Neuve-Sainte-Genevieve sokağında bulunmak üzere iki manastıra sahiptiler.

Küçük Picpus sokağındaki Bernardin-Benedictin Rahibeleri Temple ve Sainte-Genevieve sokağındaki “Kutsal Ekmek Rahibeleri”nden tamamıyla farklı olup gerek ibadetlerinde, gerek diğer usul ve hareketlerinde epeyce zıtlıklar vardır. Kıyafetleri bile başkadır.

Küçük Picpus sokağındaki Bernardin-Benedictin Rahibelerinin yakalıkları siyahtır. Sainte-Genevieve ve Temple manastırları rahibelerinin ise yakalıkları beyazdır. Bunların fazla olarak göğüslerinde yaklaşık üç pus (parmak) yüksekliğinde altın yaldızlı gümüşten veya yaldızlı bakırdan bir Kutsal Ekmek levhası vardır. Küçük Picpus Manastırı Rahibelerinde bu levhalar bulunmaz. Küçük Picpus Manastırı’ndaki “daimî ibâdet”de bulunan rahibelerle Temple Manastırı’ndaki rahibelerin tarikatlarında tamamıyla farklı iki sınıf vardır. Kutsal Ekmek Rahibeleriyle Martin Verga’nın rahibeleri arasındaki münasebet âyin protokolü ve ibadetteki ortaklıktan kaynaklanmaktadır. Hz. İsa’nın çocukluğuna, hayatına ve ölümündeki keyfiyete ait sırlarda birbirinden tamamen ayrılan ve birbirine hasım olan bu iki sınıf arasında fikirlerde ortaklık vardır. Bu iki sınıftan biri İtalyalı Philippe de Neri tarafından Floransa’da ve diğeri Pierre de Berulle tarafından Paris’te tesis edilmiştir. Philippe de Neri azizlerden sayılır, Pierre de Bérulle ise kardinal olduğundan Fransa’dakiler Roma’dakilerden öncelikli oldukları düşüncesindedirler.

Şimdi başka sınıflara göre güç olan Martin Verga’nın İspanyol sınıfına sözü getirelim:

Bu sınıfta bulunan Bernardin-Benedictin rahibeleri bütün seneyi hemen hemen perhizle geçirirler. Bazı günlerde de oruç tutarlar. Sabahın saat birinde yataktan kalkıp üçe kadar dua ederler. Dört mevsimde saman yatakları üzerinde yatıp yorgan yerine yünden bir örtü örtünürler. Banyo ve hamam yapmadıkları gibi asla ateş yakmazlar. Cuma günleri ayrıca bir itaat merasimine maruz bulunurlar. Pek kısa olan teneffüs zamanlarında birbirleriyle biraz konuşurlar, başka vakitlerde sükût ederler.

Abadan yapılmış gömleklerini senenin altı ayında yani Kutsal Haç yortusu tarihi olan 14 Eylül’den Hıristiyanların Hz. İsa’nın dirilmesi hatırası olarak yaptıkları büyük Paskalya gününe kadar giyerler. Bu müddet ortalama bir durumdan ibaret olup kural olarak senede bir kere değiştirilir.

Abadan yapılmış bu gömlekler kış mevsimi için iyiyse de yazın tahammül edilemez olduğundan, rahibeler daima sıtmadan ve sinir spazmlarından kurtulamazlar. Bu sebeple senede iki defa değiştirmek suretiyle kısaltma ve sınırlama yoluna gidilmiştir.

Bu ortalama davranışa rağmen Eylülün on dördüncü günü bu aba gömlekleri giyen rahibeler üç dört gün sıtmanın etkisi altında kalırlar.

Bu tarikatta bulunan rahibelerin arzu ve emelleri itaat, fakr-u zaruret, iffet ve inzivada devam ve sebattan ibaret olup tarikatın şiddetiyle bu şeyler beyinlerine nakşedilir.

Başrahibeler üç senede bir kere muganniye rahibeler tarafından seçilip tayin edilir. Muganniye (İlahî okuyan) rahibeler, güzel sesli olup âyin zamanlarında dua okurlar. Bir başrahibe üç defadan fazla seçilemez ve bu sebeple dokuz seneden fazla bu hizmette bulunamaz.

Bu rahibeler âyin icra eden rahibeleri asla görmezler. Onlarla kendi aralarında dokuz kadem yüksekliğinde bir yün perde bulunur.

Vaizler vaaz verecekleri ve sair âyinleri yapacaklarında rahibeler başlarındaki örtüleri indirerek yüzlerini kaparlar. Daima yavaş konuşurlar. Gözleri her daim yere çevrili olarak başlarını önlerine eğerler.

Bu manastıra yalnız bir adam girebilir ki, o da o ruhanî dairenin başpiskoposudur. Bundan başka bir adam daha vardır ki, bu da manastırın bahçıvanıdır.

Bahçıvan daima ihtiyar olacağı gibi daimî surette de yalnız bulunur. Mevcudiyetinden vakti ve zamanıyla haberdar olarak rahibelerin kaçması için de dizine bir çıngırak asılıdır.

Rahibelerin umumiyetle başrahibeye tam anlamıyla hürmet ve itaatleri vardır. Bu husus ruhanî prensiplere mutabık olarak tam bir itaat ve bağlılıktan ibarettir.

Başrahibenin sesine, her emir ve işaretine Hz. İsa’nın sesi ve emri gibi asla tereddüt etmeksizin büyük bir memnuniyet ve bağlılıkla hürmet ve itaatte bulunurlar. Bu halleriyle sanki bir işçinin elinde bir âlet gibidirler ve başrahibenin emir ve müsaadesi olmadıkça ne okuyup yazabilirler, ne de bir şey yapabilirler. Yeryüzünde bilerek ve bilmeyerek işlenen bütün suçların, büyük ve küçük her türlü kabahatin ve günahların affını niyaz etmekten ibaret olan ve “İstiğfar Duası” denilen duayı nöbetleşe okurlar. Sabahın saat dördünden akşamın saat dördüne veya akşamın dördünden sabahın dördüne kadar olan on iki saat boyunca aralıksız kutsal ekmek karşısında taş üzerinde boyunlarında ip olduğu ve eller birleştirilmiş bulunduğu halde diz üstünde dua ve yakarışlarda bulunurlar. Yorgunluk dayanılmaz dereceyi bulunca yüzü üstü yere yatıp kollar haç-varî açılır. Yüz yere sürülür ve bu suretle yorgunluk hafifletilir ve atlatılır. Bu hal ve vaziyetteyken rahibe dünya yüzündeki bütün günahkârlar için duada bulunulur ki, bu yüce duygulara dayanmaktadır.

Bu dua yukarı tarafında bir kandil yanan bir direğin önünde edildiğinden buna “İstiğfar Duası” denildiği gibi “Direkte Bulunmak” da derler.

Rahibeler tam bir alçak gönüllülük ve huşû ile alçalmak ve eziyet çekmekten ibaret olan bu duayı, büyük bir istekle kabul edip uygularlar. Bu dua rahibenin bütün kalbini ele geçirir. Dua esnasında yanına bir yıldırım düşse başını çevirip bakmaz.

Bundan başka, kutsal ekmek önünde sürekli olarak bir rahibe bulunur. Bu duruş bir saat sürer. Her rahibe bu direğin önünde bir saat diz çökmüş halde bulunur ve askerlerin saat başlarında nöbet değiştirdikleri gibi bunlar da birbirlerini değiştirirler.

İşte daimî ibadet budur.

Başrahibelerle diğer rahibeler hemen hemen daimî surette denecek kadar özel birer isim alırlar. Bu isimler din uğrunda hizmet eden ve ölen ermişlerin isimlerinden değil, Hz. İsa’nın hal ve hareketlerini belirten isimlerdir! Doğum Ana, Döllenme Ana, Takdim Ana, İtaatkârlık Ana gibi. Bununla beraber aziz ve azizelerin isimlerini almak da caizdir.

Rahibeleri görmek, onların ağızlarını görmek demektir. Bütün rahibelerin dişleri sarıdır. Manastıra kesinlikle bir diş fırçası giremez. Bir dişi kurcalamak o kadar günahtır ki, âdeta hayatı terk derecesinde sayılır. Hiçbir vakit “Benim” demezler. Kendilerine ait hiçbir şeyleri yoktur. Her şey için “Bizim” tabirini kullanırlar. Mesela “Bizim örtümüz”, “Bizim tesbihimiz” ve hatta gömleklerinden bahsederken bile “Bizim gömleğimiz” derler.

Bazı kere, mesela bir tesbih, bir dua kitabı, kutsanmış bir madalyon gibi en küçük bir şeye bile gönülden bağlanırlar. Böyle bir şeye meyil ve rağbet etmeğe başladıklarını görünce, onu terk etmeğe ve vermeğe mecburdurlar. O zaman Saint-Thérese’nin bir sözünü hatırlarlar: Bu sınıfa gireceği sırada rahibeye:

- Pek sevdiğim bir İncil kitabı vardır, onu yanıma almam için izin verir misiniz?

Demesi üzerine, rahibe cevaben demiş ki:

- Ya! Demek sizin dünyada sevdiğiniz bir şey var. O halde bizim yanımıza girmeyiniz!

Bir manastıra giren ve rahibe sınıfına kabul edilen kız veya kadın hiçbir vakit “Odamda”, “Yanımda” diyemez. Rahibeler açık hücrelerde yatarlar.

Bir rahibe diğerinin yanına gittiği zaman manastırın kutsal ekmeğine hamd-ü-şükr eder. Buna mukabil diğeri “İlelebet” cevabını verir. Bir rahibe diğerinin kapısını vurduğu zaman aynı söz söylenir ve aynı cevap alınır. Bir kapıya dokunulur dokunulmaz hafif ve tatlı ses alelacele şu cevabı verir: “İlelebet!”

Her an ve her dakika dilden düşmeyen bu söz daimî bir itikat hükmünü aldığı için her halükârda tekrarlanır. Hatta bir rahibe, manastırın kutsal ekmek duasını oluşturan “Mihraptaki kutsal ekmeğe hamdolsun, onu kutsayalım.” cümlesini bitirmeden karşısındakinden “İlelebet” cevabını alır!

“Sabahlar hayrolsun” ve “Akşamlar hayrolsun” makamında “Havva” ve “Meryem” denilir. Karşıdaki de “Çok şükür” diye cevap verir.

Bir günün her saatinde manastırın kilisesinde üç defa çan çalınır. Derhal başrahibe, rahibeler, genç kızlar, duahanlar dillerinden düşmeyen duayı bırakırlar, zihinlerini her şeyden soyutlayarak hepsi birden saatin belirttiği zamana göre bir cümle söylerler. Mesela saat beş ise: “Saat beşte ve her saatte kutsal ekmeğe hamd-ü senâ olsun!”, sekiz ise: “Saat sekizde ve her saatte manastırın kutsal ekmeğine hamd-ü sena olsun” sözü söylenir. Her saat başında bu tekrar edilir.

Bu âdet insanı daimî surette bütün dünyevî ilgilerden ve bağlantılardan soyutlamak maksadına dayandığı için bütün ruhban kadrolarınca makbul ve geçerlidir. Sadece tertibi değişir.

Küçük Picpus sokağındaki Martin Verga’nın Benedictin-Bernardin rahibeleri bundan elli sene evvel ruhanî âyin devam ettiği müddetçe yüksek sesle ve makamla dua okurlar ve her durakta yavaşça İsa-Meryem-Yusuf isimlerini zikrederler.

Cenaze âyinlerinde rahibeler o kadar ağır ve hazin bir sesle dua ederler ki, uzaktan pek güç işitilir.

Küçük Picpus Manastırı rahibelerinden ölenleri defnetmek için ilk önce bir mahzen açmışlardı. Rivayetlerine göre, hükûmet buna izin vermediği için yine dışarıya defnetmeğe mecbur olmuşlar. Şu sırada vefat edenler dışarıya götürülüyor. Bu yasaklama rahibelerin üzüntü ve kederlenmelerine yol açmıştır. Bununla beraber teselli edici bir şey olmak üzere eski Vaugirard Mezarlığının önce bu tarikatta bulunanlara ayrılmış olan bir köşesinde, belirli bir saatte olmak üzere kendileri için ölülerini gömme izni sağlanmıştır.

Küçük Picpus Manastırı rahibeleri Pazar günleri gibi Perşembe günleri de büyük âyinler icra ederler. Bundan başka birçoklarınca makbul bulunan bir takım küçük âyinleri de icra ederler ki, bunları kilise vaktiyle Fransa, İtalya ve İspanya’da uygulattırırdı. Bu suretle kiliselerde her an ve her zaman âyin yapılırdı.

Ruhanî törenlerin miktarına ve devam süresine gelince, bu konuda tam bir fikir edinmek üzere rahibelerden birinin söylemiş olduğu bir sözü aktaralım:

“Rahibelik yoluna katılmak üzere bir manastıra girenlerin duaları dehşete düşürecek derecededir. Rahibeliğe kayıt ve kabul edilmiş bulunanların duaları bundan beter ve artık rahibe olmuş bulunanların duaları ise evvelkilerinden daha beterdir.”

Haftada bir kere rahibeler toplantı yaparlar. Başrahibe bu toplantıya başkanlık eder. Sesi güzel olup dua okuyan bütün rahibeler bu toplantıda hazır bulunurlar. Rahibelerden her biri sırayla gelip taş üzerinde yalvarıp yakarır ve bir hafta zarfındaki kusur ve kabahatlerini rahibelerin huzurunda yüksek sesle itiraf eder. Her itiraftan sonra duahanlar birbirlerine danışarak bir tür cezalandırmağa ve günahtan arındırmağa vesile olmak üzere dua belirlerler ve uygulanmasını emrederler. Buna “Açık itiraf” denir.

Bundan başka gizli olarak bir tür itiraf daha vardır ki, büyük kabahatler burada ikrar ve itiraf olunur. Büyük bir kabahat işlemiş olan rahibe itiraf âyininin devam ettiği müddetçe, aralarında “Anamız” dedikleri başrahibenin önünde yüz üstü yere yatar ve hareket etmeden bu vaziyette durur. Sabır ve tahammül ihtarında bulunan başrahibe, önündeki tahtadan bölme sıra üzerine bir küçük darbe indirdiği zaman yerde yatan rahibe kalkabilir. Günah ve kabahatler kazaen bir cam veya bir bardak kırmak, başörtüsü yırtmak, ruhanî törene katılmakta gecikmek ve duaların zikir ve söylenmesi esnasında hata etmek ve buna benzer şeylerden ibarettir. Bu ceza tamamen tercihe bağlıdır. Günahkâr bizzat cezayı hak ettiğini ikrar eder. Pazar ve yortu günlerine mahsus olan âyinlerinde dört ilahici rahibe büyük bir rahle önünde dua ederler. Bir gün bu ilahici rahibelerden biri dua okurken bir yanlışlık yapar. Bunun üzerine derhal başrahibenin yanına giderek âyinin bitişine kadar mutat olan cezaya kendisini sunmuş olarak bulundurur. Bu kabahati, diğer rahibelerin gülmesi daha da şiddetlendirmiştir.

Rahibelerden biri hatta başrahibe bile görüşme odasına çekilip davet edildiği zaman örtüsüyle başını tamamen örtüp yalnız ağzını açık bırakır. Yabancılarla yalnız başrahibe konuşabilir. Diğerleri en yakın akrabasıyla görüşebilirse de böyle bir izin de nadiren verilir.

Eğer dışarıdan bir kadın manastırdaki rahibelerden evvelce tanımış veya sevmiş bulunduğu birini görmek isterse, uzun bir sorgulamaya hedef olur ve muhtemelen istediği rahibeyi görmesine izin verilir. Görüşme, yukarıda tarif etmiş olduğumuz yerde gerçekleşir. Eğer kadın, rahibenin annesi veya kız kardeşi olursa kanatlar açılıp birbirlerini görebilirler.

Erkeklere asla izin verilemez denilebilir.

İşte Martin Verga tarafından iyice şiddetlendirilmiş olan tarikatın usul ve erkânı bundan ibarettir.

Bu manastırda bulunan rahibelerin, diğer sınıflardaki rahibeler gibi yüzlerinde tazelik ve letafet bulunmaz. Neşe ve coşkunluk görülmez. Yüzleri gayet solgun ve tavırları ise hüzünlüdür

1825 tarihinden 1830 tarihine kadar bunlardan üçü delirmiştir.

-3-

Şiddet

Rahibe olmak üzere bu manastıra giren bir genç kız veya kadın en azından iki ve ekseriya dört sene, tamamıyla rahibe olmazdan evvel denenmek üzere geçici rahibe kisvesi altında bulunan şakirtler ise dört sene beklerler. Yirmi üç, yirmi dört yaşına girmemiş kızların rahibe olması nadirattandır.

Martin Verga’nın Bernardin-Benedictin rahibeleri arasına dul kadınlar kabul olunmaz.

Bernardin-Benedictin rahibeleri hücrelerinde yalnız kendilerince bilinen birçok riyazetlerde bulunurlarsa da bunları bir sır gibi muhafaza edip kimseye söylemezler.

Şakirtler arasında bulunan bir kıza bir rahibe olacağı zaman ziynete müteallik en güzel şeyleri giydirirler. Kırmızı elbise verirler. Saçlarını düzelterek parlatırlar ve tarh şekline korlar. Yüz üstü yere yatırıp üzerine siyah büyük bir örtü örterler ve etrafında toplanan rahibeler onun için bir cenaze âyini yaparlar… O zaman rahibeler iki sıraya ayrılır. Bir sırada bulunan rahibeler hazin ve etkili bir sesle: “Hemşiremiz vefat etti!” diyerek onun yanından geçerler. Öteki sırada bulunan rahibeler ise: “O, Hz. İsa’nın yanında hayattadır!” diyerek bağırırlar.

Bu olayın geçtiği tarihte manastıra yatılı bir okul da katılmıştı. Bu okul, çoğunluğu zengin ve asilzade kızlarına tahsis edilmişti ki Sainte-Aulaire ve Bélissen âileleriyle İngiltere’nin tanınmış hanedanından Talbot’nun kızları da bunlar arasında bulunmaktaydı.

Bu kızlar dört duvar arasında rahibeler tarafından dünyadan nefret ettirmek esasına dayanan şiddetli bir eğitim ve öğretimden geçirilirlerdi. Bu suretle yetiştirilen kızlardan biri bir gün bize diyordu ki:

- Sokak kaldırımının (kendisini) görmüş olması bütün vücudumun ürpermesine sebep oldu!

Bu kızlar mavi bir libas giyinirler; başlarında beyaz bir takke ve göğüslerinde ise yaldızlı gümüş veya bakırdan yapılmış özel bir işaret asılı bulunur. Bazı büyük yortularda özellikle Sainte-Marthe yortusunda özel bir izinle ve olağanüstü bir lütuf olarak bu kızlara rahibe elbisesi giydirilip Saint-Benoit tarikatının özel merasimi yaptırılır.

İlk zamanlarda rahibeler bunlara kendi siyah elbiselerini ödünç verirlerdi. Lakin bu husus sonradan kutsal maddelere uygulanması gereken hürmet ve riayete aykırı görülerek başrahibe tarafından yasaklanmıştır.

Bu ödünç verme usulü yalnız rahibe şakirtleri için uygulanırdı. Elbise ödünç alınmasından maksat şakirtleri rahibe giysisine ısındırmaktan ibaret olduğu halde tuhaftır ki, şakirtler bu hali kendileri için ebedî bir mutluluk ve hakiki bir eğlence sayarlardı! Her yeni şeyin bir özel zevki vardır. Bu sebeple şakirtler de bu yenilikten, isterse gelip geçici olsun, duygulanmış görünürlerdi…

Gerçekten çocukluk ve gençliğe ait eğlencelerden sayılan gerek bu şeyler, gerek bir masanın önünde saatlerce ayakta durarak ilahîler söylemek veya elde bir saçak tutmak gibi işler bizim gibi adamlara hiçbir şey hissettiremez. Böyle işlerde biz ne bir zevk buluruz, ne de böyle işleri eğlence sayarız!

Manastırın okul kızları bu derece şiddetli bir eğitim ve öğretim sonucunda manastır âdetlerini benimserler ve alışkanlık sağlarlardı ki, okuldan çıktıktan bir zaman sonra evlendikleri ve üzerinden seneler geçtiği halde yine âdetleri unutmazlardı. Mesela oda kapıları vurulsa hemen kendiliğinden “İlelebet” diye cevap verirlerdi!

Martin Verga rahibeleri gibi okulda eğitim öğretim gören genç kızlar da akraba ve taallukatıyla bilinen yerde yani görüşme odasında görüşürlerdi. Kızların anneleri tarafından kucaklanmasına izin verilmezdi. Bu hususta ne kadar şiddetli davranıldığı şu muameleden de çıkarılabilir:

Bir gün bu okuldaki kızlardan birini annesi ziyarete gelir. Annenin beraberinde kızın üç yaşındaki kız kardeşi bulunuyormuş. Genç kız, kardeşini kucaklayamadığı için ağlıyormuş. Böyle bir şeye izin verilmesi ise düşünülemezdi. Hiç olmazsa küçük kızın parmaklıktan bir elini sokarak ablası tarafından öpülmesine izin verilmesi için istirhamda bulunulup yalvarılmışsa da bu, günaha sokacak bir hal sayılarak şiddetle reddedilmiş.

-4-

Neş’e ve Sevinç

Bu genç kızlar Picpus sokağındaki hüzün verici binada bir takım hoş hatıralar bırakırlar. Bu manastırda bazı zamanlarda gençlik güneşinin ışıklar saçtığı görülür. Teneffüs ve eğlence zamanı gelince çan çalınır ve bir kapı, rezeleri üzerinde hareket ettirilerek açılır. Birer kuş olan genç kızlar bir oh çekerler. Bir kefen gibi haç şeklinde dörde ayrılmış olan bahçeyi çocuklar sel suları gibi kaplar. Bu karanlık yerde mütebessim ve güler yüzlü simalar, tertemiz alınlar, sevinç ışıklarıyla dolu gözler, büyünün her türlü hoşluk ve güzelliği görülür. Çan sesinden, hazinâne ahenkten, alışılmış âyinden sonra birdenbire arıların şamatasından daha hafif ve hoş olan bu çocukların bahçedeki şamataları kadar hoş ve lezzetli bir şey olamaz. Sanki ortada bir sevinç kovanı açılıyor ve arılar ballarını götürüyorlardı. Bahçenin her tarafında çocuklar öteye beriye koşarak oynarlar ve birbirlerini çağırırlar. Bazen birer küme teşkil ederler. Bazen dağılırlar. O küçük ve latif ağızlar açılır, inci gibi birer sıra dişler görülür. Bu ağızlardan bir dakikada gençliğe, zevk ve sevince delil olan bin türlü sözler işitilir. Bütün bu güleç yüzlerde tebessümün izleri parıldar. Siyah birer örtü ile örtülü başlar bu tebessümlere nezarette bulunur. Bu, sanki karanlıklar aydınlıklara nezaret ediyor gibidir. Fakat bu şeyin farkında bile değillerdir. Onlar kelebek gibi uçarlar. Sevinerek ve tebessüm ederek ışıklar saçarlar. O karanlık dört duvarın işte böyle sevincin ve gençliğin güneşiyle aydınlandığı saatler vardır. O hüzün verici manastırın karanlık duvarları, arada bir neşe ve sevinçle belirsiz bir surette aydınlanır. O matem bahçesine gül yağmurları yağdığı sanılır.

Genç kızlar dindarca bakışlar altında gülüp oynarlar. Hatasızlığın bakışı lekesiz saflığı sıkmaz. Lekesiz saflık bu dindarca bakışlardan etkilenmez. Bereket versin ki bu çocuklar o şiddetli saatler arasında bazen de işte böyle saf ve hoş demler oluştururlar.

Genç kızların küçükleri sıçrarlar, büyükleri ise dans ederler.

Bu manastır dâhilinde bazen bu şekilde ibadetle zevk ve coşkunluk karışır. Bu taze ve latif çocukların zevkle şevklenip şakıdıkları zamanlarda saf ve masum ruhlarının kanat vuruşları kadar yüce bir şey olamaz.

Meşhurlardan Homerus, Perrault ile birlikte gelecek olsa, bu karanlık bahçede gençlik, sağlık, şamata, çığrışma, zevk ve coşkunlukla mutluluk ve haz duymak hakkında şiir ve hikâyelerde tasvir edilenlere dair şeylere ve hatta, gerek kulübelerde yaşayanları, gerek muhteşem debdebeli saraylarda oturanları, kısacası He-cuba’dan Mere-Grand’a kadar herkesi zevk ve neşe mecburu edecek hallere rastlayabilirler.

Denilir ki, böyle bir manastır içinde ihtimal ki, başka yerlerden daha fazla insanı derin düşüncelerle karışık bir tebessümle güldürecek safça ve çocukça sözlere rastlanır.

Bu dört karanlık duvar arasında bir gün beş yaşında bir kız çocuğu rahibelerden birine:

- Anne! Büyük bir kız benim burada daha dokuz sene on ay kalacağımı söyledi. Ne güzel!

Diye haykırmıştır.

* * *

Zikrettiğimiz şu konuşma da yine bu manastırda geçmiş:

Hanende rahibelerden biri:

- Niçin ağlıyorsun yavrum?

Altı yaşındaki çocuk hıçkırarak:

- Alix’e benim Fransa tarihini bildiğimi söyledim. Bana bilmiyorsun dedi. Ben pek iyi biliyorum.

Dokuz yaşındaki Alix adlı çocuk:

- Hayır, bilmiyor.

Rahibe:

- Ne dersin yavrum?

Alix:

- Bana bir kitaptan rastgele bir sayfa açarak bir şey sormamı söyledi. O da cevap verecekti.

- Eey, sonra?

- Cevap veremedi.

- Dur bakalım. Kendisine ne sordunuz?

- Onun dediği gibi rastgele bir sayfa açtım. Gözüme ilk ilişen soruyu sordum.

- Bu soru ne idi?

- Bu soru şudur: “Daha sonra ne oldu?”

* * *

Okuldaki kadınlardan birine ait olan biraz obur geveze bir genç kız da sorulan soruya şu cevabı vermiştir:

- Tatlılı ekmeğini bir kadın gibi yiyor; bu iyi bir şey değil!

* * *

Manastırın döşeme taşlarından biri üzerinde yedi yaşında bir günahkâr tarafından işin başında unutulmamak üzere yazmış olduğu şu itiraf göze çarpmıştır:

“Babacığım, tamahkâr olduğum için kendimi suçluyorum.”

“Babacığım, zina yaptığım için kendimi suçluyorum.”

“Babacığım, erkeklere baktığım için kendimi suçluyorum.”

* * *

Bahçenin çimenleri üzerine konulmuş kanepelerden biri üzerinde altı yaşında bir kız tarafından söylenip dört beş yaşlarında mavi gözlü bir kız tarafından dinlenen şu hikâye kaydedilmiştir:

“Çok çiçek bulunan bir memlekette üç horoz vardı. Horozlar çiçekleri toplayıp ceplerine koydular. Bu memlekette bir kurt ve birçok da orman vardı. Kurt ormandaydı. Bu kurt küçük horozları yedi.”

* * *

Bir şiir daha:

- “Bir değnek darbesi geldi.”

- “Bunu kediye vuran bir palyaçodur.”

- “Bu kendisi için iyi olmaz, fena olur.”

- “O zaman bir kadın palyaçoyu hapishaneye kodu.”

* * *

Sokakta bulunarak manastır tarafından acınarak eğitim ve öğretime alınan bir kız çocuğu, diğer çocukların annelerinden bahsettiklerini işitince şu etkileyici sözü söylemiştir:

- Ben doğduğum zaman annem yanımda yoktu!

* * *

Sör Agathe adında şişman bir rahibe vardı, bir sürü anahtarlarla koridorlarda gezindiği görülürdü. Çocukların en büyükleri yani on yaşını geçmiş bulunanlar buna Agathoclés (=Anahtar Agathe?) derlerdi.

* * *

Okulun yemekhanesi dikdörtgen şeklinde olup bahçenin zemin katı hizasında bulunan bir pencereden gelen ışıkla aydınlanıyordu. Bu sebeple karanlık ve rutubetli bir yer olduğundan çocukların tabiriyle türlü böceklerle doluydu. Yemekhanenin dört köşesine çocuklar tarafından birer isim verilmişti: Örümcekler köşesi, kurtlar köşesi, tesbih böcekleri köşesi, cırlak böcekleri köşesi. Bu köşe mutfak tarafında bulunduğu için pek itibarlıydı. Öteki köşelere nispeten bu köşede az soğuk hissedilirdi. Yemekhane isimleri dolayısıyla okul çocukları da birer isimle adlandırılmıştı. Bu suretle Mazarin Okulu öğrencileri gibi dört bölüğe ayrılmışlardı. Bütün öğrenciler bu dört bölüğe mensup olup yemek zamanlarında her biri rastladıkları köşeye göre anılırlardı.

Bir gün başpiskopos manastırı ziyaret ettikten sonra okulu da gezmeğe başladı. Sarı saçlı güzel bir kızcağızın safına girdiğini görünce yanında bulunan güzel esmer ve yanakları taze bir kıza hitaben:

- Şu kız kimdir?

Diye sordu. Yanındaki kız cevap verdi:

- Örümcektir Monsenyör.

- Tuhaf! Ya şu?

- O cırlak böceğidir!

- Ya şuradaki?

- O da kurttur.

- Çok iyi! Ya siz?

- Ben de tesbih böceğiyim, Monsenyör!

* * *

Bu manastırlardan her birinin karakteristik bir özelliği vardır. Bu yüzyılın başlarında Ecouen de bu latif, ama yine de hüzün verici yerlerden biriydi ve içinde genç kızlar eğitim ve öğretim görüyorlardı. Ecouen’de Kutsal Ekmek âyini esnasında rahipler çiçekçilere ve bakirelere ayrılırdı. Bundan başka sayebanlar (gölgelik tutanlar) ve buhurdanlar da vardı. Bunlardan bazıları mukaddes ekmeğin bulunduğu sayebanın kordonunu tutarlar ve bazıları da buhurdanları hareket ettirirlerdi. Çiçekler çiçekçilere aitti. Dört bakire önde yürürdü. Bu büyük günün sabahında yatakhanede şu sorunun sorulduğu ekseriya duyulurdu:

- Bakire kimdir?

Madam Campan bu âyinin icrası esnasında sonda kalmış olan yedi yaşında bir küçük kızın önde giden on altı yaşındaki büyük bir kıza hitaben:

- Sen bakiresin; ben değilim!

Demiş olduğunu anlatırdı.

-5-

Eğlence ve Gezinti

Yemekhane kapısı üzerinde siyah ve büyük harflerle “la Patenotre blanche” denilen bir dua yazılıydı ki, bu duanın okuyan insanı doğruca cennete götüreceğine inanılırdı:

“Küçük beyaz Paternoster45, Tanrı’nın yarattığı, Tanrı’nın söylediği, Tanrı’nın cennetinde yer verdiği! Yatağa gittiğim akşam, üç meleği yatağımda otururken buldum, biri ayak kısmında, biri baş kısmında, yüce Meryem Ana ise orta kısmında oturmuş, bana huzur içinde yatağa uzanmamı söylüyordu. Yüce Tanrı babam, Yüce Meryem annem, üç havariler erkek kardeşlerim, üç melek kız kardeşlerimdir. Tanrı’nın içinde doğduğu gömlek vücudumu sarıyor; Aziz Margaret’in haçı gönlümde yazılı. Meryem çayırlar boyunca yürüyor, Tanrı’ya haykırıyordu. Aziz John’la karşılaşınca ona “Mösyö Aziz John, nereden gelirsin?” diye sordu. “Ave Salus’tan geliyorum”. “Yüce Tanrı’yı görmedin mi; nerede o?” “O çarmıha gerilmiş, ayakları sarkıyor, elleri çivilenmiş, bir miktar beyaz dikenli bitki başının üzerine konmuş.” Her kim bu duayı akşam üç kere, sabah üç kere okursa, cennete girmeye hak kazanır.”

1827 tarihinde bu dua, üç kat boya ile sıvanmak suretiyle gözlerden kaybolmuştu. O zaman genç olup bugün ihtiyarlamış olan kadınların zihinlerindeki sayfalardan da şüphesiz silinmiştir.

Yemekhanenin bahçeye açılan bir kapısı vardı. Duvarında asılı bulunan büyük bir haç yemekhane tezyinatını tamamlıyordu. İki dar sıra yemekhanenin bir ucundan diğerine kadar birbirine paralel olarak uzatılmış olup bunların köşelerinde bir takım uzun tahta kanepeler vardı: Duvarlar beyaz ve sıralar siyahtı. Manastırlarda bu iki renk matem alametidir.

Yemekler sade olmakla beraber pek iyi değildir. Yalnız bir tabak yemek et ve sebze karışımından veya tuzlu balıktan mürekkep olup yemek hususundaki bolluğun ve mükemmelliğin hepsi bundan ibaretti… Okul çocukları için bu yemeğin bir istisnaîliği vardı! Çocuklar bir rahibenin nezareti altında yemek yerler ve hiç ses çıkarmazlardı. Eğer biri yemek hakkında bir söz sarf edecek olursa rahibe derhal tahtadan bir kitabı açıp kapatır ve sükûneti emir ve işaret ederdi. Bu sükûnet sırasında büyük şakirtlerden birine haçın altında bulunan azizlerden birinin hal tercümesi okutturularak yemek eğitimle bitirilir, daha doğru tabiriyle tamamlanırdı. Büyük şakirdin bu görevi bir hafta devam eder. Yemek sofrasının üzerine aralıklı olarak cilalı bir takım toprak çanaklar konulmuş olup şakirtler kaşıklarını ve tabaklarını yıkarlardı. Bazı kere bunlara sert et ve balık parçaları da atılırdı. Bununla beraber bu harekette bulunanlar cezalandırılırdı.

Şakirtler içinde su bulunan bu çanaklara “Su küreleri” derler.

Sessizliği bozan bir şakirt diliyle toprak üzerinde bir haç yapmağa mecburdu.

Bütün sevinçlerin ve hazzetme duygularının sonu olan toz, daha doğrusu toprak, bu biçare taze gül yaprakları açıldıkları ve birer kuş gibi cıvıldadıkları için suçlu sayılarak cezalandırılmalarına araç edinilirdi!

Manastırda yalnız bir nüsha basılmış olan bir kitap mevcut olup Saint-Benoit tarikatı ilkelerine göre okunması yasaktı. Bu kitap bir sır olup bir günahkârın ona dokunması uygun değildir!

Bir gün şakirtler nasılsa bu kitabı ele geçirip büyük bir heyecanla okumağa başlarlar. Birdenbire birinin gelip görmemesi için korku ve çekingenlikle kitabı kâh kapatıp gitmek isterler ve kâh tekrar açıp okurlar. Bu korku ve tereddüde rağmen bu büyük tehlikeden sıradan hazlardan birini duydular. En çok faydalandıkları taraf da erkek çocuklarının günahlarına dair müphem bir bahisti…

Bahçenin iki tarafı meyve ağaçlarıyla çevrili bir yolunda oynarlardı. Rahibelerin şiddetli nezaretinde ve cezaların da şiddetine rağmen, rüzgârın tesiriyle ağaçların dalları eğilir ve bazı meyveler olgunlaşmadan yere düşer, çocuklar bunlardan mesela henüz olmamış bir elmayı, çürümeğe yüz tutmuş bir kayısıyı veya ham bir armudu kimse görmeden alıp saklarlardı. Vakit bulabilirse bunları gizlice yerlerdi. Bu hususta yirmi beş sene evvel yazılmış olan bir mektubun birkaç satırını aktarmayı uygun gördük. Mektup gençliğinde bu okulda bulunduğu halde bugün Paris’in en nazik ve zarif kadınlarından olan Düşes *** tarafından yazılmıştır. Meyve bahsine dair olan satırları aynen naklediyorum:

“Gizlice elde edilen elma veya armudun mümkün olduğu mertebe saklanmasına dikkat ve gayret edilir. Başörtüsünü yatağın üzerine komak üzere yukarı çıkıldığı ve yemeğe beklendiği esnada aşırılan elma veya armut yastığın altına konulur. Gece yatağa girildiği zaman çıkarıp yenilir. Gece yatakta yemeğe muvaffak olunamadığı takdirde helada yenilir…”

Çocukların en büyük zevklerinden biri de buydu.

Başpiskoposun manastırı ziyaret ettiği günlerden birinde Monmorency ailesine mensup Matmazel Bouchard adlı bir kız, başpiskopostan bir günlük izin alabileceğine dair arkadaşlarıyla bahse girişir. Her hususta şiddet ve baskıdan geri durmayan böyle bir manastırdan izin istemek ağır bir kabahatti. Bahse girişenler Matmazel Bouchard’ın kesinlikle muvaffak olamayacağından emindiler.

Bir aralık başpiskopos saygıyla dizilmiş olan kızların önünden geçerken Matmazel Bouchard arkadaşlarının olağanüstü korku ve çekingenlikleri arasında saftan ayrılarak başpiskoposa dedi ki:

- Monsenyör, bir günlük izin!

Matmazel Bouchard, uzun boylu, genç ve gayet güzel ve elleri misli görülmemiş derecede hoş bir kızdı. Başpiskopos Monsenyör Quélen bunun üzerine ona gülümseyerek der ki:

- Sevgili çocuğum, bir günlük izin olur mu? İsterseniz üç gün vereyim. Size üç gün izin verdim.

Bu keyfiyet manastırca söylentilere ve okul çocukları için de sevince sebep oldu. Bunun sonucu düşünülmeğe değerdir.

* * *

Her hali olağanüstü titizliğe, şiddete dayalı olan bu manastıra, bütün baskı ve kayıtlara rağmen, hikâye ve roman kitapları bile getirilirdi. Bu sözümüzü ispatlamak üzere, belgeye dayandığından şüphe edilmesi caiz olmayan aşağıdaki hikâyeyi özet halinde nakletmekle yetineceğiz. Bu hikâyeyi okuyucuların nazarında manastırın tuhaf durumlarını tamamlamak için naklediyoruz:

O devirde manastırda rahibe olmayan Madam Albertine adında saygı gösterilen esrarengiz bir kadın vardı. Bunun deli olmasından ve dışarıda ölmüş sanılmasından başka, hakkında kimse başka bir şey bilmiyordu. Bu hikâyede bir büyük evlilik için gereken servetin kapatıldığı söyleniyordu.

Henüz otuz yaşında bulunan bu kadın esmer ve oldukça güzeldi. İri siyah gözleriyle bulanık ve belirsiz bir şekilde bakardı. Öyle ki görüp görmediği şüpheliydi. Yürürdü demekten ziyade kayarak yürürdü demek daha uygun düşer. Asla söz söylemezdi. Soluk alıp almadığı da iyice fark edilemezdi. Burnu can çekişen birinin burnuna benzerdi. Eline dokunan bir insan buza dokunduğunu sanırdı.

Bir gün rahibelerden biri onun geçtiğini görerek:

- Ölü gibi!

Deyince öteki şu cevabı verir:

- Belki de ölmüştür!

Madam Albertine’in hal ve davranışlarına dair yüzlerce hikâye anlatılıyor ve okuldaki kızların daima merak ve hayretini çekiyordu.

Manastırın küçük kilisesinde bir hitabet kürsüsü vardı. Şakirtler buna İnek Gözü derlerdi. Âyin zamanlarında Madam Albertine orada yalnız bulunurdu. İlk kattaki hitabet kürsüsünden âyini icra eden rahip veya rahibe hatip görünebilirdi ki, bu da bilindiği üzere rahibeler için yasaktı.

Bir gün hitabet kürsüsüne yüksek tabakaya mensup genç bir rahip çıkar. Fransa Ayan Meclisi üyelerinden olup 1815’de Kırmızı Silahşörler subayı ve Léon Prensi olan Monsenyör Dük de Rohan, Besançon kardinal ve başpiskoposu tayin edildikten sonra 1830’da vefat etmiştir. Monsenyör De Rohan ilk defa olarak Picpus Manastırı mabedinde vaaz veriyordu.

Madam Albertine bütün ruhanî törenlerde hazır bulunur ve sessiz, suskun dururdu. Genç rahibin vaaz ettiği gün de Madam özel mevkiinde bulunuyordu. Birdenbire rahibi görünce kilisede hüküm süren sessizlik ve sükûnet içinde yüksek sesle:

- Vay! Auguste!

Demişti. Hazır bulunanlar hayretle başlarını çevirdikleri zaman Madam Albertine’i gördüler. Hatip başını kaldırdı. Madam Albertine ise sakinleşmiş ve evvelki halini almıştı. Hâricî âlemlerden bir soluğun, hayattan bir ışıltının bir an için o donuk ve buz gibi simadan geçtiği görüldü. Aynı zamanda her şey kaybolmuş ve ruhsuz bir deli ceset gibi önceki halini almıştı.

Söylediği iki kelime manastırda söylentilere yol açtı. “Vay, Auguste” kelimelerinde acaba nasıl bir sır vardı? Vaizin ismi de Auguste idi. Madamın Rohan gibi büyük bir zatı tanıması, ona karşı teklifsizce muamelesi, kendisinin de büyük bir aileye mensubiyeti ve Rohan ile akrabalığı veya bir münasebeti bulunduğu zannını doğurmuştu.

Madam Düşes De Choiseul ile Sérent adında gayet sert iki kadın genellikle manastırı ziyaret ederler ve genç kızlar ise bunlardan korkup çekinirlerdi. Madamlar genç kızlara baktıkları zaman zavallı kızlar hemen başlarını önlerine eğerler ve korkularından titrerlerdi.

Monsenyör De Rohan genç kızların nazar-ı dikkatlerini çekmişti. Piskoposluğu beklerken Paris Başpiskoposluğu muavinliğinde bulunuyordu. Picpus Manastırına ekseriya gelip vaaz ve nasihatlerde bulunurdu. Rahibeler kendisini arada yün perde bulunması münasebetiyle göremezler, fakat ince ve tatlı sesinden o olduğunu tanırlardı. Rohan evvelce silahşörlükte bulunmuştu. Nazik ve zarif bir gençti. Güzel kumral saçlarını tomar olarak boynuna doğru salıverirdi. Belindeki siyah, geniş kemeriyle siyah cübbesini ise -ki pek iyi kesilmiş ve dikilmiştir- kendisine yakıştırırdı. Bu suretle genç rahip on altı yaşlarındaki kızların zihinlerini iyice işgal ediyordu!

Manastıra dışarıdan hiçbir ses ve şamata giremez ve işleyemezdi. Bir aralık bir flavta sesi manastır dâhilinde yankılandı. Bu, manastırca büyük bir hadiseydi. O tarihte okulda bulunmuş olan genç kızlar hâlâ o muazzam hadiseyi hatırlarlar.

Flavta manastıra yakın bir yerde çalınıyordu.

Flavta bugün terkedilmiş sayılan bir havayı çalıyor ve günde iki üç defa işitiliyordu. Bu havanın güftesi:

“Zétulbe’m gel de kalbim üzerinde hükmünü sürdür!”

Sözünden ibaretti. Genç kızlar bu şarkıyı saatlerce kulak verip dinlerlerdi. Rahibeler ne yapacaklarını şaşırmışlardı. Verilen cezalar yağmur gibi yağıyor, denilebilir ki sanki verilen cezalar genç kızları korkutamıyordu. Bu hal birkaç ay devam etti. Genç kızlar kendilerince bilinmeyen bu flavtacıya karşı kalplerinde az çok bir meyil ve muhabbet beslemeğe başlamışlardı. Her biri kendisini Zétulbe sayıyor ve hayallere dalıyordu.

Flavta sesi Droit-Mur sokağının köşesinden geliyordu. Kızlar flavtayı o kadar ruh okşayıcı bir surette çalan ve farkına varmaksızın birçok saf ve taze gönülleri büyüleyen o “delikanlı”yı bir saniye için olsun görebilmek üzere her türlü fedakârlığı yapmağa hazır ve amade idiler. Bazıları manastırın üçüncü katına kadar çıktılar. Droit-Mur sokağına baktılar. Flavtacıyı görmek mümkün olamadı. Kızlardan biri kolunu parmaklıktan dışarı uzatarak beyaz bir mendil sallamak cüretinde bulundu. İkisi daha cesurca davranarak dama kadar çıktılar. Oradan düşmek tehlikesini göze alarak eğilip baktılar. Sonunda “delikanlı”yı görmeğe muvaffak oldular.

Flavta çalan bu delikanlı kimdi?

Göç etmiş ve perişan bir hale gelmiş olan ihtiyar ve kör bir centilmendi ve evinin üst katına çıkarak kederlerini dağıtmak için flavta çalıyordu!

45 Bu Hıristiyanlarda çok makbul olan dualardan biridir. Latincede “Rabbin Duacısı” anlamına gelen bir isimle anılır. Galiba tesbih duası olarak da biliniyor. (E.K.)

-6-

Küçük Manastır

Küçük Picpus surları arasında birbirinden tamamen ayrı üç bina vardı. Bunlar kız çocuklarının kaldığı okul, Küçük Manastır ve bir de rahibelerin kaldığı Büyük Manastır’dan ibaretti.

Küçük Manastır birkaç hücreyle bir bahçeden mürekkepti. Bunlarda çeşitli derece ve sınıflara, hatta ihtilal esnasında tahrip edilen manastırlara mensup bir takım ihtiyar rahibeler topluca kalmaktaydılar. Bunların hariçte giydikleri kıyafetler de mensup oldukları tarikatlar gibi birbirinden farklı ve çeşitli olup rengârenk elbiselerine bakılarak oturdukları yere eğer tabiri caizse bir tür palyaço manastırı denebilir.

İmparatorluk kurulunca yerlerinden yurtlarından uzaklaşıp göçer durumda bırakılarak öteye beriye dağılmış olan bu zavallılar Bernardin-Benedictin rahibelerinin şefkatli ve merhametli kanatları altına sığınmışlardır. Hükûmet bunlara ikamet etmek ve yiyip içmek için cüz’î bir ücret tahsis etmişti. Küçük Picpus rahibeleri bunları memnuniyetle kabul ederek ağırlamışlardır. Bunlar âdeta rahibelerden oluşmuş bir karışımdı. Bunlardan her biri mensup olduğu tarikatın usul ve adabına göre ibadet ediyordu.

Bazı kere okulda bulunan kızlara büyük bir eğlence olmak üzere bunları ziyaret etme izni çıkardı. Bundan dolayı o tarihte okulda bulunmuş olan genç kızlar Sainte-Bazile Ana ve Yakup Ana ile Sainte-Scolastique Ana’nın hatıralarını taşırlar.

Bu sığınmacılardan Sainte Aure tarikatından bir rahibe âdeta kendi evindeymiş gibi hareket ediyordu ki, mensup olduğu tarikattan manastırda yalnız kendisi bulunuyordu. Sainte-Aure rahibelerinin eski manastırı on sekizinci yüzyıl başlarından beri Martin Verga manastırının yerinde bulunuyordu. Sonradan aynı yerde Martin Verga’nın manastırı yaptırılmıştır.

Bu rahibenin durumunun fakirliği, tarikatının gerekli gördüğü beyaz bir libas ile erguvanî kadifeden ibaret güzel ve kıymetli elbiseyi tedarik edip giymesine engel teşkil ettiğinden, dindarca bir düşünceyle fakirane bir elbiseye bürünmüştü. Kıyafetini gizlemeğe hiçbir lüzum görmedikten başka, memnun bile görünürdü. Öldüğünde üzerindeki elbiseyi manastıra bıraktığını vasiyet etmiştir.

1824’te bu tarikattan yalnız bu kadın kalmıştı. Hâlbuki o tarikatı belli edecek, bahsedilen elbiseden başka hiçbir şey kalmamıştır.

Küçük Manastır’da sığınmacılardan başka bazı kadınlar da Madam Albertine gibi, ikamet etmek üzere başrahibeden izin almışlardı. Bunların arasında Hautpoul’lü Madam Beaufort ile Madam Mar-kiz Dufresne de vardı. Ayrıca biri daha vardı ki, manastırdaki mevcudiyeti burnunu silerken çıkardığı gürültüden anlaşılırdı. Okuldaki kızlar ona Madam Vacarmini (= Madam Gürültü-mini!) diye hitap ederlerdi.

1820 veya 1821 tarihinde Madam De Genlis adlı bir kadın l’Intrepidé (=Cesur) adlı bir dergi çıkarıyordu. Bu kadın gösterdiği candan istek üzerine Orléans Dükü’nün tavsiyesiyle Picpus Manastırı’na kabul edildi. Arı kovanındaki uğultu gibi manastır içinde de söylentiler baş gösterdi. Muganniye rahibeler titremeğe başladılar. Madam De Genlis romanlar yazıp yayınlamış bir kadındı. Fakat kendisi onları sevmediğini, ibadet devresinin artık girmiş olduğunu söylemiştir. Hakikaten ibadetinde kusur etmiyordu. Manastıra Tanrı’nın yardımı ve prensin himmetiyle girmeğe muvaffak olmuştu. Lakin burada kalması çok sürmedi. Nihayet altıncı veya sekizinci ayın sonunda bahçede gölge olmadığı bahanesiyle manastırdan çıktı. Rahibeler memnun oldular. Kendisi çok ihtiyar olmakla beraber pek güzel organon çalardı. Manastırdan giderken hücresinde bir yadigâr bırakmıştır: Madam De Genlis Latinceyi bilir ve hurafelere inanırdı. Bundan ahlak ve âdetleri bir dereceye kadar anlaşılabilir. Birkaç sene evveline gelinceye kadar hücresinde para ve mücevherlerini koyduğu küçük dolabının iç kapağına yapıştırmış olduğu üzerinde beş mısralık şiir bulunan bir kâğıt görülmekteydi.

Imparibus meritis pendent tria corpora ramis:

Dismas et Gesmas, media est divina potestas;

Alta petit Dismas, infelix, infima, Gesmas;

Nos et res nostras conservet summa potestas.

Hos versus dicas, ne tu furto tua perdas.

Kendi eliyle kırmızı mürekkeple sarı kâğıt üzerine yazmış olduğu bu beş mısranın bulunduğu yere hırsız giremeyeceğine inanırdı!

Bu mısraların içerdiği anlama gelince: “Güya dünyada misli olmayan Dismas ve Gesmas adlarında iki güç vardır, bunlar Tanrı’sal kuvvete aracıdırlar. Fransa’nın ve hükümdarının servet ve kudretinin artmasını iste, sonra bu mısraları zikret ki, mallarının korunmasına hizmet etsin!”

Bu şiir altıncı yüzyılın ürünü olup Hıristiyanların itikadına göre Hz. İsa’nın asıldığı Golgota Tepesi’ndeki Gesta ve Dima yahut Disma ve Gisma diye adlandırılan iki yankesici, acaba sanıldığı gibi bunlar olabilir mi meselesini hatıra getirmektedir.

Şiirde kullanılan tarz ve imlâ, Vikont De Gestas’ın kendisine ait iddianın geçersizliğini gösterir. Herhalde bu şiirde var sanılan kuvvet, manastırlara mahsus bir inanıştan ibarettir.

* * *

Büyük Manastır’la okul arasında bulunan kilise Büyük ve Küçük manastırlarla okul için ortak olmakla beraber, sokak tarafındaki kapısından özel olarak ayrılmış bölümüne dışarıdan ziyaretçiler de kabul edilirdi.

Bu binaların hepsi öyle bir tarzda yapılmıştı ki, rahibelerden, genç kızlardan hiç biri kiliseye dışarıdan alınacak adamları göremezdi.

Bu kilise, diğer kiliselerden farklıydı. Hatiplerin çıktığı yerin gerisi uzun olmayıp sağda karanlık bir mağarayı andırırdı. Evvelce tarif ettiğimiz gibi burası ile hatiplerin çıktığı yüksek yer arasında yedi kadem yüksekliğinde bir perde vardı. Perde arkasındaki karanlık kısımda bulunan tahta sıralarda rahibeler bulunurdu. Bunun sağ tarafında şakirtler ve bunların gerisinde de henüz şakirt adayı olanlar yer almışlardı. Karanlık mağarayı andıran yerden yani muganniyelerin yer aldığı kısımdan manastıra kadar uzanan dar bir geçit mevcuttu.

Verdiğimiz izahattan Picpus Manastırı Kilisesinde ne şekilde âyin icra edildiğine dair bir fikir edinilebilir. Kilise, aydınlığı bahçe tarafından alır.

Rahibeler kilisede bulundukları zaman tarikat öyle gerektirdiği için sessiz durmak zorunda olduklarından, dışarıdan gelen halk bunların mevcudiyetini yalnız âyinde eğilip doğruldukları esnada tahta sıraların çıkardığı hafif gürültülerden anlarlardı.

-7-

Bir Karanlığın Hükümran Kadrosu

1819’dan 1825 tarihine kadar altı yıl Küçük Picpus Manastırı’nın başrahibeliğini İnnocente Ana denilen Matmazel Blemeur yapıyordu. Bu kadın Saint-Benoit Tarikatı Azizlerinin Hayatı adlı eserin yazarı olan Marguerite de Blemeur’ün ailesine mensuptu ve manastıra yeniden başrahibe seçilmişti. Altmış yaşlarında kısa boylu, şişman bir kadın olup evvelce bahsettiğimiz mektupta “çatlak bir çanak sesiyle ilahi okuduğu” belirtiliyordu. Pek iyi bir kadın olan başrahibeyi şen şakrak olması sebebiyle manastırda herkes beğenir ve sayardı.

İnnocente Ana, tarikat gereği ceddi sayılan Marguerite’den intikal eden bir kutsallığa mazhar olmuştu.

İnnocente Ana edip, bilgin ve tarihçi olup Latinceyle Grekçe ve İbraniceye hakkıyla vakıftı. Benedictin tarikatının başrahibesi olmaktan ziyade âdeta başı mesabesindeydi.

Başrahibenin yardımcısı da Cineres Ana adında hemen hemen kör denecek derecede ihtiyar bir İspanyol rahibesiydi.

Muganniye rahibeler arasında en hatırı sayılır olanı aynı zamanda hazinedarlık eden Sainte-Honorine Ana ile henüz ana olmayıp şakirt konumunda bulunanların yöneticisi Sainte-Gertrude Ana, ikinci yönetici Sainte-Ange Ana olup ötekiler de şunlardır:

Annonciation Ana, (Kilise kayyumu);

Saint-Augustin Ana, (hastahane yöneticisi olup rahibeler arasında en sert olanıdır),

Sainte-Mechtilde Ana (Matmazel Gauvain), (Pek genç olmakla beraber şaşılacak bir sese sahiptir),

Des Anges Ana (Matmazel Drouet), (Filles-Dieu manastırıyla Gisors ve Magny arasındaki Tresor Manastırında bulunmuştur);

Saint-Joseph Ana (Matmazel de Cogolludo),

Sainte-Adelaide Ana (Matmazel d’Auverney),

Misericorde Ana (Ma-tmazel Cifuentes), (Bu pek şiddetli olan manastırın usul ve kurallarına dayanamamış olmakla tanınmıştır),

Compassion Ana (Matmazel De la Miltiere) (Tarikatın usulüne rağmen pek zengin olduğu halde manastıra altmış yaşında iken kabul edilmiştir),

Providence Ana (Matmazel de Laudiniere),

Presentation Ana (Matmazel Siguenza) (Bu 1847 tarihinde başrahibelik etmiştir),

Sainte-Celigne Ana (Heykeltıraş Ceracchi’nin kız kardeşi olup daha sonraları delirmiştir),

Sainte-Chantal Ana (Matmazel Suzon) (Bu da delirmiştir.)

Bunlardan başka en güzelleri arasında yirmi üç yaşında gayet hoş ve dilber bir kız vardı ki, Bourbon adasından ve Şövalye Roze soyundandı. Dışarıda Matmazel Roze ve içerde yani manastırda ise Assump-tion Ana diye anılırdı.

Teganniye ve âyin icra etmekle görevli olan Mechtilde Ana memnuniyetle okuldaki kızları da bu hizmette kullanırdı. O genç kızların yaşlarına ve boylarına göre seçip ona göre eğitim yapardı. Bu düzenleme usulü gözlere garip ama hoş ve latif bir manzara bahşederdi.

Genç kızların en çok sevdikleri rahibeler şunlardı:

Sör Sainte-Euphrasie, Sör Sainte-Marguerite, Sör Sainte-Marthe (Hal ve tavrında gençlik eserleri görülürdü), Sör Sainte-Michel (Uzun burnuyla kızları güldürürdü.)

Bu kadınlar genç kızlara karşı daima şefkatle ve yumuşaklıkla davranırlardı. Rahibelerin zulüm ve şiddeti başkalarından ziyade kendilerine karşı vuku bulurdu. Manastırın okulundan başka yerinde asla ateş yakılmazdı. Manastırın yemeğine nispetle okulun yemeğine iyi denilebilirdi.

Bu şekilde dikkat ve özen gösterilmekte kusur edilmezdi. Bir kız rahibelerden birinin yanından geçerken ona hitapta bulunsa, rahibe cevap vermekten çekinirdi. Bu pek garip bir durumdu. Manastırda ruhu olanların sözleri ve sesleri işitilmediği halde ruhu olmayan mesela çıngırağın, çanın sesleri işitilirdi. Bundan başka, rahibelerin her birini çağırmak için odalarına telgraf telleri gibi uzatılmış birer çıngırak asılıydı. Kapıcılık eden rahibenin bulunduğu yere konulmuş olan çıngırağın sesi binanın her tarafından duyulur ve bu suretle gerekenler görüşme odasına davet edilirdi.

Kısacası her şahsın ve her şeyin kendisine mahsus bir çıngırağı vardı.

Çıngırakla bir defa çalması bir başrahibeye, iki defa çalması yardımcısına aittir. 5-6 defası şakirtlerin sınıfa girmesine mahsustur. Şakirtler sınıfa yani dershaneye gidelim demeyip “Beş ve altıya gidelim” derlerdi. Çoğunlukla işitilen Madam De Genlis’in çıngırağı olup bu da dört defa dört vurulurdu. Rahibe olmayanlar buna “Dört ayaklı şeytan” derlerdi.

Çıngırağın bir defada on dokuz defa çalınması büyük bir hadise olduğunu gösterir. O zaman manastırın büyük demirli kapısı derhal açılır. Bu kapı başpiskopostan başka hiçbir sebeple ve hiçbir kimse için açılmazdı.

Başpiskoposla bahçıvandan başka manastırda hiçbir erkek bulunmaz. Her ne vesileyle olursa olsun bir erkeğin girmesine izin verilmez.

Bunlardan başka okul öğrencileri iki erkek daha görürlerdi ki, biri “aumonier” denilen Banes adında ihtiyar ve çirkin bir rahiptir. Diğeri de resim öğretmeni olan Rahip Ansiaux’dur. Bahsettiğimiz mektupta ihtiyar ve pek çirkin bir kanbur diye nitelendirilmiştir.

Görülüyor ki, manastır dâhilinde rahibelere ve genç kızlara görünebilecek erkekler özel surette seçilmiştir.

İşte esrarengiz bina dediğimiz manastırın durumu bundan ibarettir.

-8-

Manastırın Genel Yapısı

(Yüreklerden Sonra Taşlar)

Manastırın manevî konumunu bildirdik. Şimdi birkaç söz de maddî durumuna dair söyleyerek bu konuyu tamamlayalım. Buraya kadar vermiş olduğumuz tafsilattan okuyucular oldukça malumat edinmişlerdir.

Küçük Picpus Saint-Antoine Manastırı Droit-Mur, Polonceau sokaklarıyla Küçük Picpus ve eski planlarda Aumarais denilen, daha sonra kapatılan küçük bir sokak arasındaki, yalnız iki tarafı biraz daha uzun olan geniş arsayı işgal ediyordu. Bu dört duvar, arsayı mezar gibi dört taraftan kuşatmıştı.

Manastır birkaç bina ile bir bahçeden oluşmuştur.

Asıl manastırı oluşturan binaya kuşbakışıyla bakılacak olursa genel kadrosuyla yan yana yapılıp zemine konulmuş bir üçgene benzediği görülür. Şeklin büyük kolu Droit-Mur sokağıyla Picpus ve Polonceau sokaklarına ve küçük kolu ise Küçük Picpus sokağına nazır olup yüksek, karanlık ve parmaklıklarla çevrilidir. 62 no.lu büyük kapı, şeklin sonunu teşkil eder.

Binanın bu yüzü ortasında alçak ve kemerli eski bir kapı vardı ki, toz toprak sebebiyle asıl rengini kaybetmiş, örümcek yuvalarıyla örtülmüştü. Bu kapı nadiren açılırdı. En çok Pazar günleri bir veya iki saat kadar bir müddet için; bir de bir rahibe cenazesi çıkarılacağı zaman açılırdı. Manastır kilisesine gitmek isteyen halk bu kapıdan girer.

Binanın köşesinde rahibeler tarafından “la dépense” (=Harcama) denilen dörtgen şeklinde bir salon vardır.

Muganniye ve rahibelerin hücreleri ve şakirtlerin odaları binanın büyük kolu, mutfaklarla yemekhane küçük kolu üzerinde bulunmaktadır.

Okul 62 no.lu kapı ile Aumarais adındaki küçük kapalı sokak arasındadır ve dışarıdan görülmez.

Arsanın geri kalan kısmı bahçedir. Buranın seviyesi Polonceau sokağına nazaran gayet alçak olduğu için duvarları dışarıdan ziyade içeride daha yüksektir. Bahçenin orta kısmı yüksek olup bu yüksek noktada konik bir çam ağacı vardır. Buradan etrafa uzanan dört büyük yol ile bir takım büyük ağaçlar ikişer, küçük ağaçlar ise sekizer sıra olmak üzere ayrıca birer yol teşkil etmektedir. Bu yapısıyla bahçe yuvarlak farz olunsa, âdeta bir tekerlek üzerine konulmuş haça benzer. Yollar duvar kenarlarına uzanır. Bahçenin düzensizliği sebebiyle uzunlukları birbirine eşit değildir. Yolların kenarları frenküzümü ağaçlarıyla çevrilidir. Sonunda Droit-Mur köşesinden Aumaris sokağı köşesine yani Küçük Manastır binasına kadar olan eski harabelikte kavak ağaçları vardır.

Küçük Manastır önündeki alana Küçük Bahçe denir. Bu kadroya bir avlu ve dâhilde teşekkül etmiş olan muhtelif köşeler, hapishane duvarlarına benzer duvarlarla Polonceau sokağı tarafındaki civar binaların bir sıra karanlık çatıları eklenirse, Küçük Picpus Manastırının bundan kırk beş yıl evvelki şekli ve manzarası hakkında tam bir fikir sağlanmış olur.

Bu kutsal bina on dördüncü yüzyıldan on altıncı yüzyıla kadar “On bir bin şeytan batakhanesi” denilen bir nevi top oyununa mahsus alan üzerinde yapılmıştı.

Bütün bu sokaklar Paris’in en eski sokakları olup taşıdıkları isimlerden daha eskidirler. Droit-Mur ve Aumaris isimleri de eskidir. Aumaris sokağının eski ismi Maugout ve Droit-Mur sokağınınki ise Eglantiers yani “Beyaz Gülağaçları Sokağı” idi. Çünkü insanlar orada taşları yontmazdan evvel Tanrı çiçekler yetiştiriyordu.

-9-

Bir Yakalık Altında Bir Asır

Picpus Manastırı’nın eski ve bugünkü durumuna dair gerekli bilgileri vermiş olduğumuz gibi, açtığımız bir pencereden okuyucularımıza manastırın içini de gösterdik. Birer sır hükmünde olup dikkat çeken ve garip görünen noktalarını açıkladık. Bu konuda birkaç söz daha söyleyeceğiz.

Küçük Manastır’da Fontevrault Manastırı’ndan gelmiş bulunan asırlık bir rahibe bulunmaktaydı. Bu, Büyük İhtilal’den evvel dünyalık bir kadındı. XVI. Louis zamanında mühürdarlık etmiş olan Miromesnil ile pek yakından tanıdığı Duplat adındaki bir kadın reisten bahsederdi. Bu iki ismi her zaman övünerek zikrederdi.

Fontevrault Manastırı’nın âdeta bir şehir olduğunu ve içinde sokaklar bulunduğunu söylerdi. Konuşma tarzından okul kızları pek hoşlanırlardı. Her sene manastıra gelişinin yıldönümü merasimini yapar ve bu törende rahibe:

- Mösyö, Saint-Francesco’dan ve bunun yerine geçen Saint-Julien’den ve bundan Eusebe ve Saint-Eusebe’den Procope ve ilh.dan ders görmüştür. Pederim, ben de sizden ders görüyorum.

Diyerek genç kızları örtüleri altında hafif ve latif bir surette güldürürdü. Muganniye rahibeler bu tebessümlere karşı kaşlarını çatarlardı

Bu asırlık rahibe önceleri bir takım hikâyeler anlatırdı: Gençliğinde yani on sekizinci yüzyılda Bernardin rahipleri adeta silahşörlere benzerlermiş. Büyük İhtilal’den evvelki Şampanya ve Burgonya (Champagne ve Bourgogne) ahalisinin ahlak ve âdetlerinden ve bilhassa dört şaraptan bahsederdi.

Büyük adamlardan -mesela bir mareşal, bir prens, bir dük ve ayan üyelerinden- biri bu şehirlerden geçtiği zaman o zatı karşılar, dört türlü şarabı içine alan dört kupa takdim ederlermiş. Birinci kupanın üzerinde “Maymun şarabı”, ikincisinin üzerinde “Arslan şarabı”, üçüncüsünün “Koyun şarabı” ve dördüncüsünde ise “Domuz şarabı” yazılırmış.

Bu nitelemeler bir sarhoşun şarap içtiği zaman düşeceği dört dereceyi gösterirmiş. İlk sarhoşlukta neşelenir, ikinci derecesinde hiddetlenir, üçüncü derecesinde şaşırır ve dördüncüsünde ise aklî ve manevî melekelerini kaybederek bir domuz derekesine inermiş.

Daima kapalı duran dolabında gizli ve çok sevdiği bir şeyi vardı. Fontevrault tarikatı bu şeye müsait olup kadın bu şeyi kimseye göstermezdi. Ara sıra çıkarıp gizlice seyredermiş ki, buna da mensup olduğu tarikat mani değilmiş. Eğer bu esnada birinin sofada gezindiğini işitirse, mümkün olabildiği kadar sürat ve dikkatle dolabını kapatırmış. Bu şeyden kendisine bahsedildiği zaman susmayı tercih eder, isterse konuşurdu. Her ne kadar bu şeyin ne olduğunu öğrenmek arzu ve merakında bulunulmuşsa da başarılamamıştı.

Manastırda işi olmayanlarla canı sıkılanlar için ihtiyar rahibenin bu hali meşguliyet vesilesi oluyordu.

Bu gizli ve kıymetli şey acaba neydi? Çok yaşlı bir kadın için bu şey âdeta bir hazine idi. Kıymetli bir tesbih veya kutsal bir kitap mıydı? Yoksa tesiri denenmiş bir muska mıydı? Vakit harcandığı, zihin yorulduğu halde bu şeyin ne olduğunu kimse öğrenememişti.

Rahibe öldüğü zaman hemen dolabına koştular. İhtimal ki kocakarı henüz ruhunu teslim bile etmemişti. Dolap açıldığı zaman üç kat beze sarılmış mukaddes bir paten46 meydana çıktı. Bu kabın üzerinde eczacı çırakları tarafından büyük şırıngalarla takip edilmeleri sebebiyle uçmakta bulunan aşk ilaheleri resimleri vardı. Resim dikkate değer olduğu kadar eğlenceliydi. Ahlak bakımından bu resimden kastedilen şeye gelince: Aşkın cismanî bir elem ile mağlup olduğu ima ediliyordu. Üzerindeki resimle ihtimal ki, Moliére’e bir fikir vermek şerefini kazanmış olan bu kap 1840 yılı Eylülüne kadar mevcuttu. Daha sonra Beaumarchais caddesinde bir eskici dükkânında satılmıştır.

Bu yaşlı kadın dışarıdan kimsenin ziyaretini kabul etmezdi. Sebebine gelince: Görüşme odasının elem verici manzarası bana ızdırap veriyor, derdi.

46 Kilisede kullanılan ve kutsal sayılan bir tabağı andıran bir tür kap.

-10-

Sürekli İbadetin Kökeni

Bir fikir hâsıl etmek için verdiğimiz malumattan çıkarılacağı gibi, gerçekten görüşme odası kabrin bir örneği olup sırf bu manastıra mahsustu. Hakikatte başka bir tarikata mensup olan Temple sokağındaki manastırın görüşme odası muntazam bir salon olup duvarları nefis resim çerçeveleriyle süslüdür. Pencerelerinde beyaz muslinden perdeler asılmıştır. Duvarlardaki resimler arasında yüzü örtüsüz bir Benedictin rahibesiyle bir Osmanlı başı görülmektedir. Picpus Manastırı’nın görüşme odasındaki karanlık kanatlara mukabil burada koyu renkli perdeler konulmuş ve takılmıştır.

Hindistan’dan getirilip Fransa’nın en büyük ve en güzel kestane ağacı olan ve on sekizinci yüzyılda bulunanların düşüncelerine göre bu cins ağaçların babası bulunan heybetli ağaç da Temple Manastırı’nın bahçesini süslemektedir.

Citeaux tarikatından büsbütün farklı olup sürekli ibadette bulunan Benedictin rahibeleri tarafından evvelce Temple Manastırı’nın işgal edilmiş olduğunu söylemiştik. İşbu sürekli ibadet tarikatı pek eski olmayıp mazisi iki yüz seneyi geçmez.

1649 tarihinde Kutsal Ekmek Paris’in iki kilisesinde yani biri Saint-Sulpice, diğeri Greve’deki Saint-Jean kiliselerinde birkaç gün aralıkla iki defa hakarete uğramıştı. Böyle bir hakaret nadiren vuku bulduğu için korku ve dehşete yol açmıştı. Bundan dolayı Saint Germain-des-Pres başpiskopos yardımcısı Papa Vekilinin katılımıyla bir istiğfar duası edilmesini emretmişti. Bu hakaret bir emrivaki olmasına rağmen Madam Courtin de Boucs ile Kontes de Chateau-vieux için yeterli görülmedi, bunlar bu hakaretin tamamen ortadan kaldırılıp silinmesi için bazı kız manastırlarında sürekli ibadette bulunulmasına lüzum gördüler.

Bunun üzerine bunlardan biri 1652’de diğeri 1653’de Saint-Benoit tarikatında bir manastır kurmak üzere Kutsal Ekmek intisabıyla tanınmış olan Catherine de Bar Ana’ya birer büyük meblağ verdiler. Manastırın kurulması için ilk defa olarak Saint Germain rahibi Monsenyör De Metz tarafından altı bin liralık bir sermaye sağlamak üzere üç yüz liradan ibaret bir ücret getirmedikçe hiçbir kızın manastıra kabul edilmemesi şartıyla Catherine de Bar’a izin verildi. Daha sonra kral da bu konuda gereken beratı verdi. 1654’de gereken muamele yapılmıştı.

İşte Paris’teki Kutsal Ekmek Daimî İbadeti rahibeleri için kurulmuş olan manastırın kökeni ve bunun resmî tasdikle sonuçlanması böyle olmuştur.

İlk manastır Madam Chateau-vieux ile De Boucs verdikleri para ile Cassette sokağında yeni olarak inşa edilmiştir. Bu tarikatın Citeaux denilen Benedictin rahibeleriyle bir rabıtası ve münasebeti bulunmadığı görülür. Sacré-Coeur rahibeleri Cizvitler generali ve “Sör de Charitheler” (hemşireler) Lazaristler generali tarafından kurumlaştırılmış olduğu gibi, bu tarikat da Saint-Germain rahibi tarafından kurulmuştur. İç yüzünü okuyuculara göstermiş olduğumuz Picpus Bernardin rahibelerinin tarikatından farklıdır.

1657 Papa VII. Alexander Kutsal Ekmek rahibeleri gibi Küçük Picpus Manastırı’ndaki sürekli ibadet rahibelerine de resmen izin vermiş, fakat iki tarikat arasındaki fark baki kalmıştı.

-11-

Küçük Picpus’un Sonu

Restorasyon Hükûmetinin kurulmasından itibaren Küçük Picpus Manastırı harap olmağa yüz tutmuştu. Daha sonra tarikat da benzerleri gibi çöküşe uğrayarak on sekizinci yüzyılla beraber büsbütün mahvolup gitmiştir.

Murakabe ve münacat, yani iç-hesaplaşmalar ve yakarmalar da insanların ihtiyaçlarındandır.

İhtilalden az çok herkes etkilendiği gibi, bu da hariç kalmamıştır. Şüphesiz bundan sonra insanlığın ilerlemesine engel olmaktan ziyade ona destek olacak bir surete dönüşecektir.

Küçük Picpus Manastırı nüfusunu süratle kaybetti. Herkes manastırı terk etmeğe başlamış ve 1840’da Küçük Manastır’la Okulun nam ve nişanı kalmamıştır. Artık ne ihtiyar kadınlar, ne de genç kızlar kaldı. Bunlardan bir kısmı ölmüş, bir kısmı da savuşup gitmişti. Kuş gibi uçmuşlardı!

Sürekli ibadet tarikatının şiddeti herkesi yıldırmış olduğundan kimse bu yola girmeğe cesaret edemiyor ve girmiş olanlar da gittikçe azalıyordu.

1845’de henüz birkaç sör manastıra giriyorlarsa da rahibe olanlar asla görülmüyordu.

Kırk yıl evvel mevcut rahibelerin miktarı yüze yakındı. Hâlbuki on beş sene evvel bunların miktarı yirmi sekizi geçmiyordu. Bugün ne miktardalar?

1847’de başrahibenin gayet genç olmasına bakılırsa seçilme dairesinin çok azalmış olduğunu söyleyebiliriz. Başrahibe henüz kırk yaşını doldurmamıştı. Miktar azaldıkça yorgunluk artar, herkesin görevi zorlaşır. Bu sebeple artık Saint-Benoit tarikatının güç tüketen şiddetine tahammül edenlerin miktarı on ikiyi geçmiyor ve esasen ağır olan yük, asıl ağırlığını koruyordu. Rahibelerin sayısı olağanüstü azalmış olduğu halde yükün ağırlığı değişmiyordu. Öte yandan bu kadar ağırlığa tahammül edemeyenler ölüyordu. Bu kitabın yazarı henüz Paris’te ikamet ettiği sırada bunlardan biri yirmi beş ve diğeri yirmi üç yaşında olarak, ikisi vefat etmişti. Julia Alpinula gibi: “Buradayım, yirmi üç yıl yaşadım!” diyebilir. Bu çöküş sebebiyle manastırda genç kızlara mahsus olan okul kapandı ve kızların eğitim öğretiminden kesinlikle vazgeçildi.

* * *

Bu meçhul, karanlık ve esrarengiz binanın önünden geçip de içine girmemek, Jean Valjean’ın hüzün verici macerasını takip ederken bize katılanların meraklarını gidermeyi düşünerek oraya bakışlarını oraya yönlendirip sokmamak doğru olamazdı.

Biz eski usullerle dolu olduğu halde bugün yeni sanılan bir manastıra girdik. Bu, adeta kapalı bir bahçedir. Bu garipliklerle dolu olan yerden detaylı olarak ve aynı zamanda saygıyla bahsettik. Hürmet ve itibarı tafsilatla kaynaştırabilecek derecede muhafazaya gayret ettik. Hepsini anlamıyoruz, fakat hiçbir şeyi hor da görmüyoruz. Celladı kutsayan Joseph De Maistre’nin safdilliğinden ne kadar uzak bulunuyorsak, haçı alaya almaya kadar varan Voltaire’in kayıtsızlığından da o nispette uzak bulunuyoruz. Sırası gelmişken Voltaire’in bu kayıtsızlığını mantığa aykırı bulduğumuzu söyleriz. Calas’yı nasıl müdafaa ettiyse İsa’yı da öyle müdafaa edebilirdi. O, katledilmiş bir hakîm (bilge) değil miydi?

…..

On dokuzuncu yüzyılda diyanet fikri krize uğruyor. Öğrenilmiş şeyler terk edilip unutuluyor. Gerçi bu iyi bir hareket ise de henüz öğrenilecek şeyler bulunduğunu da göz önünde tutmak lazım gelir. İnsan kalbinde boş yer yoktur. Fena denemeyecek olan bazı yıkımlar gerçekleştiriliyor. Bu yıkımlara mukabil yeni kurumlar ve yeni yapılar gerektiğini de unutmamalıdır.

Yeni yapılanmalar beklediğimiz sırada, yıkılan şeyler olmasını ve tekrarlanmasını önlemek için onları inceleyelim:

Geçmişin taklitleri sahte birer isim alarak istikbal suretinde yüzünü gösterir. Bu mazi denilen cadı, geçiş tezkeresini daima taklit etmeğe eğilimlidir. Bu tuzağa düşmekten uzak durmalıyız. Geçmişin hurafeler adında bir çehresi vardır. Riya namına bir de maskesi vardır. Bu maskeyi çekip atmalı ve o çehreyi açmalıdır.

Manastırlara gelince: Bu, muğlak ve karmaşık bir meseledir. Öyle ki, onları mahkûm eden, bir medeniyet meselesidir.

Ama yine öyle bir hürriyet meselesidir ki, onları himaye eder!

-1-

Manastır ve Manevilik

Bu kitap bir trajedidir ki, en birinci şahsı sonsuzluktur.

İkinci şahsı insandır.

Bundan dolayı yolumuzun üzerinde bir manastıra rastlayınca içine girmeğe mecbur olduk.

Niçin? Doğuda ve batıda olduğu gibi önceki zamanlarda ve hal-i hazırda İslamiyete, Hıristiyanlığa, putperestliğe, Buda mezhebine mahsus olan manastır, insanlık tarafından sonsuzluk için işlenen ve uygulanan gözlem âletlerinden biridir.

Burası takdir olunamayan bazı fikirlerin geliştirilip yayılacağı bir yer değildir.

Şu halde bütün ihtiyatlarımızı, çekingenliklerimizi ve öfkelerimizi muhafaza ederek diyebiliriz ki, bir adamda ister iyi ister fena anlaşılmış olsun, bir sonsuzluk düşüncesine rastladığımız zaman ona karşı bir saygı hissederiz. Bütün dinlerin ve mezheplerin ister fakirane kulübelerinde ister en yüce mabetlerinde nefret edilecek bir yön buluruz; buna mukabil öyle bir yön de görürüz ki, bunu da yüceltir ve kutsarız.

Fikir orada geniş, yüce bir düşünceler ve hayaller alanı karşısında bulunur. Bu alan sonsuzdur, derinliği bulunamaz.

Fikir, bir insan eseri olan o tapınakta ulûhiyet fikrini bulur. Görüş, o mabedin duvarlarında Tanrısallığın yansımalarını hisseder ve gözlemler.

-2-

Manastır ve Tarihî Gerçekler

Tarih, mantık ve hakikat açısından manastır reddedilmiştir.

Bir millette manastırların çoğalması, hareket ve karışıklıklara karşı bir problemdir. Manastırlar ilerlemeye engeldir. Faaliyet ve hareket merkezleri olması gereken yerlerde ataletin ve yavaşlığın merkezleri olurlar.

Manastırlar insanlık için ciltte ve bazı ağaçların üzerinde hâsıl olan urlara benzer. Manastırların çokluğu, gelişmesi ve rağbet görmesi ülkenin fakirliğine ve harap olmasına yol açar.

Ruhbanlık idaresi, medenî emel ve maksatlarına, beşer tabiatındaki vahşeti kutsal bir fikirle ortadan kaldırmaya, hafifletmeye ve değiştirmeye hizmet etse bile, erkeklik gücüne kesinlikle aykırı ve zıttır.

Her ne kadar manastırların varlık ve düzenlerini koruyamayarak yok olup dağıldıkları görülüyorsa da, ilerledikleri ve mükemmel oldukları dönemlerde umulan kazanımlar da yine bunların aslında zararlı olduklarını ispatlar.

Manastırlara ve bunlara benzer yerlere kapanıp kalmak zamanı geçti. Bugünkü medeniyet bir uzlet köşesine çekilip oturmağa ve bir başına kalmağa engeldir.

Bugünkü medeniyetin başlangıç zamanlarında eğitim ve öğretim için faydalı görülen manastırlar, medeniyetin yaygınlaşmasına, ilerlemesine ve mükemmelleşmesine engel olan güçlü sebeplerdendir. Manastır ve manastır hayatı medeniyet için zararlı ve medeniyete aykırıdır.

Manastırlar insan toplulukları için bir eğitim yeri sayıldığı halde, onuncu asırda faydaları görülmüş, on beşinci asırda tartışmaya muhtaç duruma gelmiş ve on dokuzuncu yüzyılda ise iğrenç ve nefreti gerektiren halleri görülmüştür.

Manastır bir cüzzam olup Avrupa’nın ünlü kavimlerinden İtalya ile İspanya’yı kemiklerine kadar kemirerek harap ve perişan bir hale getirmiştir. Bu iki kavimden biri Avrupa için ilim ışığı, diğeri şan ve şöhret sebebiydi. Bu illetten o iki kavmin tamamen kurtularak şifaya kavuşması 1789 tarihinde sağlık kurallarına şiddetle uyulması prensibi sayesinde mümkün olabilmiştir.

Manastır ve özellikle eski zamanlardaki kadın manastırları, hatta bu yüzyılın eşiğinde bile İspanya, İtalya ve Avusturya’da görülen örnekleri orta çağın en menfur ve karanlık kötülüklerindendir. O manastırlar nefret ve dehşetin birer timsalidirler. Bu cümleden olarak Katolik manastırları ölümün karanlık çizgileriyle doludur. Hele İspanyol manastırları pek hüzün vericidir. İspanyol manastırlarında karanlık içinde sisli ve rutubetli kemerler, meçhul kubbeler altında Nemrut kulesine benzer yerler vardır. Zulmet ve dehşetten birer örnek olan bu yerlerde siyah zincirlerle asılmış beyaz haçlar ve siyah abanozlar üzerinde fildişinden yapılmış büyük ve çıplak Mesih’ler vardır. Sanatlı olmakla beraber müthiş bir manzarayı gösteren bu putlar, üzerinden kan akar gibi görünür. Dirseklerinde kemikleri, diz kapaklarında derileri, yaralarında çıplak etleri, gümüş dikenlerle taçlanmış ve altın iğnelerle tutturulmuş olup alınları üzerinde yakuttan kan damlaları ve gözlerinde elmastan yaşlar görülür. O elmaslar, yakutlar ıslanmış gibi görünürler.

Aşağıda, karanlıkta yüzleri örtülü bir takım mahlûkları ağlatırlar. Bunlar ucu demirli kamçılarla yanları yaralanmış ve yakarışta bulunmaktan dizlerinin derileri soyulmuş, göğüsleri kamış sepetler içinde ezilmiş olduğu halde kendilerini bir ulvîlik ve kutsîlik alanında görürler. Geceleri baktıkları yerlerde müthiş hayallerden başka bir şey göremezler.

Bunlarda düşünme gücü var mıdır? Hayır! Bir şey arzu ve talep ederler mi? Hayır! Sevmek isteği var mı? Hayır! Hayatta mıdırlar? Hayır! Sinirleri kemiğe ve kemikleri taşa dönüşmüştür. Başlarındaki örtü karanlığın hırkasıdır. Bu örtülerin altındaki teneffüsleri ölümün korkunç teneffüsüne benzer. Şefleri başlarında durarak onları kutsar ve daha da şiddetlendirir. Karşılarında hareket etmeden duran Meryem tasviri onlara zulme uğramış ve ürkmüş görünür. İspanya’nın eski manastırları işte bu haldedir: Şiddetli ve dehşet verici bir ibadete yataklık, bakirelere kabirlik eden vahşi bir yerdir.

İspanya Katolikleri, Roma Katoliklerini daha geride bırakmışlardır. İspanya manastırı en yüksek derecede Katolik manastırıdır. Orada bir doğu kokusu sezilir ve duyulur. Başpiskopos göğün bir kızlar-ağası gibi, nefislerini Tanrı ibadetine adamış zavallı kızları manastıra kapatır. Kapılarını sürmeler ve çürütme işlemini uygulardı. Rahibeler birer odalık ve rahipler ise birer harem-ağasıydı. Rahibeler rüyalarında seçildiklerini ve İsa’ya zevce olduklarını görürlerdi… Gece o güzel ve çıplak genç ağaç-haçtan inerek manastır hücrelerine gelir ve şaşırıp hayrete düşer… O pak ve dilber kızları yüksek duvarlar dış dünyayla haşır neşir olmaktan men ederler. Dışarıya bir göz atmak sadakatsizlik sayılır. Burada insanların üzerine “meşin torba” yerine zindan geçirilmiştir. Bunlar Doğuda denize atılır ve Batıda ise toprağa gömülürdü. İki tarafta da yani Doğuda da Batıda da ızdırap çeken kadınlar görülür, Doğu tarafında suda Batı tarafında ise toprakta olurlar, bir tarafta boğuluyorlar, öteki tarafta ise defnediliyorlardı. Müthiş bir kıyaslama!

Geçmişte yapılmış olanları tasvip edip destekleyenler, bu olayları red ve inkâr edememekle beraber, bugün o hallere gülücük saçanlar tarafına geçmişlerdir.

Tarihî hakikatlerin gizlenip saklanması, felsefî yorumların yok ve geçersiz sayılması, bütün bulanık olayların ve karanlık hadiselerin olmamış farz edilmesi her tarafta garip bir moda oldu. Hatipler ve eblehler bu şeyleri safsata sayıyorlar. Jean Jacques, Diderot, Calas’ın yazarı Voltaire, Labarre ve Sirven birer safsatacı oldular. Son zamanlarda Tacitus’un da safsatacı olduğunu bilmem kim çıkardı? Sanki Neron mazlum ve sanki Holofernes’e de merhamet göstermek gerekiyor! Ne fayda ki, olaylar buna benzer iddiaları tasdikten pek uzaktır.

Bu kitabın yazarı Brüksel’den sekiz fersahlık bir yerde, yani pek uzak ve meçhul olmayan bir ortaçağda, Villers Manastırı’nda ve manastırın içindeki çayırlıkta bir zindan ile Thil kıyısında, kısmen su altında kısmen toprak altında dört taş zindan görmüştür. Bunlar manastır zindanlarından başka bir şey değildi. Bugün kısmen bu mahaller mevcuttur. Zindanların bir demir kapısı, helası ve bir ızgaralı bacası bulunup bacalar dıştan nehirden iki kadem yüksek ve içten yerden altı kadem yüksekliğindedir. Dört kadem derinliğinde olan nehir dıştan o duvarın uzunluğu boyunca akar. Zemin daima rutubetlidir. Zindanlara atılanların yatakları o nemli topraktan ibaretti. Zindanlardan birinin duvarında sabit bir zincir ve diğerinde dört büyük granit taşından oluşturulmuş dörtgen şeklinde içinde yatılamayacak kadar kısa, doğrulamayacak kadar alçak bir tür sandıkçe mevcuttur. Bu sandıkçenin içine konulan adamın üzerine de taştan büyük bir kapak konulurdu. Bu sandıkçe bugün mevcuttur. Herkes görebilir. Eliyle muayene edebilir.

Bu zindanlar, demir kapılar, zincirler, hizalarından sular akan bacalar ve üzeri taş kapakla örtülen ve kabre göre farkı içindeki mahlûkun hayatta olmasından ibaret olan sandıkçe ile çamurdan yataklar, helaya ayrılmış menfezler, üzerlerinden su damlayan duvarlar bugün mevcuttur…

O halde: Safsata bunun neresindedir? Safsata söyleyenler kimlerdir?

-3-

Hangi Şartlarla

Maziye Saygı Gösterilebilir?

Vaktiyle İspanya’da ve bugün Tibet’te bulunan manastır, medeniyet için bir tür veremdir. Hayat ve faaliyeti kesinlikle durdurur. Pek basit bir şekilde ülke nüfusunu azaltır. Bir manastırda mahpus olmak, hadım olmaktır. Avrupa’da bu bir âfetti. Buna çoğunlukla reva görülen vicdan cebir ve baskılarını, zorlama ilhamları, manastırları âlet edinen derebeyliğini, ailelerde büyük kardeşlerin diğer fertleri manastıra kapatmalarını, biraz yukarıda resmini çizmiş olduğumuz vahşet eserlerini, zindanları, kapanmış ağızları, duvarla örülmüş dimağları, o kadar zekâların sürekli ibadet zindanlarında çürümesini, diri diri mezara gömülmesini de ilave ediniz: Kim olursanız olunuz, insanların icat etmiş olup rahiplerle rahibelerin başlarını örten o örtülerin; o iki kefenin önünde korku ve haşyetten ürperirsiniz.

Böyle olduğu halde, bazı yerlerde hükûmetlerin tutumuna ve bugünkü ilerlemişliğe rağmen, on dokuzuncu yüzyıl gibi bir olgunlaşma devresinde manastırların mevcudiyeti destekleniyor. Hâlâ bir takım ruhbanların gayret ve feryatları medenî dünyanın şaşırmasına ve hayretine sebep olmaktadır. Bu gibi sakat alışkanlıkları ve garip inançları uygulamakta ısrar ve inat etmek, bozulmuş bir sıvı parfümün saçlarımızda durmasını, kokmuş bir balığın yenmesini, çocuk elbisesinin bir büyük adama giydirilmesini istemeğe, kabirde yatan cesetlerin kalkıp hayattakileri kucaklamaları gibi akıl ve mantığa aykırı olan şeyleri talep etmeğe benzer!

Elbise: Ben sizi soğuk havalarda korudum. Şimdi niçin beni terk ediyorsunuz?

Balık: Ben açık denizlerden geliyorum!

Koku: Ben gül gibi kokan bir çiçekten çıkarıldım!

Ceset: Sizi severdim!

Manastır: Sizi medeniyet yoluna soktum! Bu hareketiniz nankörlüktür!

Derler.

Hâlbuki bunlara verilecek bir cevap var:

Geçmiş ola! Bir vakitler öyleydi!...

Kaybolup gitmiş ve savuşturulmuş olayların devamının istenmesi, mumyalanma usulüyle insanların idaresi, bir meslek veya tarikatın kötü olan temel prensibinin iyileştirilmesi ve canlandırılması, çerçevelerin tekrar yaldızlanması, manastırların tekrar sıvanması, bir ölünün tekrar kutsanıp azizleştirilmesi, hurafelerin tekrarlanıp yenilenmesi, taassubun geri getirilip diriltilmesi, rahibelerin okunmuş su serptikleri âlete ve kılıca tekrar kulp taktırılması, mutlakıyet yönetiminin ve askerî kuvvetlere dayanan idare ve hükûmet şeklinin tekrar oluşturulup kurulması, parazitlerin çoğalmasıyla mutluluk ve barışıklık sağlanacağı fikri, geçmişin şimdiki zamana dönüştürülmesi pek tuhaftır.

Bununla beraber bu görüşlerin taraftarları yok değildir. Bunların sade bir usulleri vardır: Mazinin üzerine bir cila vururlar ki, buna dünyanın nizamı, ilâhî hukuk, ahlak, aile, atalara saygı ve ululama, eski tarz hükûmet, kutsal hadiseler ve haberler, meşruluk ve diyanet adlarını verirler ve size haykırarak derler ki: “Bakınız! Saf ve pak insanlar, bunları kabul ediniz!” Bu usul eskilerin bildikleri bir şeydi. Eski Romalılarda öldürülenlerin bağırsaklarıyla fala bakan rahipler bu usulü uygularlardı. Siyah bir ineğe tebeşir sürerek: “Bakınız, bu inek beyazdır!” derlerdi.

Bize gelince: Biz mazinin bazı şeylerine saygı duyarız ve bazı şeylerine karşı da susmayı tercih ederiz. Şu şartla ki, o mazi ölmeğe razı olmuş olsun. Eğer hayatta kalmak isterse, ona hücum eder ve öldürmeğe çalışırız.

Bâtıl itikatlar, taassup, eski fikirler, Eski Romalılarca tasavvur edilmiş karakoncoloslar gibi hayaller hayatla bağlantılıdır. Dişleri ve tırnakları vardır. Bunlara karşı savaş ilan edilmelidir. Bunları temelinden söküp ezmelidir. Çünkü bu gibi hayallerle sürekli mücadelede bulunmak insanlık için bir felakettir. Karanlık bir hayali boynundan tutup mahvetmek kolay değildir. Çünkü hayal ne göze görünür, ne de elle tutulur.

On dokuzuncu yüzyılda Fransa’da bir manastırın mevcudiyeti gündüz görünen bir baykuş kümesine benzer. 1789, 1830, 1848 olaylarının geçtiği bir yerde ruhbanlık ve uzletin desteklenmesi, manastırın kurulması ve oluşturulması Paris’in Roma’ya dönüştürülmesi demek olur ki, bu da şüphesiz tarihin ölümcül bir hata ile tahrif edilmesi demektir. Çünkü Paris’te böyle bir hakikat tecelli edemez.

Sıradan günlerde tarihî bir hatayı savıp yok etmek için tarihî rakamları hecelemek yeterli ve faydalıysa da, biz sıradan günlerde bulunmuyoruz.

Bu sebeple savaşmalıyız.

Savaşmalıyız, fakat teşhis edip iyiyi kötüden ayırmak şartıyla. Hakikat abartıyı asla sevmediği gibi, ona bir ihtiyacı da yoktur. Hakikatle mübalağa (abartı) ve mugalatanın (yanıltıcı sözlerin) hiçbir münasebeti yoktur. Orada yıkılacak ve fakat aynı zamanda normal surette aydınlatılarak bakılacak şey de vardır. Ciddi ve hayır arayıcı bir kontrol ve muayene büyük bir kuvvettir. Oraya alev götürmemeliyiz. Çünkü oradaki aydınlık yeterlidir.

On dokuzuncu yüzyılda biz istisnasız hiçbir kavim için, hatta Avrupa’da olduğu gibi Asya’da da, Türkiye’de olduğu gibi Hindistan’da da ruhbanlık ve uzleti kesinlikle istemeyiz. Manastır demek bataklık demektir. Kokuşmuş olması tabiidir. Durgunluğu ve rutubeti sağlığı bozar. Ekşimeleri ve tütsülenmeleri sıtmaya yol açar. Bu sıtmaya tutulanlar sararıp solarlar. Artması ve çoğalması ise Mısır vebasına benzer.

Fakirleri, Budaları, Mağribîleri, Aya Vasili ruhban tarikatına mensup Rum keşişlerini, Siyamlıları ve dervişleri salgın hastalıklar gibi çoğaltan yerleri hatırlayıp da korku ve ürpertiye düşmemek mümkün değildir.

Bu meseleyi diyanet meselesi takip eder ki, bunun da bazı gizli yanları vardır. Okurlarımızın izniyle bu meseleye de bakacağız.

-4-

Esası ve Tuttuğu Yol Bakımından Manastır

İnsanlardan bir takımları bir yere toplanarak yerleşirler.

Ne hakla?

Şüphesiz ortaklaşa hareket etmek hakkına dayanarak!

Bazıları ikametgâhlarında kapanıp kalırlar.

Hangi hakka dayanarak?

Çünkü herkes kapısını açıp kapamakta hür ve müstakildir.

Oradan dışarı çıkmazlar.

Niçin?

Çünkü girip çıkmak hakkı onun ikametgâhında istediği kadar kalabilmesine müsaittir.

Pekâlâ! Orada kapanıp ne yaparlar?

Yavaş yavaş bir şey zikir ve telaffuz ederler. Önlerine bakarlar. Çalışırlar. Şehirlerden, zevk ve sefadan, şan ve şöhretten, maddî menfaatlerden, kısacası her şeyden vazgeçip ellerini çekerler. Uzun bezlere veya yünden libaslara bürünürler. Bunların hiçbir şeyleri yoktur ve hiçbir şeye sahip değillerdir. Oraya girerken zengin de olsa fakir olur. Elindeki bir şeyi rastgelene verir. Çünkü bunlar para biriktirmeğe, mal devşirmeğe asla eğilim göstermezler, rağbet etmezler. Asil, centilmen olanlar da köylü ile eşit olurlar. Çünkü hücreye kapanmış olanlarda mansıp ve paye, itibar ve derece yoktur. Her halükârda hepsi de eşittirler. Saçları, başlarındaki örtüleri, vücutlarındaki giysileri aynı tarzda ve aynı şekildedir. Hepsi de siyah ekmeği yerler, saman yatak üzerinde yatarlar ve aynı enkaz üzerinde hayatı terk ederler. Sırtlarındaki torbalar, bellerindeki ipler hep birdir. Mensup oldukları tarikat yalınayak yürümelerini emrediyorsa yalınayak yürürler. İhtimal ki aralarında bir prens de vardır. Lakin o da diğerleri gibi bir gölge, bir hayaldir. Unvan ve lakap yoktur. Aile isim ve unvanları bile terkedilip unutulur. Yalnız mahlasları yani ailesinin isminden başka olan kişilik isimleri kullanılır. Her türlü isim ve unvan bakımından da eşittirler. Cisim olarak varlıklarından sıyrılmış olup ruhanîliğe geçmişlerdir. “Akrabaları” yoktur. Dünyada herkes onların akrabasıdır. Fakirlere ve muhtaçlara yardım ederler. Hasta ve yaralıları tedavi ederler ve bakarlar. Emirlerine boyun eğip bağlanacakları adamları kendileri seçip belirlerler. Birbirlerine “kardeş” derler.

Siz şimdi benim sözümü keserek: “Ama sizin anlattığınız şey hayalî bir manastırdır!” dersiniz.

Doğrudur. Yeter ki bir manastır olsun, ben onu böyle kabul ederim.

Bu sebepledir ki, evvelce manastırdan bahsetmek gerektiği zaman onu saygılı bir dille zikrettim.

Ortaçağı, Asya’yı, tarihi ve ihtiyatlı siyaseti bir tarafa bırakarak, sırf felsefe açısından manastıra saygıyla göz atabilirim. Şu şartla ki, o manastırda her şey kendi tercihiyle olup cebir ve şiddet asla bulunmamalıdır. Ortaklaşa yaşayış olan yerde ortaklık vardır. Ortaklık olan yerde ise bir hak vardır. Manastır, eşitliğin ve kardeşliğin ürünüdür.

Dünyada hürriyet kadar ulvî bir şey olamaz. Hürriyet, manastırı cumhuriyete çevirmek için yeterli ve elverişlidir.

Bahsimize devam edelim:

Dört duvar arasında bulunan ve fakirane giyinen bu adamlar veya kadınlar her hususta eşittirler. Birbirlerine kardeş diye hitap ederler. Pekâlâ!

Başka bir şey yapmazlar mı?

Yaparlar.

Ne yaparlar?

Karanlığa bakarlar. Dizleri üstünde dua ederler. Ellerini birleştirip kaldırırlar.

Bu şekilde ne yaparlar?

-5-

İbadet ve Yakarış

İbadet ederler.

Kime?

Tanrı’ya.

Tanrı’ya ibadet! Bu ne demektir?

Üzerinde yaşadığımız kürenin dışında bir sonsuzluk, bir ebediyet var mıdır?

Varsa bir midir?

Mademki mevcut ve sürüp giden bir sonsuzluk vardır, durumun gereği olarak bunun zatı da olması icap eder. Bundan arınmış olursa, sınırlı olması lazım gelir, bunun tabii sonucu olarak da elbet idraki vardır. Bu da olmazsa sonsuzluk olması gerekir. Biz kendisine zatiyet fikrini yükleyemediğimiz takdirde o sonsuzluk bize mevcudiyet fikrini telkin edebilir mi? Başka bir deyişle, ondan farklı olduğumuza göre o mutlaklık değil midir? Aynı zamanda bizden dışta bir sonsuzluk bulunduğu halde, dâhilde de acaba yok mudur? Bu iki (ne müthiş bir toplama!) sonsuzluk birbirine tâbi değil midir? Onun aynası, yansıması, merkezi onun merkeziyle birleşik bir girdap değil midir? İkinci sonsuzluk da idrak edebilir mi? Düşünür mü? Sever mi? Arzu ve talepte bulunur mu? Eğer ikisinde de idrak var ise, onlardan her birinin de zatı bulunması icap eder. O halde yukarıki sonsuzlukta bir zat bulunacağı gibi aşağıdakinde de bir zat bulunur. İşte aşağıdaki zat ruh, yukarıdaki ise Tanrı’dır. Her iki sonsuzluk arasında manen temas kurmağa ve birbirine karışma halinde olmağa ibadet denilir.

İnsan düşüncesinden hiçbir şey yok sayılıp atılmamalıdır. Çünkü bu, iyi bir şey değildir. Tam aksine onun neyin sembolü olduğuna ve gelişmesine dikkat konusunda çaba göstermek lazımdır. İnsanın özelliklerinden ve mevcut güçlerinden bazısı bir bilinmezliğe doğru sürüklenip yönlendirilir ki, bu da tefekkür, murakabe ve ibadetten ibarettir. O bilinmezlik ucu bucağı olmayan bir denizdir. Vicdan nedir? Bilinmezliğin pusulasıdır. Tefekkür, murakabe ve ibadetten her biri büyük ve gizli birer şuledir, parıltıdır. Bunlara saygı göstermeli ve yüceltmeliyiz.

Ruhun bu muazzam parıltıları nereye gidiyor? Karanlığa! Yani (aslında) ışığa!

Millî hâkimiyetin büyüklük ve yüceliği, insanlığın hiçbir şeyi ret ve inkâr etmemesiyle kalıcı olur. İnsan haklarının yanında ruhun hakları da vardır.

Kanun, taassubu ortadan kaldırmaktan, sonsuzluğa saygı gösterip yüceltmekten ibarettir. Yaradılışın soy kütüğünün altında kulluk gösterip alnımızı yere sürmek, yıldızlarla dolu o büyük dallarını inceleyerek seyr-ü temaşaya dalmakla yetinmemeliyiz. Bir vazifemiz vardır: Bu da insan ruhu için çalışıp çabalamak, olağanüstü durumlara karşı sırları muhafaza etmek ve savunmak, anlaşılması imkânsız veya zor olan şeyi takdir etmek ve kutsamak, münasebetsiz olan şeylerden uzak durmak, açıklanması kabil olmayan şeylerden yalnız lazım olanlarını kabullenmek, itikadı temizlemek, dinin üzerindeki her türlü bâtıl inanç hurafelerini kaldırmak ve hakkı ortaya çıkarmaktan ibarettir.

-6-

İbadetin Değişmez Faydaları

İbadetin her şekli iyidir. Yeter ki ibadet saflık ve samimiyete dayansın. Kitabınızı kapamış olsanız bile sonsuzluktan ayrılmamalısınız. Sonsuzluğu inkâr eden bir felsefe bulunduğunu biliriz. Hastalıklardan bahseden ilmin kurallarına göre tasnif edilmiş bir felsefe vardır ki, güneşi de inkâr eder. Bu felsefeye ümmî yani körlük denir. Duygularımızdan birinin yokluğuna hakikat adını vermek o körlüğün bir cesaretidir.

Karanlıkta aranarak yürüyen bu felsefenin Tanrı’yı ikrar ve teslim eden felsefeye karşı böbürlenerek muhalefette bulunması tuhaftır. Bu bir köstebeğin güneşin varlığını görmek istememesine benzer.

İtiraf ederiz: Tanrı fikrini inkâr etmekle tanınmış kişiler arasında ünlü ve etkili olanları da vardır. Bu gibileri zekâ ve kudretlerine rağmen inkârcı olduklarına da tamamen inanmış değildirler. Bu adamların hatası dillerindedir. Lisanen Tanrı’ya inanmasalar bile zekâ ve iktidarları Tanrı’yı ispat için yeterlidir. Biz bu filozoflara saygı duymakla beraber felsefelerini reddeder, geçersiz sayarız.

Devam edelim:

Kelimelerle mükâfata nail olmak da hayret vericidir. Karmaşık fikirleri olan Kuzey ülkelerinde bulunan tabiat-ötesi hikmet (yani fikirler, ruhlar ve duygular gibi yalnız idrak edilerek anlaşılan ve sırf akılla açıklanabilen, incelenmesi ve gözlemlenmesi kabil olmayan şeylerin bilgisi) “kuvvet” kelimesine mukabil “arzu ve iradeler” lafzını kullanmakla, insan toplulukları arasında birlik ve anlaşma sağlamak yolunda bir inkılap (devrim) keşfettiği zannına düşmüştür. Bunlar “Bitki büyüyüp gelişir” yerine “Bitki ister” derler. Bu görüşe eğer “Kâinat ister” nazariyesi de eklenmiş olsaydı daha iyi bir sonuç çıkardı. Niçin? Çünkü şu sonuç ortaya çıkar: Bitki ister. Binaenaleyh onun bir zatı var; kâinat ister, çünkü onun da Tanrısı var.

Bu okulun aleyhinde bulunan bize gelince: Okul tarafından kabul olunan bitkinin arzu ve iradesine itimat edemeyiz. Bilakis onun inkâr ettiği kâinatın özel iradesine itimat ederiz.

Sonsuzluğun yani Tanrı’nın iradesini inkâr, sonsuzluğu inkâr şartıyla mümkün olabilir. Hâlbuki biz bunu ispat ettik. Sonsuzluğu inkâr, insanı doğrudan doğruya nihilizm (her şeyin hayal olduğuna ve hiçbir şeyin mahiyeti ve hakikati olmadığına inanmak) tarifine götürür ki, o halde her şey bir hayal demek olur.

Nihilizm nazariyesinin usulüyle tartışmak caiz değildir. Çünkü nihilizm muhatabının varlığına inanmadığı gibi, bizzat kendi varlığından da iyice emin değildir.

Onun bakış açısına göre bizzat kendisi de düşüncesinin zaptından ve anlaşılmasından başka bir şey değildir. Hâlbuki inkâr ettiği şeylerin hepsini, zikretmekte olduğu düşünce/fikir kelimesiyle kabul etmiş olduğunu göz önüne almıyor… Kısaca, tek bir heceden ibaret olan “Yok” kelimesinden ibaret bir sonuca insanı götüren bir felsefe, insan düşüncesine hizmet edemez. “Yok” kelimesine karşı verilecek bir cevap vardır ki, o da şudur: Var!

Nihilizmde iktidar ve kabiliyet yoktur.

“Adem (=Yokluk)” olmadığı gibi “sıfır” da yoktur. Her şey bununla beraber yine bir şeydir. Her şeyin bir asıl ve hakikati vardır. İnsan, etmekle değil tasdikle, emniyet ve itimatla yaşar.

Görmek ve göstermek de yeterli değildir.

Felsefenin bir tesir ve kuvveti bulunmalıdır. Felsefe insanı ıslah etmekten ve mükemmelleştirmekten ibaret olmalıdır. Sokrat, Hz. Âdem gibi, Marcus Aurelius’u vücuda getirmelidir. Başka bir deyişle, mutlu bir insanı akıllı ve hikmet sahibi insana dönüştürebilmelidir. “Eden”(Cennet)i “Lyceum”(Lise)ye dönüştürmelidir. Bilgi bir ödüllendirme olmalıdır. Haz duymak ne fena bir maksat, ne çirkin bir hırs ve tamahtır. Akıl ve iz’an sahibi olmayan bir mahlûk haz duyamaz. Ruhun hakiki muzafferiyeti tefekkürden ibarettir. Tefekkürü insanlara uzatarak sunan ilahî marifet iksirinden onlara da vermek, vicdan ile bilgi ve marifet arasında kardeşlik kurmak, bu gizli yüzleşme ile onları âdil ve haklı kılmak hakiki bilgeliğin tertemiz bir görevidir. Ahlak, hakikatin gelişmesidir. Düşünme, hareket ve eylemi davet eder. Mutlaklık eylemle ilgili olmalıdır. Hayale dayanan kurgular, insan düşüncesi bakımından solunabilir, yenilip içilebilir olmalıdır. Hayale dayanan kurguların “Alınız, bu benim etim, bu da kanımdır.” demeğe hakkı vardır.

Akıl ve hikmet (bilgelik) kutsal bir ortaklıktır. İşte bu şartla bilginin semeresiz bir aşkı olmaktan kurtulur, insanın bağlantı ve ilişkileri için faydalı bir usul haline gelir ve aynı zamanda insanlığa mutlak hâkim olur.

Felsefe iyiymiş gibi görünebilmek maksadıyla ve sırf merak çekme düşüncesiyle bir takım sırlar üzerine bina edilmemelidir.

Bize gelince: Özel değerlendirmelerimizi başka bir vesile ortaya çıktığında belirtmek üzere şimdilik şu kadar diyebiliriz ki: Ne insanlığın ortaya çıkışının şeklini, ne de ilerlemenin maksadını, varacağı son noktayı anlamak ve belirlemek gücünde olmadığımızdan, bizce, âdeta harekete getirici güç olan bu iki kuvvetin yokluğu hâlinde yapılacak tek bir şey kalır ki, o da itimat ve sevgiden ibarettir.

İlerleme maksattır, hayale dayanan kurgular (ülküler) ise aslî şekillerdir.

Hayale dayanan kurgu (=Ülkü) nedir?

Yüce Tanrı’dır.

Hayale dayanan kurgu (ülkü), mutlaklık, olgunluk, sonsuzluk; bunlar hepsi benzer lafızlardır.

-7-

Kınamada ve Suçlamada İhtiyatlılık

Tarihle felsefenin daimî bir takım görevleri vardır ki, aynı zamanda sıradan görevlerden sayılır. Caiphas piskopos, Dracon hâkim, Trimalcion kanun koyucu ve Tiberius imparator oldukça, bunların aleyhinde söz söylemek pek net, pek doğru bir düşüncedir ve kesinlikle şüpheye, tereddüde yol açmaz. Bununla beraber insanın kendi kendisine yaşamak hakkı, fiil ve hareketlerindeki serbestliği de desteklenmelidir. İnziva, insanlığa ait bir muammadır.

Manastırlardan masumiyete dayanan hatalar, güzel düşüncelere dayanmış olan sapıklıklar, sadakat ve bağlılığa dayandırılan cahillik, din uğrunda şehit olmayı seçenlerden, hatta bunların içindeki azap ve ızdırap mahalleri olan yerlerden bahsedildiği zaman, hemen daima evet ve hayır demelidir.

Bir manastır, bir tenakuzdur. Hedefi selametten, vasıtası ise nefsi feda etmekten ibarettir.

Manastır büyük bir hırs ve tamah maksadına dayanmıştır. Orada yoluna girilen tarikat ise yüce haklardan vazgeçme tercihini benimsemiştir.

Dünyada hükümran olmak için dünyadan geçmek, ruhbanlığın mutlakıyet hükûmetine taraftar olmanın esasıdır.

Manastırda zevk almak ve sevinmek için ızdırap çekilir. Gökyüzünün aydınlığına erişmek için dünyayla ilgili geceleri terk etmek ve alçalmak gerekir. Ahirette cennete kavuşmak için dünyada cehennem kabul edilir. Bu da ezelîliğe karşı mükâfata nail olmak için bir rahibe başörtüsünün veya rahip elbisesinin alınıp giyilmesinden ibarettir ki, bir intihar demektir. Böyle bir konuyu alaya almak olmaz. İster iyi olsun ister fena, orada her şey ciddiyete dayanmaktadır.

Hakkaniyetli bir adam bu hale karşı kaşlarını çatabilir. Fakat alaya alıp gülmekten uzak durur. Bu konuda öfkelenmeyi takdir ederiz, fakat nefret ve husumeti reva görmeyiz.

-8-

Kanun ve İnanç

Birkaç söz daha söyleyeceğiz.

Entrikalarla dolu kiliseyi kınar, suçlar, şiddet ve katılığa dayanan ruhanîliği küçümseriz. Düşünen bir adamı ise nerede görsek kendisine hürmet ederiz.

Münacat zemininde diz çökenleri kutsamaktan geri durmayız.

İnanç, insan için en lüzumlu bir ihtiyaçtır. İnancı olmayan kimselerin vay haline! Bu gibiler daima bedbahttırlar.

Düşünen bir adam, çalışmaktan ve amelden kesilmiş sayılamaz. Çalışma ve amel iki türlüdür: Biri göze görünür, diğeri görünmez.

Murakabe çalışma ve amel, düşünme ise hareket ve faaliyet demektir.

Göğüste bağlanmış kollar ve birleştirilmiş eller bir görev yapar. Bu bir iştir. Göğe bakmak da bir fiildir.

Meşhurlardan Tales dört sene hareketsiz durmuştur. Felsefeyi müesseseleştiren bu adamdır.

Bizce köşesinde oturan ve tek başına uzlete çekilenler âtıl değildirler. Karanlıkta tefekkür ve düşüncelere dalmak, ciddi bir iştir.

Yazdıklarımızın doğrulanmasından çekinmediğimiz halde, deriz ki, kabir gibi bir ebediyet hatırası insan için ibret verici bir vasıtadır. Bu konuda rahiple filozof aynı düşüncededirler. Ölüm zarurî ve tabiidir. Trappe rahibi bu hususta Horatius’a karşı savunma yapmıştır. İnsan hayatına kabrin varlığını da sokmak bilgelik prensiplerinin gereklerindendir. Münzevîliğin kanunu da bundan ibarettir. Bilge ile rahibin de bu konudaki fikirleri ortaktır.

Maddî bir kaplanlaşma vardır. Biz bunu isteriz. Bir de manevî büyüklük vardır. Bunu da nazar-ı dikkatten uzak tutmayız.

Değerlendirme ve tefekkürden arınmış fikirler diyorlar ki:

- Gizli bir maksada dayanarak hareket etmeden duran simaların ne faydası vardır? Bu fiil ve hareketten ne sağlanır? Ne yapıyorlar?

Heyhat!

Bizi bekleyen ve kuşatan karanlığa karşı ne olacağımızı belirleyip değerlendiremediğimiz halde cevap veririz ki:

- Belki onların yaptıkları işten daha ulvî bir iş yoktur!

Buna şunu da ekleriz:

- Belki ondan faydalı bir iş de yoktur!

İbadette bulunmayanlara karşı ibadette bulunanlara da ihtiyaç vardır.

Bizce bütün mesele, ibadette bulunan fikirlerin miktarındadır. Dua eden Leibnitz büyüktür, kutsamalarda bulunan Voltaire’in bu hareketi iyi bir şeydir. Tanrı Voltaire’i yüceltti.

Biz dinin lehinde olarak dinlerin aleyhindeyiz. Bir takım âyinlerin iyi olmadığına, ibadetin ise ulvîliğine ve kutsîliğine inananlar arasındayız. Ayrıca, içinde yaşadığımız bu dakikada, -neyse ki on dokuzuncu yüzyılda bir izi kalmayacak- birçok seviyesiz, ruhsuz belki biraz da yüksek tabakadan adamlar görürüz. Bunların emel ve maksatları zevk ve sürur içinde yaşamaktan ibarettir. Maddî ve âdî şeylerle uğraşan halkın arasından sürgün edilen, yani manastıra kapanan adam bizce muhteremdir.

Manastır dünyadan alâka kesmek demektir. Yüzeysel bir fedakârlık da yine bir fedakârlıktır. Görev uğrunda işlenmiş şiddetli bir hata da kıymet ve büyüklük taşır. Manastırlara ve özellikle en ziyade ızdırap veren kadın manastırlarına tarafsızca ve dikkatli bir şekilde bakacak olursak, sonrakilerinde yani bazı kadın manastırlarında bir azamet bulmamak mümkün değildir. İnzivanın bu derece şiddetli ve acı verici olmasına bakılınca, buna yaşamak denemeyeceği şüphesizdir. Çünkü bu, hürriyet değildir. O hayat, hürriyete aykırıdır.

Kabir de olamaz. Çünkü dolu ve örtülü değildir. Bilakis tuhaf bir yerdir ki, gayet yüksek bir dağın zirvesindeymiş gibi bakılacak olursa, bir taraftan içinde bulunduğumuz girdap ve diğer taraftan da ileride içinde bulunacağımız girdap görülür.

Orası yani manastır, iki dünyayı birbirinden ayıran dar ve sisli bir huduttur ki, o dünyalar marifetiyle aynı zamanda hem aydınlanır hem de karanlığa bürünür. Orada hayatın ışığı azaldıkça ölümün karanlığı basar.

Bu hal, mezarın yarı-karanlığından başka bir şey değildir.

Bize gelince: Biz ki kadınların inandıklarına inanmamaktayız. Ve, tıpkı onlar gibi, bir inançla yaşamaktayız. O dayanıklı ve mütevekkil yaratıklara, kendilerine karşı kapanmış olan dünya ile henüz açılmayan gök arasında, sırların adeta kenarında yaşamağa cesaret eden ve görmedikleri bir ışığa karşı yönelenlere hayretle bakıyoruz. Onlar ki, bilinmezlik ve karanlık içinde ızdıraba gömülmüş olan, yalvarıp yakaran, hayret ve tefekküre dalan, titreyen ruhlardır. Bazı durumlarda ebediyetin derin soluğuyla kaldırılan bu vücutlara bir nevi dindarca korku ve çekingenlikle, hatta gıptayla dolu şefkat ve merhametle ürpermeden bakmağa asla güç yetiremiyoruz.

-1-

Manastıra Nasıl Girileceği Müzakereye Konur

İşte bu manastırdı ki, Jean Valjean, içine -Fauchelevent Baba’nın dediği gibi- “Gökten düşmüş”tü. Hâlbuki oraya nasıl düştüğünü biz biliyoruz.

Polonceau sokağının köşesini teşkil eden bahçenin duvarını aşmıştı. Gecenin karanlığında duyduğu hoş nağmeler, rahibelerin gece dualarını ederlerken topluca çıkardıkları hoş ve etkileyici sesler idi. Karanlıkta kısmen görmüş olduğu loş mahal de manastırın mabediydi. Yere yüz üstü uzanıp yattığını görmüş olduğu hayal, istiğfar duasında bulunan bir rahibeydi. Kendisini pek çok hayrete düşüren çıngırak da bahçıvan Fauchelevent Baba’nın rahibelere yaklaştığını duyurmak üzere dizine tutturup asmış olduğu çıngıraktı.

Cosette bahçıvanın yatağına yatırıldıktan sonra Fauchelevent ile Jean Valjean güzelce yanmakta olan ateşin karşısında şarap, ekmek ve peynirden ibaret yemeklerini yiyerek barakada Cosette’in yattığı yataktan başka bir yatak bulunmadığından birer saman demeti üzerine uzanıverdiler.

Jean Valjean gözlerini kapamazdan önce: “Bundan böyle burada kalmam gerekir.” demişti. Bu söz sabaha kadar ihtiyar bahçıvanın zihnini yordu. Doğrusunu söylemek gerekirse her ikisi de gece uyuyamamışlardı.

Jean Valjean Polis Müfettişi Javert tarafından tanınıp takip edildiğini görerek Cosette ile Paris’e gittikleri halde, mahvolacaklarını anladı. Kendi kendine “Mademki bir rüzgâr kendisini bu manastıra atmıştır, o halde burada kalıp asla dışarıya çıkmamak lazımdır.” diyordu.

Bundan dolayı kendi durumunda ve konumunda olan bir bedbaht için bu manastır hem güvenli, hem de ölümcül bir sığınaktı. Çünkü manastıra bir erkeğin girmesi kesinlikle yasak olduğundan, görüldüğü takdirde yakalanarak hapishaneye gönderileceğine şüphe yoktu.

Eğer kendisini kabul ettirip de kalacak olursa güvenli bir yer olabilirdi. Burada kimse kendisini gelip göremezdi. Bu sebeple bundan daha güvenli bir yer bulmak mümkün değildi.

Öte yandan Fauchelevent Baba da Jean Valjean ile zihnini yormaktaydı. Bu halden bir şey anlayamamıştı. Düşünmüyordu: Manastırın her tarafı yüksek duvarlarla çevrili olduğu halde Mösyö Madeleine manastıra nasıl girebilmişti? Duvarlardan insanın aşabilmesine imkân yoktu. Üstüne üstlük yanında bir de çocuk vardı. Bu çocukla duvarlardan tırmanarak manastıra girmek nasıl mümkün olabilirdi? Bu çocuk kimdi? Her ikisi birden nereden geliyorlar?

Fauchelevent manastıra kabul olunduğundan beri Montreuil-sur-Mer’den söz edildiğini işitmemiş olduğundan olup biten olaylardan haberdar değildi. Madeleine Baba’nın, tabiatıyla, orada insana soru sormaya imkân bırakmayacak derecede bir hali ve tavrı vardı. Bundan başka Fauchelevent bir “ermiş”in sorguya çekilemeyeceğine inanmıştı. Onun nazarında Madeleine Baba, evvelki manevi gücünü taşıyordu. Ağzından kaçırmış olduğu bir iki sözden, Jean Valjean’ın zamanın zoruyla iflas ederek alacaklılar tarafından sıkıştırıldığını veya siyasi olaylar dolayısıyla kaçıp saklanmaya mecbur kaldığını sandı. Son ihtimal gerçekten pek uzak ve saçma görünmüyordu. Çünkü Fransa’nın kuzey tarafları halkının büyük kısmı gibi, ihtiyar, bir Bonaparte taraftarıydı. Saklanmak zorunda kalınca şüphesiz sığınacak yer olarak manastırı bulmuştu. Burada kalmak istemesi de tabii idi. Yalnız Mösyö Madeleine’in yanındaki kızla manastıra girebildiğine bir türlü akıl erdiremiyordu.

Şüphesiz bu hal bir rüya olamazdı. Çünkü kendilerini görüyor, maddî olarak dokunuyor, haşır neşir oluyordu. Bununla beraber duygularından ve gördüklerinden emin değildi. Her türlü faraziyeleri aklına getirdiği halde karanlık ve muğlak gördüğü bu yönü bir türlü anlayamıyordu. Anladığı bir şey varsa, o da Mösyö Madeleine’in hayatını kurtarmış olmasıydı. Kesin olan bu duyguysa kendisi için yeterliydi. Kendi kendine karar verdi: Şimdi sıra benimdir! O bana bir iyilikte bulundu. Ben de şimdi mukabelede bulunmalıyım. Şunu da vicdanen ekledi: Arabanın altında kaldığım zaman Mösyö Madeleine beni muhakkak bir ölümden kurtardığı gibi, kurtarmak için de tereddütte bulunmadı.

Bu düşüncelerle Mösyö Madeleine’i korumağa ve kurtarmağa karar verdi. Bununla beraber şu soruları zihninde soruyor, cevabını da kendisi veriyordu: Hayatımı kurtarmış olmasına bakarak, Mösyö Madeleine bir hırsız ise yine de koruyup kurtarmalı mıyım? Tamamıyla evet! Ya bir katil ise, yine kurtarmalı mıyım? Şüphesiz!

İşin zorluğu Mösyö Madeleine’i manastırda muhafaza etmekte baş gösteriyordu. Bu, pek zor bir problemdi. Fauchelevent bu zor ve tehlikeli girişime karşı da acizlik göstermedi. Geri çekilmeyi bir türlü kendine yediremiyordu. Saf ve cömert bir köylü olan Fauchelevent samimi olarak ve iyi niyetle hareket etmeğe karar verdi. Saint-Benoit tarikatının şiddetli prensiplerine ve kararlarına rağmen düşündüğünü eyleme çevirecekti. Fauchelevent menfaatperest bir adamdı. Ama son zamanlarda ihtiyarlık ve sakatlığını düşünerek, hem de mukabele olarak, bir iyilikte bulunmayı pek çok istiyordu. Bu arzu, ömründe şarap içmediği halde son nefesinde onu da tatmak için şiddetli bir yönelişle can atan bir adamın arzusuna benzer.

Bundan başka, senelerden beri manastırda bulunarak teneffüs ettiği hava, şahsiyetini yıkıp yok etmiş, kime olursa olsun, birine iyi bir davranışta bulunmak lüzumunu kendisine telkin etmişti.

Sözün kısası Mösyö Madeleine sadakatle hizmet edeceğine kesin olarak karar verdi.

Bu adama zavallı bir köylü demiştik. Bu nitelik, uygun olmakla beraber eksiktir. Bu hikâyenin bulunduğumuz noktasında Fauchelevent Baba’nın hayatının detaylarına dair birkaç söz söylemek isteriz.

Fauchelevent bir köylüydü. Fakat vaktiyle kasaba noterliğinde bulunmuş olduğu için kaba kurnazlığına biraz yalancılık, safderunluğuna da o nispette bir seziş kabiliyeti karışmıştı. Çeşitli sebeplerden dolayı noterlikte uzun müddet kalamamış, arabacılığa ve aynı zamanda işçi sınıfına kadar inmeğe mecbur olmuştu. Arabacılara has olan galiz küfürleri ile kamçı darbelerini bir yana bıraktığımız takdirde, hal ve tavrında yine bir noterlik hali görülürdü. Yaradılış olarak zeki olmakla beraber dili de oldukça düzgündü. Hatta köylüler kendisi için “Şapkalı bir mösyö -yani bir şehirli- gibi söz söyler” diyorlardı. Gerçekten Fauchelevent, geçen yüzyılın nitelendirdiği gibi yarı-şehirli ve yarı- köylü adamlardan sayılırdı. Mecazî tabirler olarak, yarı medenî yarı bedevî veya tuzla biber karışımı da denirdi. Talihsizliğinin her türlü zulüm ve sitemine uğramış tecrübeli, oldukça duygulu, azim ve sebat sahibi bir adamdı ki, bu hal onun fena bir adam olmasına engeldir. Geçmiş hata ve kötülükleri hafif ve kabul edilebilir şeylerdi. Kısacası ihtiyar Fauchelevent bir araştırıcıyı ve gözlemciyi haliyle, görünüşüyle ve yüzündeki alametlerle kendi lehine çekebilen adamlardandı. O buruşuk yüzü, ahmaklığa ve kötü niyete delil olabilecek alametlerden arınmıştı.

Fauchelevent sabaha kadar düşündükten ve kesin kararını verdikten sonra, sabaha doğru biraz dalmıştı. Şafak atarken gözlerini açtı. Mösyö Madeleine’in saman demetleri üzerinde oturarak uyumakta olan Cosette’e baktığını gördü. Fauchelevent saman yatağı üzerinde doğrularak dedi ki:

- Mösyö Madeleine, şimdi burada bulunuyorsunuz, ama girmek için ne yapacaksınız?

Bu söz durum ve konumu kısaca takdire ve anlatmağa yettiği için Jean Valjean’ı dalmış olduğu düşüncelerden uyandırdı. İki safdil ihtiyar istişareye başladılar.

Fauchelevent diyordu ki:

- İlk olarak sizce yapılacak şey, bu odadan kesinlikle dışarıya çıkmamaktır. Odadan dışarıya bir adım atmanız hepimizi mahvedebilir.

Jean Valjean:

- Doğrudur!

- Mösyö Madeleine, buraya pek kötü bir zamanda geldiniz. Rahibelerden biri ağırca hastadır. Bu sebeple herkes hastayla meşgul olacağından muvakkaten gözlerden uzak sayılırız. Hasta galiba ölmek üzeredir. Kırk saattir dua ediyorlar. Bütün rahibeler ayakta ve hazırlık halindedir. Ölmek üzere olan rahibe bir azizedir. Aslını ararsan burada biz hep aziz sayılırız. Onlarla benim aramdaki fark şundan ibarettir: Onlar “Bizim hücremiz” derler. Ben ise “Benim çukurum” derim! Şimdi can vermek üzere bulunanlara ve daha sonra ölenlere mahsus dualar okunacaktır, biz bugün müsterih olabiliriz. Fakat yarın için söz veremem.

- Bu baraka kısmen duvar ve harabe ile örtülü olduğu ve önünde ağaçlar bulunduğu için bakışlardan daima gizlenmiş durumdadır.

- Ben de şunu ekleyeceğim: Rahibeler bu tarafa pek sokulmazlar.

- Öyleyse?

Jean Valjean bu son sözüyle: O halde burada kalabiliriz. Bizi kimse görmez, demek istiyordu.

Fauchelevent cevaben dedi ki:

- Büyük rahibeler gelmez, bu iyi; lakin küçükler var.

- Hangi küçükler?

Fauchelevent son sözünü açıklamak için ağzını açtığı sırada bir çan sesi duyuldu.

Fauchelevent:

- Hasta rahibe ölmüş. İşte çan sesi…

Bu anda çan ikinci defa olarak çalındı.

- Mösyö Madeleine, bu çan rahibenin öldüğünü bildiriyor. Cenaze kiliseden çıkarılıncaya kadar tam yirmi dört saat devam etmek üzere her dakikada bir kere çan çalınır. Bakınız dakikada bir kere çalınıyor. Dinlenme ve tenezzüh zamanı gelince: Gerçekte yasak olmasına rağmen her tarafı alt üst ederler. Bunlar âdeta birer şeytandır.

- Kimler?

- Küçükler. Şeytan gibi her tarafa girip çıkarlar. Sizi pek çabuk bulurlar ve “İşte bir adam!” diye haykırırlar. Gene de bugün için tehlike yoktur. Bugün eğlence ve tenezzüh olmayacak, sırf dua ile geçecektir. Çanı işitiyorsunuz ya: Size tarif ettiğim gibi dakikada bir vurarak bir cenaze olduğunu haber veriyor.

- Anlıyorum, Fauchelevent Baba. Yatılı okul kızları var.

Dediği sırada zihninden geçirdi: “Cosette’in eğitim ve öğretim görmesi için bu iyi bir yer!”

- Evet, küçük kızlar var. Teneffüs ve gezinti zamanlarında bahçeye çıkıp oynarlar. Dediğim gibi her tarafa girip çıkarlar. Sizi burada pek çabuk meydana çıkarırlar. Burada bir erkeğin bulunması, vebanın bulunmasına benzer. Görüyorsunuz ya: Bana bile vahşi bir hayvan gibi çıngırak takıyorlar.

Jean Valjean enine boyuna düşünmeğe başladı. Kendi kendine:

- Bu manastır bizi kurtarabilir!

Diyordu. Sonra yüksek sesle:

- Evet, zorluk burada kalmaktadır.

- Tam aksine zorluk buradan çıkmaktadır.

Jean Valjean bütün kanının kalbine hücum ettiğini hissetti:

- Çıkmak mı?

- Evet, Mösyö Madeleine. Buraya girip kalmak için öncelikle çıkmak gerekir.

Çanın bir defa çalıp ara vermesinden sonra ekledi:

- Sizi bu halde burada görmeleri kesinlikle olamaz. Nereden geliyorsunuz? Benim için gökten inmiş oldunuz; çünkü ben sizi biliyorum. Fakat rahibeler için bir kapıdan girmiş bulunmak icap eder.

Bu aralık başka bir çan sesi daha işitildi.

Fauchelevent dedi ki:

- Bu çan ile de muganniye rahibeler mabede davet ediliyor; bir rahibe öldüğü zaman mabede davet olunurlar. Orada dua ederler. Rahibe gün doğduğu zaman can verdi. Zaten insanlar genellikle gün doğarken ölürler. Mösyö Madeleine, siz girdiğiniz yerden tekrar çıkamaz mısınız? Bunu sizi sorgulamak için sormuyorum, hatırıma geldi de soruyorum.

Bu soru Jean Valjean’ı sararttı. O müthiş sokağa inmeyi düşünmek bile kendisini ürpertiyordu.

Kaplanlarla dolu bir ormandan kurtulduktan sonra tekrar oraya girmek için bir dost kendisine nasihatte bulunuyordu. Bin türlü korku ve dehşetle dolaşmış olduğu sokakları gözü önüne getirdi, kendisini yakalamak üzere bekleyen jandarmaları, polisleri ve hatta Javert’i bile görür gibi oldu. Moral gücü tamamen kırılmış olduğu halde dedi ki:

- Bu imkânsızdır Fauchelevent Baba; siz farz ediniz ki ben gökten düştüm.

- İnanırım Mösyö Madeleine, inanırım. Yüce Tanrı şüphesiz sizi pek yakından görebilmek için alıp tekrar bırakmıştır! Yalnız şu var ki, sizi erkekler manastırına değil de yanlışlıkla kadınlar manastırına bıraktı! Her neyse. İşte bir çan sesi daha! Bu, kapıcının belediye dairesine gidip manastırda bir ölüm olduğunu haber vermek üzere belediye doktorunu getirmesi içindir. Bütün bu merasim ölüm için yapılıyor. Buradaki kadınlar bu ziyaretten hiç hoşlanmazlar. Doktorlar itikatsız oldukları için böyle şeylere itimat etmezler. Gelen doktor bazen başörtüsünü kaldırır. Bazen başka şeyi de kaldırır. Lakin bu defa pek çabuk doktor çağrılıyor. Kim bilir ne var? Sizin küçük hâlâ uyuyor. İsmi ne?

- Cosette.

- Sizin kızınız mıdır? Yani büyükbabasısınız değil mi?

- Evet.

- Bunu buradan çıkarmak kolaydır. Avluda bir kapı vardır. Bu kapıyı çalınca kapıcı açar. Kızı küfenin içine koyarak çıkartabilirim. Görenler Fauchelevent Baba küfesiyle çıktı derler. Bundan daha sıradan bir şey olamaz. Yalnız siz küçüğe ses çıkarmamasını ve asla kımıldanmamasını tembih edersiniz, istenen sağlanmış olur. Küfenin örtüsünü örterim. Chemin-Vert sokağında tanıdığım ihtiyar ve sağır bir yemişçi kadın vardır, oraya götürürüm. Orada bir küçük karyola var. Sağır kadının kulağına yüksek sesle bunun yeğenim olduğunu söylerim. Yarına kadar muhafaza eder. Sonra sizinle tekrar buraya girer. Zaten siz de tekrar buraya geleceksiniz. Durum ve işin görülmesi bunu gerektiriyor. Ama sizi nasıl çıkartacağız? İşin en zor tarafı burada…

- (Başını sallayarak:) Fauchelevent Baba, beni kimsenin görmemesi lazım. Bu çok önemli ve çok gerekli bir durumdur. Beni de Cosette gibi ya küfeyle, ya çuval içinde çıkarmak için bir çare bulunuz.

Fauchelevent Baba sol elinin orta parmağıyla kulağının arkasını kaşımağa başladı ki, bu hareket ciddi bir zorluk karşısında bulunduğuna delalet ederdi. Bu esnada bir üçüncü çan sesi işitildi.

Fauchelevent Baba:

- İşte ölüler doktoru gidiyor. Şüphesiz görevini bitirmiş olmalı. Zaten çok sürmez. Ölüyü görür, “Evet ölmüş; pek âlâ!” der, gider. Doktor öbür dünya için geçiş belgesini vize edince bir tabut gönderilir. Daha sonra debdebeli bir cenaze alayı hazırlanır. Ölen, rahibelerden olursa rahibeler tarafından; sörlerden olursa sörler tarafından kefenlenir. Sonra ben tabutu çivilerim. Esasen bahçıvan olduğum halde bu görev de bana aittir. Bir bahçıvan da biraz mezarcı sayılır. Ölü, sokakla irtibatı olan mabedin alçak bir divanhanesine konulur. Oraya ölüler doktorundan başka kimse giremez. Mezarcılarla kendimi adamdan saymıyorum. Sandukayı yani tabutu divanhanede çivilerim. Mezarcılar gelip alırlar. Araba ile götürürler. İşte ahirete bu şekilde gidilir. Boş bir sanduka getirip dolu götürürler. İşte bir ölünün defnedilmesi bu şekilde gerçekleşmiş olur.

Güneşin bir ışık huzmesi yatay şekilde gelerek uyumakta olan Cosette’in yüzünü aydınlatmağa başladı. Ağzı yarı açık bulunduğu için nur içen bir melikeyi andırıyordu!

Jean Valjean Cosette’in bu haline baktığı için artık ihtiyar bahçıvanı dinlemiyordu. Söylediklerini dinlememek ihtiyarın düşüncesine göre susmayı gerektirmeyeceğinden, gönül rahatlığıyla devam etti:

- Cenazeler Vaugirard mezarlığına götürülür ve mezar orada açılırdı. Bu mezarlığın kapatılacağı söyleniyor. Tüzüklere aykırı ve istenilen nitelikleri haiz olmayan bu mezarlar gayet eski olup, aslında terk edilecek zaman çoktan gelmiştir. Yazık, bu kabristan bence münasip ve uygundur. Orada mezarcı Mestienne Baba da dostumdur. Rahibeler taşıdıkları imtiyaz gereğince cenazelerini akşamdan sonra götürürler. Belediye idaresinin bu konuda emri vardır. Lakin dünden beri gerçekleşen hadise bir felakettir. Cru-cifixion Ana öldü. Madeleine Baba…

- (Üzüntüyle gülerek:) Madeleine Baba da defnolundu değil mi?

- Her daim burada kalmış olsanız gerçekten mezara girmiş olurdunuz.

Dördüncü defa olarak bir çan sesinin yankılanması üzerine Fauchelevent derhal duvardaki çivide bulunan çıngırağını alarak dizine bağladı:

- Bu sefer beni çağırıyorlar. Bu çan benim içindir. Başrahibe istiyor. Dur bakalım ne var? Mösyö Madeleine, siz bir tarafa hareket etmeyerek burada beni bekleyiniz. Şu sırada beni çağırdıklarına bakılırsa, başka türlü bir hadise var demektir. Açsanız şurada şarap ve ekmek, peynir var. Karnınızı doyurursunuz.

Dedikten sonra:

- Geliyorum!

Diyerek kulübeden çıktı.

Jean Valjean ihtiyarın sakat bacağının müsaadesi nisbetinde koşarak ve kavunluğuna da yan gözle bakarak bahçeye doğru ilerlemesini seyretti. Biraz sonra bacağındaki çıngırakla rahibeleri kaçırtan ihtiyar bahçıvan bir kapıya yavaşça eliyle vuruyor ve içeriden de hafif bir sesle “İlelebet, ilelebet!” yani giriniz deniyordu.

Bu, bahçıvanın, gerektiğinde lazım gelen emir ve talimatı almak üzere tahsis edilmiş olan bir görüşme odasının kapısıydı. Bu odanın mabedin divanhanesiyle bağlantısı vardır. Başrahibe odada bulunan yegâne sandalyeye oturmuş olduğu halde, Fauchelevent’ı bekliyordu.

-2-

Fauchelevent Zorlukla Karşılaşır

Bazı istisnaî hallerde bazı kimselerin ve bu meyanda rahiplerle rahibelerin vakarlı ve heyecanlı olmaları tabiatları gereğidir. Fauchelevent Baba görüşme odasına girdiği esnada bu hali başrahibede gördü.

Matmazel Blemeur veya İnnocente Ana denilen başrahibe ilim ve fazileti nisbetinde tatlı dilli şirin bir kadındı.

Bahçıvan çekingence bir saygıyla selamlayarak odanın eşiği üzerinde durdu. Tesbih çekmekte olan başrahibe bu aralık başını kaldırarak bahçıvana hitaben dedi ki:

- Siz misiniz Fauvent Baba?

Fauchelevent ismi manastırca “Fauvent” şeklinde kısaltılmıştı. Fauchelevent ikinci defa olarak başrahibeyi selamladı.

Başrahibe:

- Fauvent Baba, sizi çağırdım.

- İşte geldim, saygıdeğer ana.

- Size bir şey söyleyeceğim.

- (Korku ve çekingenlikle:) Benim de size söyleyecek bir sözüm var, muhterem ana.

- Bana söyleyecek bir sözünüz var, öyle mi?

- Sözüm bir ricadan ibaret.

- Peki, söyleyiniz.

Eski kasaba noteri ihtiyar Fauchelevent cerbezeli ve sebatkâr köylülerdendi. Bir tür cahillik vardır ki, sahibine kuvvet ve cesaret verir. Güvenilememekle beraber bu cahillik bazı hususlarda epeyce işe yarar. İki seneyi biraz geçen zamandan beri manastırda hizmet eden Fauchelevent bu haliyle istediği şeyleri yaptırmağa ve sözünü geçirmeğe muvaffak olmuştu.

İnzivaya çekilmiş biri gibi bahçedeki kulübesinde yalnız bulunur ve her şeyin esasını ve iç yüzünü anlamak arzusundan kendisini men edemezdi. Başları birer örtü ile örtülü bulunan kadınların uzaktan gidip geldiklerini hareket eden bir hayal gibi görüyordu. Bununla beraber yaradılışından getirdiği kavrayış kıvraklığı ve dikkatiyle sonunda bu hareketli hayallerde et ve kemik bulunduğunu, bu ölülerin birer hayata sahip olduğunu anladı. Bir sağırın gözleri gibi gözleri uzaktan görür, kulakları pek iyi işiten bir kör gibi de her şeyi uzaktan işitirdi. Bütün çan seslerinin belirttiği anlamlarla manastırın gizlenen ve saklı tutulan diğer hallerine vakıf olmuştu. Hâlbuki başkaları için bir muamma olan manastırın daimî surette hükmünü yürüten dinginliğinden ve sessizliğinden başka bir şey hissetmek ve çıkarmak imkân dışıdır.

Fauchelevent manastırın her halini biliyor, fakat gizli tutuyordu. Bu hilekârlıkta da başarılı oluyordu. Bütün manastır halkı onu ahmak zannediyordu. Ahmaklık ise manastırlarda fazilet sayılır. Muganniye rahibelerinin özellikle ona karşı sempatileri vardı. Fauchelevent gayet ağzı sıkı bir meraklı olduğu için herkesin güven ve itimadını kazanmıştı. Zaten görevi belirlenmiş olup başka hiçbir şeye karışmazdı. Bu hali, hakkındaki güven ve itimadın artmasını sağlıyordu. Manastıra mensup iki kişiden birçok şeyler öğrenmeyi başarmıştı. Bunlardan biri kapıcı, diğeri mezarcıydı. Kapıcıdan görüşme odasına, mezarcıdan ise defin işlerine ait incelikleri iyice öğrenmişti. Bu suretle rahibelerin hayat ve ölümlerine dair her şeyi öğrenmiş bulunuyor, fakat görevi gibi öğrendiği şeyleri de asla kötüye kullanmıyordu. İhtiyarlığı, topallığı, araştırıcı olmayışı ve biraz da sağırlığı manastırda böyle bir adam için istenilen niteliklerden sayılırdı. Kendisine bir halef belirlenmesi gerekse, pek güç başarılır ve böylesi ele geçirilemezdi.

Tamamen safdil ve her şeyden nasipsiz görünen bir adam gibi başrahibeye halini ifade etti. İhtiyarlığından, görevinin ağırlığından, bahçenin büyüklüğünden, geceleri uykusuz kaldığından, bazen ortaya çıkan işlerin kendisini pek yorduğundan; bu cümleden olarak ay ışığı münasebetiyle bahçedeki kavunların üzerini her gece hasırla örtüp muhafazaya mecbur olduğundan uzun uzadıya acıklı bir dille bahsetti ve sonunda bir kardeşi bulunduğunu söyledi. Başrahibe özel bir davranışta bulundu. Biraderinin kendisi gibi ihtiyar olduğunu söylemesi üzerine rahibe ikinci defa olarak bir harekette bulundu. Fakat bu ikinci hareketi güven ve itimattan kaynaklanıyordu. Kardeşinin becerikli bir bahçıvan olması hasebiyle yardım etmek üzere manastıra getirilmesine izin verilmesini, kendisinden memnun ve hoşnut kalınacağını, kabul edilmediği takdirde artık bundan fazla çalışmağa, sabır ve tahammül etmeğe kudreti yetmeyeceği için manastırı mecburen terk edeceğini; ve biraderinin torunu olan küçük bir kızın da eğitim ve öğretim için manastıra kayıt ve kabulünü, bunun gelecek için iyi bir rahibe olma ihtimali bulunduğunu beyan etti.

Fauchelevent bunları söylerken başrahibe parmakları arasında teşbihinin tanelerini çevirmekteydi. Sözünü bitirince dedi ki:

- Bu akşama kalın bir demir çubuk tedarik edebilir misiniz?

- Ne yapmak için?

- Bir şeyi kaldırmak için.

- Baş üstüne muhterem ana.

Başrahibe bunun üzerine hiçbir şey söylemeyerek kalkıp bitişik bir odaya girdi ki, burası mabetti. Muganniye analar mabette toplanmışlardı. Fauchelevent Baba yalnız kaldı.

-4-

Jean Valjean’ın

Austin Castillejo’yu Tamamen Okuduğu Yer

Topalın yürümesi bir tekgözün bakmasına benzer. Her ikisini de derhal istenilen hedefe çevirmeyi başaramaz. Bundan başka Fauchelevent tereddütlü ve şaşkındı. Bahçenin öte ucundaki barakasına bir çeyrek saatte ancak gidebildi.

Jean Valjean ateşin yakınında oturmaktaydı. Cosette uyanmıştı.

Fauchelevent kulübeden içeri girdiği sırada Jean Valjean ihtiyarın duvardaki küfesini Cosette’e göstererek diyordu ki:

- Beni iyi dinle Cosette’ciğim. Bu evden gitmemiz gerekiyor. Fakat sonra yine geleceğiz. Hakkımızda daha iyi, daha hayırlı olacak. Bu hayırhah adam seni şu küfe ile dışarı çıkaracak. Seni tanıdığı bir kadının evine götürecek. Orada beni beklersin. Sonra ben gelip seni oradan alacağım. Dikkat et. Eğer Madam Thénardier’nin seni tekrar almamasını istersen sana söylenen her şeye itaat et ve hiç sesini çıkarma.

Cosette verilen emre tamamen itaat edeceğini başıyla ettiği ciddi bir işaretle anlattı. Fauchelevent’ın kapıyı iterek içeri girdiğini görünce ona hitaben:

- Eee, ne haber?

Demesi üzerine Fauchelevent cevap verdi:

- Her şey yolunda. Hiçbir şey yolunda değil. Sizi buraya getirmeme izin verdiler. Lakin buraya girmezden evvel her halde buradan çıkmanız gerekiyor. Asıl zorluk işte burada. Çocuğu çıkarmak kolay. Sizi çıkarmak zor…

- Cosette’i götüreceksiniz, değil mi?

- Evet, sesini çıkarmayacak ya?

- Hayır. Bundan emin olabilirsiniz.

- Pekâlâ! Ya sizi ne yapacağız Madeleine Baba?

Diyerek bir lahza acı acı düşündü. Sonra birdenbire dedi ki:

- Ama buraya girdiğiniz yerden çıkamaz mısınız?

Jean Valjean evvelce söylediği gibi bu defa da şu sözü tekrarlamakla yetindi:

- Mümkün değil!

Fauchelevent kendi kendine mırıldanarak:

- Beni üzen bir çare daha var. Tabutun içine toprak koyacağımı söyledim. Hâlbuki düşünüyorum. Bu iyi bir şey olmayacak. Toprak bir cesedin yerini tutamaz. Toprak dökülüp saçılır. Ağır bir cisim gibi bir yerde durmaz. Tabutu götürecek adamlar bunun farkına varırlar. Bu da iyi bir şey olmaz. Anlıyor musunuz Madeleine Baba? Hükûmet bu suretle şüphelenir ve işin farkına varırsa pek kötü olur…

Jean Valjean karşısındakinin söylediği sözlerden neyi kasdettiğini tamamen anlayamadığı için hayretle yüzüne bakıyordu.

Fauchelevent devam etti:

- Çıkmanız kesinlikle lazım. Fakat nasıl? Yarına kadar bu iş olup bitmeli. Aldığım emir üzerine sizi yarın buraya getireceğim. Başrahibenin yanına götüreceğim.

Diyerek, kendisi için verilmiş olan bu müsaadenin manastıra edeceği bir hizmete karşı mükâfat olduğunu söyledi. Ve defin işleminin yapılmasına katılacağını belirterek, tabutları kendisinin örtüp çivilediğine ve kabristanda mezarcılara nezaret ettiğine dair açıklamalarda bulundu. Sabahleyin ölen rahibenin kabristana götürülmesi icap ederken azize olması ve ölmeden önce manastıra defnedilmesini vasiyet ettiği için rahibelerin tebliğ edilmiş emirlere rağmen ölüyü mahzene defnedeceklerini, bu usule aykırı teklifi kabul ederek cenazeyi manastırın altındaki mahzene indireceğini anlattı. Bu hizmetine karşı başrahibenin “Biraderim” dediği adamı manastıra bahçıvan ve yeğeni olan küçük kızın eğitim öğretimi için de manastırın okuluna öğrenci olarak kabul edilmesine razı olduğunu sözlerine ilave etti.

Fauchelevent’in “Biraderim” dediği Mösyö Madeleine ve Mösyö Madeleine’in yeğeni olan çocuk da Cosette idi!

- Yarın cenaze defnolunduktan sonra sizi başrahibenin yanına götüreceğim. Öyle emretti. Cosette’i de beraber götüreceğiz. Sizin manastırdan dışarda bulunmanız icap eder ki buraya getirmiş olayım. Hâlbuki buradan götürmek mümkün olamaz. Size her şeyi anlattım. Zannedersem artık nasıl bir müşkülat içinde bulunduğumuzu anladınız. İkinci bir müşkülat daha var: Gelecek tabut boş kalacak. Buradan içinde bir cenaze bulunduğu halde çıkması gerekirken boş çıkması elbette iyi bir şey değil.

- Bu boş kalacak tabuttan maksat nedir? Bu noktayı anlamadım.

- Belediyenin buraya göndereceği tabut.

- Ne belediyesi, hangi tabut?

- Manastırda bir rahibe öldüğü zaman belediye doktorlarından biri buraya gelir. Cenazeyi muayene eder ve “Manastırda bir rahibe vefat etmiştir.” der. Bunun üzerine ertesi gün belediye idaresi rahibenin naaşını alıp defnetmek üzere kabristana götürmek için bir araba, bir tabut, birkaç da mezarcı gönderir. Bu ölen rahibe için de tabii aynı merasim yapılacaktır. Biz rahibeyi manastırın altındaki mahzene defnedersek belediyenin göndereceği tabut boş kalmış olmaz mı?

- Doğru. İçine bir şey koymalı.

- İçine bir ölü konulabilir. Bir ölü olsa iş kolaylaşır. İş, bir ölü bulmakta.

- Ölü yerine başka bir şey konabilir.

- Ne gibi?

- Canlı bir adam koruz.

- Canlı bir adam mı?

- Evet. Beni koyunuz.

- (Oturduğu sandalyeden altında bir fişek patlamış gibi sıçrayıp kalkarak:) Sizi mi?

- Evet beni! Niçin mümkün olmasın?

Bu anda Jean Valjean’ın yüzünde kış günlerinde gökyüzünde görülen bir ışık dalgalanması gibi garip bir gülümseme belirdi:

- Fauchelevent Baba, siz bana Crucifixion Ana öldü dediğiniz zaman ben de Mösyö Madeleine de öldü demiştim. İşte şimdi bu şey olacak. Yani rahibenin yerine kabristana ben defnolunacağım.

- Gülüyorsunuz. Ciddi söylemiyorsunuz.

- Bilakis çok ciddi söylüyorum. Benim buradan çıkmam lazım değil mi?

- Şüphesiz.

- Bana da bir örtü ile bir küfe bulmak gerekeceğini söylememiş miydim?

- Evet.

- O halde benim örtüm siyah bir kumaştan ve küfem de çam ağacından olacak. Farkı bu!

- İlk olarak, beyaz kefen konur. Rahibeleri beyaz kefenle defnederler.

- Öyle olsun. Rengin önemi yok.

- Madeleine Baba, siz herhalde sıradan bir adam değilsiniz. Sizde bir büyüklük görüyorum.

Zindanların garip usullerinden olan böyle bir tasavvurdan bahsetmek, etrafını çeviren zorluklardan kurtulmak ve manastırın küçük töreni dediği defin merasimine katılmak, Paris’in Saint-Denis sokağındaki derede balık tutmağa çıkmak kadar Fauchelevent’a garip ve hayret verici göründü.

Jean Valjean sözüne devamla:

- Kimseye görünmeksizin buradan çıkmak lazım değil mi? Bundan daha güzel bir tedbir bulamayız. Bu, âdeta faydalanılacak bir fırsattır. Yalnız bana şurasını bildir: Cenaze tabuta nasıl konur? Bu tabut nerededir?

- Boş tabut mu?

- Evet.

- Aşağıda Ölüler Salonu denilen yerde, iki sehpa üzerindedir. Üstünde de kefen vardır.

- Tabutun uzunluğu ne kadardır?

- Altı kadem.

- Bu Ölüler Salonu dediğiniz yer, nedir?

- Manastırın zemin katındaki odalardan biri. Bahçeye bakan parmaklıklı bir penceresi vardır ki, gerektiğinde kapatmak üzere bahçe tarafında kanatları da mevcuttur. Bu odanın biri manastıra, öbürü mabede açılır iki de kapısı vardır.

- Hangi mabede?

- Sokak tarafında bir kapısı bulunan mabede. Buraya Pazar günleri hariçten de adam gelir.

- Bu iki kapının anahtarları sizde mi?

- Hayır. Manastıra açılan kapının anahtarı bendedir. Mabede açılan kapınınki ise kapıcıdadır.

- Kapıcı bu kapıyı ne zaman açar?

- Yalnız tabutu almak üzere gelenler için açar. Tabut çıkınca kapı tekrar kapanır.

- Tabutu kim kapatıp çiviler?

- Ben.

- Üzerine örtüyü kim örter?

- Ben.

- O esnada yalnız mı bulunursunuz?

- Belediye idaresine mensup doktordan başka oraya kimse giremez. Bu yasak, duvar üzerinde de yazılıdır.

- Bu gece herkes uyuduktan sonra beni orada gizleyebilir misiniz?

- Hayır. Fakat Ölüler Salonuna bitişik karanlık bir küçük yer vardır ki definle ilgili şeyler koyarım. Anahtarı da bendedir. Oraya gizlenmeniz mümkün.

- Yarın tabutu almak için kaçta gelecekler?

- Akşamın saat üçüne doğru gelirler. Tabutu alıp Vaugirard Mezarlığına götürürler. Gece yarısından biraz evvel defin töreni yapılır. Kabristan buraya yakın değildir.

- Ben bu geceyi ve yarının bir kısmını o karanlık yerde geçiririm. Yalnız karnım acıkırsa ne yaparım?

- Size icap eden şeyi getiririm.

- Saat ikide beni tabuta koyup çivileyebilir misiniz?

Fauchelevent verilen karardan vazgeçerek ve parmaklarını çıtırdatarak dedi ki:

- Ama hayır, bu mümkün değil!

- Yahu adam! Bir çekiçle birkaç çiviyi tahtaya çakmaktan imtina mı ediyorsunuz?

Fauchelevent’a tuhaf ve hayret verici görünen bu şey, Jean Valjean için sıradan işlerden sayılırdı.

Jean Valjean bundan daha müthiş ve ölümcül yerlerden geçmişti. Onun indinde bir tabuta girmek ve üzerinden çiviletmek kesinlikle önemsiz bir şeydi.

Jean Valjean o zamana kadar nice dar deliklerden geçmişti. Mahpuslar kurtulmak için kaçacakları yerin genişliğine göre küçülmenin yolunu bilirler. Bir hastaya musallat olan kriz, o hastayı ya öldürür veya sağlığına kavuşturur. Firar da bir mahpus için öyledir. Firar bir tür şifadır. İyileşmek için ne kabul edilmez? Eşya gibi bir sandığa kapanıp kalmak, uzun müddet yaşamak, havasız bir yerde hava bulmak, oradaki havayı idareli kullanmak Jean Valjean’ın hüner ve maharetlerindendi.

Bundan başka, bir tabuta canlı olarak girmek misli görülmemiş bir olay sayılamazdı. Bu gün bir mahkûmun girdiği tabuta vaktiyle bir imparator da girmiştir. Rahip Austin Castillejo’nun rivayetine göre Şarlken tahttan feragatinden sonra son defa olarak Plombes’i görmek üzere Saint-Yuste manastırına girip çıkmak için tabuta girmeğe mecbur olmuştur.

Fauchelevent biraz kendisine gelince haykırarak dedi ki:

- Ama hava almak için ne yapacaksınız?

- Ben hava alırım.

- Tabut içinde mi teneffüs edeceksiniz? Ben kendi hesabıma onu hatırıma getirmekle bile boğulurum.

- Elbet sizin bir burgunuz vardır. Tabutun ötesinde berisinde birkaç delik açarsın. Üstüne gelecek örtüyü de biraz aralıklı olarak çivileyecek olursanız istenilen sağlanmış olur. O zaman rahatça hava alabilirim.

- Pekiyi, ya bir öksürmek, aksırmak mecburiyeti olursa ne yaparsınız?

- Kurtulmak düşüncesiyle kaçan bir adam ne öksürür, ne aksırır.

Böyle dedikten sonra Jean Valjean sözlerine şunları ekledi:

- Fauchelevent Baba, iki şeyden birine karar vermek gerekir: Ya burada kalıp yakalanmak veya tabuta girip buradan çıkmak göze alınmalıdır.

Kedilerin iki kanadı aralık kapı aralığında ne kadar oynamak istedikleri malumdur. Kediye içeri gir demeyen var mıdır? Bazı kimseler ise yolları üzerinde kısmen açılan bir girdaba, gerçekleşmiş olan bir hadiseye karşı şaşkın ve mütereddit bulunurlar. Belki bir tehlikenin tehdidi altında kalarak ezilirler de kurtuluşa erişmek üzere bir tarafa gitmek için yine kesin bir karar veremezler. Pek tedbirli olanlar kediler gibi, belki de kedi oldukları için, bazen cesur olanlardan daha fazla tehlikeye maruz kalırlar.

Fauchelevent işte böyle kararsız tabiatlı bir adamdı. Bununla beraber Jean Valjean’ın sebat ve metaneti ona da tesir etmeğe başlıyordu. Mırıldanarak:

- Doğru, başka çare yok!

Demesi üzerine Jean Valjean:

- Beni yegâne üzen şey, kabristanda cereyan edecek haldir.

- Tam tersine, beni hiç üzmeyen bir taraf varsa o da budur. Siz tabuttan sağ çıkacağınızdan emin iseniz, kabirden sizi çıkaracağıma kesinlikle emin olunuz. Mezarcı dostum sarhoşun biridir. İsmi Mestienne Baba’dır. İhtiyar ayyaşın biri. Cenazeyi taşıyan tabutu kabire mezarcı indirir. Ben de mezarcıyı cebime indiririm. Şu halde mezarcı elimizde demektir. Orada geçecek hali sana anlatayım: Akşamın alaca karanlığında yani kabristan kapısının kapanmasından üç çeyrek evvel kabristana gidilir. Cenaze arabası kabire kadar gider. Arabayı oraya kadar takip etmek görevimdir. Böyle zamanlarda yanımda bir çekiç, bir testere ve bir kibrit bulunur. Araba durur. Mezarcılar ölü sandukasının yani tabutun etrafından bir ip dolaştırarak açılmış olan kabire indirler. Rahip dua etmeğe başlar. İstavroz çıkarır. Okunmuş sudan üzerinize biraz serpip gider. Ben Mestienne Baba ile yalnız kalırım. Size dedim ya: Bu adam eski dostlarımdandır. Her halde iki ihtimalden biri gerçekleşecek: Bu adam ya sarhoş olacak, ya da olmayacak. Sarhoş değilse Bon Coing meyhanesi henüz açıktır. Kendisine “Gel birer kadeh atalım!” derim. Onu götürür, bir iyi sarhoş ederim. Sarhoş olması çok sürmez. Zaten çoğunlukla biraz sarhoş gezer. Masanın altında sızar. Kabristana girmek için taşıdığı ruhsatnameyi alıp yalnız gelirim. Artık biz bize kalırız. Benden başka kimse ile işiniz yoktur. Eğer sarhoş ise kendisine: “Haydi sen git. Senin işini ben hallederim.” diyerek onu savarım. O gidince sizi kabirden çıkarırım.

Jean Valjean elini uzattı. Fauchelevent köylülere has olan bir saflık ve samimiyetle bu eli sıktı. Sonra Jean Valjean:

- Kararımız bundan ibaret, Fauchelevent Baba. İşler yoluna girdi.

Fauchelevent kendi kendine diyordu ki:

- Karar anlaşıldı. İşler de yolunda. Yalnız Allah vere de umulanın aksine bir terslik zuhur etmese!

-5-

Ölümsüzlük İçin Sarhoşluk Yeterli Değildir

Ertesi gün güneş doğduğu sırada Maine caddesinden geçenler eski tarzda ve ölü kafasıyla süslenmiş bir cenaze arabası görerek saygıyla şapkalarını çıkarıyorlardı.

Arabada beyaz bir kumaşla örtülü bir ölü sandukası bulunuyordu. Beyaz örtü üzerinde büyük bir haç vardı ve bu, âdeta kollarından asılmış büyük bir ölü gibi görünüyordu. Üzerinde matem alameti olarak siyah bir örtü bulunan başka bir arabada dinî kıyafetini giymiş bir rahiple kırmızı takkeli bir çocuk bulunuyordu. Cenaze arabasının sağ ve sol taraflarında birer mezarcı ile arabanın arkasında işçi elbisesi giymiş ihtiyar bir adam topallayarak yürümekteydiler.

Bu alay, Vaugirard Mezarlığına doğru gidiyordu.

En geride topallayarak yürüyen ihtiyarın cebinin ağzından bir çekiç sapıyla bir keski ve kerpetenin iki kolu görünmekteydi.

Vaugirard Mezarlığı’nın Paris’in öteki kabristanlarına göre bir istisnaîliği vardır. Vaugirard Mezarlığı’nın diğerlerine göre bazı özel âdetleri vardı. Mezarlığın iki kapısı bulunup biri arabalara, diğeri şahıslara mahsustur.

Mahallenin eski kelime ve tabirlerden vazgeçemeyen bazı ihtiyarları bu kapılardan birine “Süvari Kapısı”, diğerine “Piyade Kapısı” adlarını vermişlerdir.

Küçük Picpus Manastırı’nın Bernardin-Benedictin rahibeleri, daha önce de söylemiş olduğumuz gibi, cenazelerini evvelce manastırlarına ayrılmış bir köşesine defnetmek ve akşamları götürmek üzere hükûmetten özel izin almışlardı. Bu izin gereğince mezarcılar manastırın cenazelerini yaz mevsiminde akşamüzeri, kış mevsiminde ise geceleri defnedebilmeleri sebebiyle ayrıca bir kayıt ve intizam altına alınmışlardı.

O devirde Paris kabristanlarının kapıları belediye nizamları gereğince güneş batar batmaz kapandığından, aynı nizama tâbi olan Vaugirard Mezarlığı’nın kapıları da o zamanda kapatılırdı.

Süvari ve Piyade kapıları parmaklıklı olup Mimar Perronnet tarafından inşa edilmiş olan bir kulübe de kapıcıya tahsis edilmiştir. İnvalides kulesinin arkasından güneş kaybolunca bu parmaklıklı kapılar büyük rezeleri üzerinde döndürülerek kapatılır. Kapılar kapatıldıktan sonra kabristanda görev veya başka sebepler dolayısıyla geç kalan bir mezarcı, üzerinde bulunması icap eden ruhsatnameyi göstermedikçe çıkamaz. Kabristandan bir mezarcı çıkarken taşımış olduğu ruhsatnameyi kapıcının kulübe penceresinde bulunan bir kutuya atar. Bu kutu postanenin mektup kutusuna benzer. Ruhsatnamenin atıldığını gören kapıcı, bunun ardından kapının ipini çeker ve böylece Piyade Kapısı açılır.

Ruhsatnamesi olmadığı zaman çoğunlukla yatıp uyumuş olan kapıcıya haber vermeğe ihtiyaç doğar. Kapıcı ise kalkıp mezarcıyı tanırsa anahtarla kapıyı açar, mezarcı da çıkar, fakat on beş frank bir para cezası vermeğe mecbur olurdu.

Talimata aykırı olan kabristanın bu tuhaf halleri belediye idaresinin disiplinli muamelelerini bozuyordu.

1830 tarihinde bu garip usuller kaldırılmıştır.

Montparnasse Mezarlığı, Vaugirard Mezarlığı’nın yerini aldı. Vaugirard’ın mevcut meyhanesini de miras olarak devraldı. Üzerine bir ayva resmi konulmuş olan bir tahta meyhanenin kapısı üzerine asılmıştı. Mezarlık “Bon Coing(=İyi Ayva)” adıyla bir taraftan içenlere, bir taraftan yiyip içerek bu fâni dünyaya elveda çekmiş olanlara tekkelik etmiş oluyordu.

Vaugirard Mezarlığı’na bir harabeliğe dönmüş denebilirdi. Her tarafında çöküntü ve yıkıntı görülüp, güzel ve hoşa gidecek çiçekler yerine, baştanbaşa yabani otlar ve dikenler boy atmıştır. Şehir ve kasabalarda oturanlar öldüklerinde Vaugirard Mezarlığı’na gömülmek istemezler. Orada daima bir fakirlik ve miskinlik manzarası vardır. Pere-Lachaise Mezarlığı herkesin beğenisini kazanmış olup burada defnolunmak maun ağacından yapılmış kıymetli şeylere sahip olmak gibi telakki olunurdu.

Pere-Lachaise Mezarlığı’nda başka bir zariflik ve güzellik vardır.

Vaugirard Mezarlığı saygıdeğer bir yer sayılıp Fransa’nın eski zamanlarında kullanılmış bir usul ile düzenlenerek her türlü ağaç ve çiçek dikilirdi. Düz ve dosdoğru olmak üzere güzel yollara taksim edilmiştir. Her tarafında Arabistan’ın sidre denilen mazı ve şimşir ağaçlarıyla çobanpüskülü denen bitkiler dikilidir. Şecerikazım veya porsuk denilen ağaçlar altında kabirler ve sandukalar görülür. Yabani otlar büyük bir yükseklik kazanmıştır. Güneş battıktan sonra mezarlık hazin ve acıklı bir manzara kazanır. Bazı yerleri pek fazla gamlı ve elem verici bir görüntüye sahiptir.

Siyah istavrozlu ve beyaz çuhalı cenaze arabası Vaugirard Mezarlığı’na ulaştığında dünyayı aydınlatan güneş henüz ezelden beri saklandığı yere çekilmemişti. Arabayı topallayarak arkadan takip eden adam, Fauchelevent Baba’dan başkası değildi.

Crucifixion Ana’nın, kendi vasiyeti ve manastır rahibelerinin arzusu doğrultusunda manastır mabedinin altındaki mahzene defni, Cosette’in küfeye konularak manastırdan çıkarılması, Jean Valjean’ın Ölüler Salonu’na sokularak gizlenmesi ve sonra boş tabuta konulması tam bir başarıyla sonuçlanmıştı.

Bu vesileyle şurasını da belirtelim ki, Crucifixion Ana’nın mabedin altındaki mahzene defni bizce tamamıyla büyük bir hata sayılamaz. Bu husus, göreve benzer bir hata idi.

Manastır rahibeleri bu defin merasimini endişe ve ızdırapla psikolojik durumları bozulmasına rağmen, vicdanen uygun gördükleri için takdirle, güzellikle ve candan yerine getirmişlerdir. Manastırlarda emir ve idare yönünden hükûmet daima ceza verebilecek bir müdahaleci nazarıyla görülür. Oralarda evvela dinî şartların yerine getirilmesi, sonra kanun ve nizamlara bağlılık arzu edilir. İstediğiniz gibi kanun ve nizamlar tesbit edip düzenleyebilirsiniz. Ama bunları kendiniz için muhafaza ediniz.

Sezar’a verilecek vergi, Cenab-ı Hakka verilecek verginin bir artığıdır.

Mezhep esas alındığında, bir prensin hiçbir önemi yoktur.

Fauchelevent Baba arabanın arkasında topallayarak gönül rahatlığıyla yürümekteydi.

Fauchelevent Baba biri manastır rahibeleriyle, diğeri Mösyö Madeleine ile olmak üzere eşdeğer iki büyük kabahat işlemişti. Bu kabahatlerden biri manastırın lehinde, diğeri aleyhinde olarak işlenmiş bulunuyordu. Gerçekten işlenmiş olan hatalar için yapılmış teşebbüsler başarıyla sonuç vermişti. Buna rağmen bu icraat, hata olarak nitelenmekten kurtulamaz.

Jean Valjean’ın tabut içindeki tam sükûneti, istenilenin üstündeydi. Fauchelevent Baba işin sonuna kadar muvaffak olacaklarına tamamen emindi. Asıl zorluk o zamana kadardı ve ondan sonrasını artık önemsiz sayıyordu.

İki seneden beri safdil ve şişkin yanaklı bir adam olan mezarcı Mestienne Baba’yı on defa sarhoş etmişti. Fauchelevent Baba onu istediği gibi oynatır ve ona her istediğini yaptırtabilirdi. Kendi arzu ve emeliyle Mestienne Baba’nın başı Fauchelevent’ın yapacağı her takkeye uygun gelirdi. Bu suretle Fauchelevent Baba kesin başarıdan emin bulunuyordu.

Araba mezarlığa ulaştığı zaman Fauchelevent Baba bir kere arabadaki tabuta baktıktan sonra iri ellerini sevinçle oğuşturarak kendi kendine dedi ki:

- İşte güzel bir oyun ki, başarıyla oynanıyor!

Birden araba durdu. Parmaklıklı kapının önünde bulunuluyordu. Defin işleri için verilmiş ruhsatnameyi kapıcıya göstermek gerekiyordu. Cenaze âyinini icra edecek olan memur kapıcıya ruhsatnameyi gösterdi. Ruhsatnamenin verilmesi ve kontrolü bir iki dakika uzar. Bu esnada meçhul bir şahıs ilerleyerek arabanın arkasında ve Fauchelevent Baba’nın yanında durdu. İşçi kıyafetinde bulunan bu adam geniş cepli bir ceket giyinmiş olup koltuğu altında bir kürek bulunmaktaydı.

Fauchelevent bu meçhul şahsa bakarak:

- Siz kimsiniz?

Demesi üzerine meçhul şahıs cevapladı:

- Mezarcı!

Göğsüne bir top güllesi isabet eden bir adamın yaşadığı farz edilse, yüzünün alacağı hal şüphesiz Fauchelevent Baba’nın o anda yüzünde oluşan hale tamamen benzerdi.

- Mezarcı mı?

- Evet.

- Siz mi?

- Ben!

- Mezarcı Mestienne Baba’dır.

- Evet, o idi.

- Ee, o halde?

- O halde o vefat etti.

Bu cevap her türlü ümit ve beklentinin dışındaydı. Bundan başka Fauchelevent her şeyi ümit edebilirdi. Her şey mümkün idi. Yalnız bir mezarcının vefat etmesi mümkün değildi! Lakin niçin mümkün olmasın? Onlar da mademki insandırlar; ölürler. Başkalarının mezarlarını kazarken kendi mezarları da açılır.

Fauchelevent şaşkınlık ve hayretinden ağzını açıp bir söz söyleyemedi. Sanki dilsizdi. Biraz sonra bütün gücünü toplayarak kekeledi:

- Ama bu mümkün değil!

- Mümkün oldu bile.

- (Hafif bir sesle:) Ama mezarcı Mestienne Baba’dır.

- Bana bak köylü. Napoleon’dan sonra nasıl XVIII. Louis kraliyet tahtına oturduysa Mestienne Baba’dan sonra da mezarcı Gribier tayin olundu. İsmim Gribier’dir.

Fauchelevent ölü gibi sapsarı kesildiği halde muhatabına baktı. İsminin Gribier olduğunu söyleyen bu adam uzun boylu, zayıf siması morumsu bir renkte olup sanatında beceriksizliğinden dolayı mezarcı olmağa mecbur olan bir tabibe benziyordu.

Fauchelevent kahkaha ile gülerek:

- Dünyada ne garip şeyler oluyor! Mestienne Baba öldü. Küçük Mestienne Baba hayatı terk ettiyse yaşasın Küçük Lenoir Baba! Siz bu Küçük Lenoir Baba’nın ne demek olduğunu bilir misiniz? Kırmızı bir Suresne şarabı! Vah zavallı Mestienne Baba, öldü ha? Çok acıdım. Pek iyi bir adamcağızdı. Lakin siz de iyi bir adama benziyorsunuz. Öyle değil mi, arkadaş? Birazdan seninle gider, birer kadeh çakarız, olmaz mı?

Mezarcı derhal cevap verdi:

- Ben tahsil görmüş bir adamım. Okulun dördüncü sınıfına kadar çıktım. Asla işret etmem.

Araba tekrar hareket ederek mezarlığın büyük yollarından biri üzerinde gitmeğe başlamıştı. Fauchelevent ağır yürümeğe başlamış olduğu için biraz geriledi. Sakatlığından ziyade endişe ve ızdırabından topallıyordu. Mezarcı önde gidiyordu.

Fauchelevent, Mestienne Baba’nın yerine karşısına çıkmış olan mezarcı Gribier’yi bir kere daha gözden geçirip inceledi. Gribier, genç olduğu halde ihtiyar ve zayıf olduğu halde pek kuvvetli görünen adamlardandı.

Fauchelevent ona hitaben yüksek sesle seslendi:

- Arkadaş!

Mezarcı başını çevirdi. Fauchelevent devam etti:

- Ben manastırın mezarcısıyım.

- Demek meslektaşız.

Fauchelevent tahsil görmemiş olmakla beraber kurnazdı. Muhatabının yaman biri olduğunu takdir etmişti. Bu sebeple mırıldanarak:

- Mestienne Baba öldü ha?

Demesi üzerine mezarcı:

- Evet. Tanrı Baba vadesi gelmiş olanların defterine bakınca Mestienne Baba’nın süresini tamamlamış olduğunu görür. Bu sebeple Mestienne Baba bu dünyadan göçer!

Fauchelevent zorunlu olarak şu iki kelimeyi mırıldanıp tekrarladı:

- Tanrı Baba…

- (Hâkimane bir tavırla:) Filozoflarca Ebediyetin Baba’sı. Jakobenlerce Mutlak Varlık.

- (Kekeleyerek:) Birbirimizle tanışmayacak mıyız?

- Tanıştık gitti: Siz köylüsünüz. Ben Parisliyim!

- İnsan birbiriyle içerek tanışır. Kim kadehi boşaltırsa kalbini de boşaltmış olur. İnsan bir arkadaşıyla içerek onunla duygu alışverişinde bulunur. Arada bir dostluk hâsıl olur. Herhalde bir arada içeceksiniz. Böyle bir teklif reddedilmez.

- İlk olarak insana iş lazımdır.

Fauchelevent kendi kendisine “Eyvah, mahvoldum!” dedi.

Rahibelerin defnedildiği yere arabanın varması için üç beş adımlık mesafe kalmıştı.

Mezarcı söze başlayarak:

- Köylü, benim yedi çocuğum var. Bunları beslemek lazım. Onlara yedirmek için benim işret etmemen gerekir. Ben içersem onlar aç kalır.

Göstermiş olduğu ciddiyetten memnun kalan mezarcı aynı tavır ve ifade ile sözlerine şunu da ekledi:

- Onların açlığı benim susuzluğumun düşmanıdır.

Araba sık bir serviliğin arasından geçti. Büyük yoldan nispeten dar bir yola girdi. Batak bir yerden geçiyordu. Artık kabre yaklaşılmış olduğu anlaşılıyordu.

Fauchelevent ağır ağır yürüyordu. Arabayı da ağır yürütmek mümkün değildi. Bununla beraber mevsim icabı yağan yağmurlardan zemin ıslanarak çamura dönüşmüş olduğundan arabanın hızlı hareket etmesine engel oluyordu. Yeni mezarcıya yaklaşarak dedi ki:

- Pek iyi bir Argenteuil şarabı var.

Mezarcı:

- Köylü, ben mezarcı olmağa layık bir adam değilim. Babam yüksekokul kapıcısıydı. Beni edebiyat dünyasına soktu. Ne fayda ki felakete uğradı. Borsada kaybetti. Ben de meslek değiştirmeğe mecbur oldum. Bununla beraber bugün arzuhalciyim.

Fauchelevent muhatabının zayıf bulduğu noktasına dayanarak:

- Eey, şimdi siz mezarcı değil misiniz?

- Evet ve fakat bunlardan biri diğerinin yapılmasına engel olamaz. Ben iki işin sahibiyim.

Fauchelevent son sözlerden bir şey anlamadığı halde dedi ki:

- Haydi içmeğe gidelim.

Burada küçük bir değerlendirme yapmağa lüzum vardır. Fauchelevent endişe ve ızdırapla yeni mezarcıya içme teklifinde bulunuyor ve fakat şu önemli noktaya dair açıklama yapmıyordu: İçkilerin parasını kim verecek? O zamana kadar çoğunlukla Fauchelevent ikramda bulunur, Mestienne Baba ise parasını verirdi. Yeni mezarcı münasebetiyle bu sefer durum ve konum değişiyordu. Yeni mezarcıya yeni bir teklifte bulunmak gerekirdi. İşin bu tarafını değerlendirmiyor değildi. Izdırap ve endişesiyle beraber böyle bir teklifte bulunmak istemiyordu.

Mezarcı mağrurane bir tebessümle:

- Yaşamak lazım. Mestienne Baba’nın noksan bıraktığı hayatın tamamlanmasını üzerime aldım. Sınıflarını hemen tamamlamış olan bir adam filozof sayılır. El ile çalışmak yetmediği için kol ile de çalışmağa mecbur oldum. Sevres sokağı çarşısında yazıhanem vardır. Parapluies (Şemsiye demektir) çarşısını bilir misiniz? Bütün Kızılhaç aşçı kadınları mektup vesaire yazdırmak için bana gelirler. Aşk ve sevda mektuplarını hep ben yazarım. Sabahları güzel ve tatlı mektuplar yazarım. Akşamları da mezar kazarım. Yaşamak kolay değildir arkadaş.

Araba ilerliyordu. Fauchelevent olağanüstü bir ızdırapla etrafına bakınıyor, ne yapacağını bilmiyordu. İri ter taneleri alnından aşağı yuvarlanmaktaydı.

Mezarcı sözlerine devam etti:

- Bununla beraber iki hanıma birden hizmet edilemez. Ya kalem ya kürek işini seçmem gerekir. Kazma ve kürek ellerimi harap ediyor.

Ansızın araba durdu. İkinci arabada bulunan çocuk indi. Sonra rahip de indi.

Arabanın tekerleklerinden biri kısmen bir toprak yığını üzerine kadar çıktı. Bu toprak yığınının yanında açık bir mezar görünüyordu.

Fauchelevent son derece bir yeis ve ümitsizlikle şu sözleri tekrarladı:

- İşte güzel bir oyunun sonu!

-6-

Dört Tahta Arasında

Cenaze arabasının Vaugirard Mezarlığı’na getirdiği sandukanın yani tabutun içinde kim vardı? Cevaba hacet kalmaksızın bunun Jean Valjean olduğunu okuyucularımız şüphesiz bilirler.

Jean Valjean sandukanın içinde yaşamak için gereken tedbirlerin alınmış olması sebebiyle soluk alıp verecek bir halde bulunuyordu.

Fikir rahat olursa vücut da rahat olur. Vicdanın sızlaması bütün vücudun rahatsız olmasına yol açar.

Bir gün evvel yapılan plan başarıyla uygulanıyordu. Fauchelevent gibi Jean Valjean’ın da bütün ümidi Mestienne Baba’ya bağlı idi. İşin sonundan asla şüphe etmiyordu. Yapılan planın başından sonuna kadar başarıyla sonuç vereceğine kesinlikle güveniyordu. Hali ve konumu ne kadar vahim olursa olsun güven ve itimadı o nispette kuvvetliydi. Tabutun dört tahtasından bir tür müthiş sükûn çıkar. Jean Valjean’ın sükûn ve istirahatine ölülerin daimî sükûn ve istirahati eklenmiş gibi görünüyordu. Tabutun içinde ölümle oynadığı acı veren acıklı bir oyunun dehşet verici bütün safhalarını takip ediyordu.

Fauchelevent sandukanın üzerindeki kapağı çiviledikten biraz sonra Jean Valjean sallantı içinde götürüldüğünü hissetti. Arabanın bilinen sarsıntılarının azaldığını görünce kaldırımsız düz bir zemin üzerinde hareket edildiğini yani sokaklardan çıkılıp caddelere girildiğini anladı. Daha sonra tekerleklerin çıkardığı ağır ve boğuk seslerden Austerlitz Köprüsü’nden geçildiğini anlamak da zor olmadı. Arabanın ilk durduğunda mezarlığın kapısına varılmış olduğunu anladı. İkinci duruşta ise “İşte kabire geldik!” demişti.

Birdenbire birçok ellerin hararetle sandukaya temasını ve ardından tahtaların üzerinde boğuk bir ses çıkaran takırtıdan sandukanın mezara indirilmesi için etrafından ip geçirildiğini anladı.

Bunun ardından bir baş dönmesi meydana geldi. Şüphesiz mezarcılar sandukanın mezara önce baş tarafını indirmişlerdi. Tamamen kendisine geldiği zaman yatay olarak yattığını ve sandukanın asla kımıldamadığını gördü. Artık sanduka kabirde bulunuyordu.

Bu anda garip bir soğukluk hissetti.

Yukarıda merasim ve dinî dualar okunduğunu gösteren soğuk bir sesin yükseldiğini ve anlayamadığı Latince şu cümlelerin aralıklı olarak telaffuz edildiğini işitti:

- “Şu toprağın içinde yat ki daimî hayata nail olup yaşayasın!”

Bir çocuk sesi:

- “Daima dinlen.”

Demesi üzerine evvelki ses devamla:

- “Tanrı’nın lütuf ve merhametine mazhar olasın!”

Çocuk sesi cevaben:

- “Ebedî nurlara müstağrak olasın!”

Bundan sonra sandukanın üzerine yağmur damlaları gibi bir şeyler düştüğünü hissetti. Şüphesiz sanduka üzerine kutsal su serpiliyordu.

Jean Valjean şöyle düşündü: “Bu da sona erdi demektir. Biraz daha sabır ve tahammüle lüzum var. Rahip şimdi gider. Fauchelevent, Mestienne Baba’yı meyhaneye götürür. Beni bırakırlar. Biraz sonra Fauchelevent gelip beni çıkartır ki bu da ancak bir saat sürer!”

Gür ve ağır bir ses tekrar:

- “Ebedî sükûnet ve istirahatte bulunasın!”

Demesi üzerine çocuk sesi cevaben:

- “Âmin!”

Dedi.

Jean Valjean merakla dışarıda olan biten durumları dinliyordu. Bu esnada uzaklaşmakta olan ayak sesleri işitir gibi oldu. Kendi kendisine:

- İşte gidiyorlar. Nihayet yalnız kaldım.

Birdenbire baş tarafında gök gürültüsüne benzer müthiş bir gürültü işitti. Bu gürültü sandukanın üzerine atılan bir kürek toprağın düşmesinden kaynaklanıyordu.

İkinci defa olarak bir kürek toprak daha düştü.

Jean Valjean’ın soluk alıp vermesine hizmet eden sandukadaki deliklerden biri düşen toprakla kapandı.

Üçüncü defa olarak bir kürek toprak daha düştü. Bunu dördüncüsü takip etti.

En kuvvetli adamdan daha kuvvetli haller vardır.

Jean Valjean bayılmıştı.

-7-

“Ruhsatnameyi (Kartı) Kaybetmemeli”

Deyiminin Kökeni

Jean Valjean’ın başı üzerinde neler oluyordu? Şimdi bunu anlatalım:

Cenaze getiren araba gözden kaybolduktan ve rahip ile beraberindeki çocuk görevlerini yaparak gittikten sonra, mezarcıyı bir an gözden ayırmayan Fauchelevent Baba o sırada mezarcının eğilerek toprak yığını üzerinde duran küreğini aldığını gördü. O zaman Fauchelevent kesin kararlı bir tavırla mezarla mezarcının arasına girerek kollarını göğsü üzerinde bağladıktan sonra dedi ki:

- Parasını ben veririm!

Mezarcı hayretle muhatabına bakarak cevap verdi:

- Ne diyorsun köylü?

Fauchelevent tekrarladı:

- Parasını ben veririm!

- Neyin parasını verirsin?

- Şarabın.

- Hangi şarabın?

- Argenteuil şarabının.

- Argenteuil şarabı nerede?

- Bon Coing meyhanesinde.

- Defol oradan, şeytan sen de!

Diyerek sandukanın üzerine bir kürek toprak attı. Sandukadan derin bir ses aksetti. Fauchelevent bir kere irkildi. Vücudu baştan ayağa titredi. Ayağı ucundaki mezara düşmesine ramak kalmıştı. Boğuk bir sesle:

- Arkadaş, Bon Coing kapanmadan evvel gidelim!

Mezarcı bir kürek toprak daha aldı.

Fauchelevent sözüne devam ederek:

- Parayı ben veririm!

Diyerek mezarcının kolunu tuttu:

- Beni dinle arkadaş. Ben manastırın mezarcısıyım. Size yardım etmek üzere geldim. Bu öyle bir iştir ki, gece de yapılabilir. İlk olarak biz birer kadeh içelim.

Son derece üzüntü ve ümitsizlikle teklifinde ısrar ediyor ve mezarcıyı kandırmağa çalışıyordu. Bir taraftan da kendi kendine diyordu ki: “İçmeğe muvafakat etse bile bakalım sarhoş olacak mı?”

Mezarcı cevap verdi:

- Köylü, mademki ısrar ediyorsunuz, kabul ederim. İçelim. Fakat buradaki işimizi bitirdikten sonra. Ondan önce içmeyi kesinlikle kabul edemem.

Böyle diyerek toprakla dolu olan küreğini kaldırdı. Fauchelevent onu tutarak:

- Altı numaralı Argenteuil şarabıdır. Pek nefistir!

- Galiba siz manastırda çan çalıyorsunuz! Dan! Dan! Dan! Dan! İşte sizin bildiğiniz bundan ibaret. Başka bir şey bilmezsiniz. İşiniz gücünüz hep gevezelikten ibaret!

Bunu söyledikten sonra ikinci kürek toprağı da mezara attı. Fauchelevent ne diyeceğini anlayamayacak bir hale gelerek:

- Ama haydi içmeğe gidelim. Parasını ben vereceğim.

- Çocuğu yatıralım da sonra.

Deyip üçüncü küreği de boşalttı. Sonra küreği toprağa saplayarak:

- Bak bu gece soğuk var. Mezarı örtmeden gidecek olursak ölü aşağıda üşür ve arkamızdan bağırır.

Tekrar küreğini toprak doldurmak üzere eğilirken ceketinin cebi açıldı. Fauchelevent’ın üzüntülü bakışları o cebe dikilip kaldı.

Güneş henüz batmamıştı. Bu açık cebin içinde beyaz bir şey bulunduğunu gösterecek kadar hava aydınlıktı. Cahil fakat kurnaz bir köylünün gözündeki parlaklık Fauchelevent’ın gözbebeğinde toplanmıştı. Birdenbire aklına bir şey geldi: Bunu uygulamaya karar verdi. Mezarcı kabri örtüp doldurmakla meşguldü. Fauchelevent arka tarafından elini cebine sokarak içindeki beyaz şeyi aldı. Mezarcı bu sırada kabre dördüncü defa olarak toprak atmıştı. Beşinci defa olarak küreği toprakla dolduracağı sırada Fauchelevent ona derin bir sükûnetle baktığı halde dedi ki:

- Bana bak, yeni mezarcı. Ruhsatnameniz yanınızda mı?

Mezarcı başını çevirerek:

- Nasıl ruhsatname?

- Güneş batıyor.

- İyi ya, gecenin takkesini giyip de yatar!

- Mezarlığın kapısı kapanacak.

- Ee, sonra?

- Ruhsatnameniz yanınızda mı?

- Ruhsatname mi?

Diyerek elini cebine soktu. Bulamadı. Diğerini aradı. Pantolonunun ceplerini yokladı. Cepleri tersine çevirdi. Ceplerin hiç birinde ruhsatnameye benzer bir şey yoktu.

- İyi ama nereye gitmiş ya? Acaba unuttum mu? Herhalde unutmuşum.

- Bir şey değil, on beş frank para cezası verirsin!

Mezarcının yüzü yeşil bir renk aldı. Bu, sarışınların sarardıkları zaman almış oldukları renktir:

- Aman Yarabbi! Şimdi ne yapmalı? On beş frank para cezası nasıl verilir?

Fauchelevent:

- Yuvarlak hesap üç tane beş franklık!

Kürek mezarcının elinden düştü.

Sıra Fauchelevent’a gelmişti.

- Dertlenmeğe lüzum yok. Hazır açık kabir var diye intihar mı edeceksin? Altı üstü on beş frank! Ne olur? Vermezseniz de olur. Ben eskiyim. Siz yenisiniz. Ben her şeyi bilirim. Size dostça bir öğüt vereyim. Mesele o kadar muğlak değil. Güneş batıyor. Henüz kulenin üzerinde. Beş dakikaya kadar mezarlığın kapısı kapanacak.

- Hakkınız var.

- Beş dakikaya kadar bu mezarı dolduramazsınız. Şeytan mezarı gibi pek derin kazılmış. Hâlbuki kapı kapanmazdan evvel sizin çıkmanız gerekir.

- Çok doğru!

- Aksi halde on beş frank para cezası verirsin.

- (Ümitsizlik içinde:) On beş frank mı?

- Evet. Ama henüz vaktiniz var… Nerede oturuyorsunuz?

- Şehrin kapısından iki adımlık yerde. Buradan bir çeyrek sürer. Vaugirard sokağında no.87.

- Hemen şimdi buradan çıkarsanız yetişirsiniz.

- Doğrudur.

- Bir kere mezarlıktan çıktınız mı koşarsınız. Ruhsatınızı alıp dönersiniz. Kapıcı size kapıyı açar. Ruhsatnameniz yanınızda bulunduktan sonra bir metelik para cezası vermezsiniz. Sonra kabri kapatırsınız. Siz gidip gelinceye kadar ben de ölüyü kaçırmamak için burada beklerim!

- Köylü, size hayatımı borçluyum.

- Ne yaptım ki bana borçlu oluyorsunuz?

Mezarcı muhatabına nasıl teşekkür edeceğini şaşırdı. Fauchelevent’ın elini sıkarak koşmağa başladı.

Mezarcı gözden kaybolunca Fauchelevent kabre eğilerek yavaşça:

- Madeleine Baba!

Dedi.

Cevap alamadı. Fauchelevent titredi. Derhal kabre indi. Sandukanın baş tarafına eğilerek bağırdı:

- Burada mısınız?

Sandukadan hiçbir ses çıkmadı.

Fauchelevent olağanüstü telaşla hemen testere ve kerpeteni çıkararak sandukanın kapağını söktü. Jean Valjean’ın sararmış olan yüzü göründü. Gözleri, kapalıydı.

Fauchelevent’ın tüyleri ürpermiş olduğu halde doğruldu. Düşmemek için arkasını mezara dayadı. Jean Valjean’a bakmağa başladı. Jean Valjean bir ölü gibi sararmış olduğu halde hareketsiz yatıyordu.

Fauchelevent’ın nefesi daralıyordu. Kekeleyerek dedi ki:

- Acaba öldü mü? Kendisini kurtarmalıyım.

Böyle diyerek sun’î teneffüs usulü üzere kollarını omuz başlarına kadar kaldırdı. Zavallı Fauchelevent hıçkırarak ağlamağa başladı. Kendi kendisine söyleniyordu. Tabiatta kendi kendisine söylenenin bulunmadığını sanmak doğru değildir. Heyecanlı zamanlarda insan yüksek sesle söylenir de nasıl söylediğinin farkında olamaz. Fauchelevent da yüksek sesle söyleniyordu:

- Ah bu kabahat hep Mestienne Baba’dadır. Budala herif! Ölecek sıra mıydı? Öleceğinden haberim de yok! Mösyö Madeleine’i öldüren odur. Zavallı Madeleine Baba! Kabirde sanduka içinde yatıyor. Aman Yarabbi! Ben şimdi ne yapayım? O şimdi vefat etti. Ya küçük kızı ne yapacağım? Yemişçi kadın şimdi ne der? Böyle bir adamın birdenbire ölmesi mümkün müdür? Arabanın altına girip de beni nasıl kurtarmıştı. Madeleine Baba! Madeleine Baba! Eyvah! Şüphesiz havasızlıktan boğuldu. Ben söylemiştim. Fikrinde ayak diredi. Ben de güzel oynanan bir oyun diyordum. Hâlbuki bu pek fena bir oyun oldu. Ne kadar da iyi bir adamdı. Ya Cosette’i ne yapmalı? Böyle bir felaket üzerine artık manastıra gitmek istemem. Burada kalırım. İki delinin, iki ihtiyarın kararı işte bu suretle sonuçlanmış olur! Ama manastıra nasıl girebilmişti? Asıl fenalık oradan başlıyor. Böyle işlere girişmemek gerekir. Madeleine Baba! Sen ölmedin değil mi, Madeleine Baba? Mösyö Madeleine, muhterem belediye başkanı! İşitmiyor. Ben kolayca çıkarım diyordun. Haydi, çık bakalım!

Diyerek saçlarını yolmağa başladı.

Bu sırada uzakta ağaçlar arasında bir gıcırtı işitti. Mezarlığın kapısı kapanıyordu. Fauchelevent Jean Valjean’ın üzerine eğilmiş olduğu halde duruyordu.

Bir aralık gördüğü şeyden korku ve dehşetle irkildi. Bu gördüğü şey neydi? Jean Valjean’ın gözleri açılmıştı ve kendisine bakıyordu!

Bir ölü görmek dehşete sebep olur. Bir ölünün dirildiğini görmek ise daha müthiştir. Fauchelevent donup kalmıştı. Benzi ölü gibi sararmış, vücudu titremeğe başlamış olduğu halde Jean Valjean’a bakıyordu. Bir ölü karşısında mı yoksa sağ bir adam yanında mı bulunduğunu kestiremiyordu.

Bu anda Jean Valjean:

- Uyuyup kalmışım!

Diyerek beline kadar sanduka içinde doğruldu.

Fauchelevent diz üstü çöktü:

- Aman Yarabbi! Beni ne kadar korkuttunuz!

Sonra doğrularak Jean Valjean’a dedi ki:

- Teşekkür ederim Madeleine Baba!

Jean Valjean ölmemiş, belki bayılmıştı. Saf ve bol havayı teneffüs edince de ayılmıştı.

Sevinç dehşetin zıddıdır.

Fauchelevent’ın aklını başına toplayabilmesi de Jean Valjean’ın ayılması kadar güç oldu. Sevinçle diyordu ki:

- Siz ölmemişsiniz öyle mi? Madeleine Baba siz pek akıllısınız. Sizi o kadar çağırdığımı duyunca hemen geldiniz. Gözleriniz kapalı gördüğüm zaman kendi kendime demiştim ki: “Gördün mü bir kere! Boğularak öldü!” Çıldırmak işten değildi. Artık ne hale geldiğimi siz tasavvur ediniz. Biraz daha gözünüzü açmamış olsaydınız, şüphesiz çıldırırdım. Beni akıl hastanesine götürürlerdi. Ya küçük ne olurdu? Yemişçi kadın bu hale şaşıp kalırdı. Bir gün evvel kendisine bir çocuk emanet bırakılır, ertesi gün babası öldü denilirse nasıl şaşırmaz? Ah cennetlik adam! Bu ne garip hal? Her neyse hamdolsun, şimdi hayattasınız.

- Üşüyorum!

Bu söz, Fauchelevenet’a bulundukları durumu ve konumu hatırlattı. Boş yere vakit geçirilecek zaman değildi. İki ahbabın akılları tamamıyla başlarına gelmiş olduğu halde hâlâ garip halin etkisi altında bulunuyorlardı. Bu hal kabristandan kaynaklanıyordu. Fauchelevent telaşla haykırdı:

- Buradan bir an evvel çıkalım.

Diyerek cebinden bir şişe çıkarıp Jean Valjean’a verdi:

- İlkönce şundan biraz iç.

Saf ve açık havanın yapmış olduğu işi şişe tamamladı. Bir yudum rakı içince Jean Valjean büsbütün kendisine geldi. Sandukadan çıktı. Boş kalan sandukanın kapağını örtüp çivilemek için Fauchelevent Baba’ya yardım etti. Üç dakika sonra her ikisi de kabrin dışındaydılar.

Fauchelevent artık rahattı. Mezarlık kapısı kapalıydı. Gribier’nin dönme ihtimali yoktu.

Zavallı Gribier evinde ruhsatnamesini arıyordu. Nasıl bulabilirdi ki, ruhsatnamesi Fauchelevent’ın cebinde bulunuyordu. Ruhsatnamesiz ise mezarlığa giremezdi.

Fauchelevent kazmayı ve Jean Valjean da küreği aldı. İkisi birden içinde hiçbir şey bulunmayan sandukanın defin törenini ikmal ettiler. Kabir tamamıyla dolduruldu. O zaman Fauchelevent Jean Valjean’a hitaben:

- Ben kazmayı aldım, sen de küreği al da gidelim.

Gecenin karanlığı kâinatı bürümeğe başlamıştı. Jean Valjean yürümekte biraz zahmet çekiyordu. Sanduka içinde vücudu uyuşmuştu. Dört tahta arasında kendisini ölümün uyuşukluğu sarmıştı. Sandukada ve kabirde üzerine sinmiş olan halin yok edilmesi gerekiyordu. Buz gibi donmuş olduğundan şimdi o buzun ısınarak çözülmesi lazımdı. Fauchelevent:

- Topal olmasaydım, çabuk ısınırdık.

Jean Valjean:

- Boş ver! Birkaç adım yürüyünce bacaklarım eski kuvvetini bulur.

İki ahbap cenaze arabasının gelmiş olduğu yolları takip ederek gidiyorlardı. Mezarlığın kapısına gelince Fauchelevent mezarcı ruhsatnamesini delikten içeri attı. Kapıcı derhal kapının ipini çekerek kapıyı açtı. Dışarı çıktılar.

Fauchelevent:

- İşler yolunda gidiyor, Madeleine Baba. Doğrusu pek iyi akıl edip de bu tedbiri buldunuz!

Vaugirard Mezarlığı’nın kapısını pervasızca geçmişlerdi. Bir mezarlık etrafında bir kazma ile kürek muntazam iki geçiş tezkeresidir.

Vaugirard sokağı tenhaydı. Fauchelevent yürürken ev kapılarının üstlerine bakıyordu. Bir aralık dedi ki:

- Madeleine Baba, sizin gözleriniz benimkilerden daha iyi görür. Kapılara siz de baksanız da bana 87 numarayı bulsanız.

- 87 numara mı?

- Evet.

- İşte şu!

- Sokakta kimse yok. Küreği bana ver de iki dakika bekle.

Fauchelevent kapıdan girerek fukarayı en yukarıya çıkaran gücün sevkiyle yukarı kata kadar çıktı. Karanlıkta eski bir kapıyı çaldı. İçeriden bir ses cevap verdi:

- Giriniz!

Bu, mezarcı Gribier’nin sesiydi.

Fauchelevent kapıyı itip içeri girdi. Kadersizlerin ikametgâhları gibi Gribier’nin meskeni de fakirlik ve sefaletten bir örnekti. Eşya yoktu. Oda karmakarışıktı. Bir köşedeki sandık, sandıktan ziyade cenaze sandukasına benziyordu. Bir yağ kavanozu, musluk, saman bir yatak, hem sandalye hem de sofra hizmeti gören bir döşeme bu fakirane meskenin mevcut eşyasını oluşturuyordu. Bir köşede eski bir halı parçası üzerinde zayıf bir kadınla birkaç çocuk bir arada oturuyorlardı. Ortada büyük bir felaket olmuş gibi büyük bir düzensizlik görülüyordu. Sanki yalnız bu fakirane meskende bir yer sarsıntısı vuku bulmuştu. Su testisi kırılmış, kapaklar ayrılmış ve çocukların anası ağlamıştı. Şüphesiz çocuklar da dayak yemişlerdi. Kısacası ortada olağanüstü bir şey araştırıldığının izleri görülüyordu. Hiç şüphe yok ki, mezarcı kaybetmiş olduğunu sandığı ruhsatnamesini aramış, bulamayınca, karısını, çocuklarını döğmüş ve bu sebeple bütün eşya alt üst edilmişti. Ruhsatnamenin kaybolmasından kaynaklanan sorumluluk da zavallı çocuklarla analarına yüklenmişti.

Mezarcı da üzgün görünüyordu. Fauchelevent başardığı işin bu elem verici safhasını görünce hemen olan bitenin açıklanmasına lüzum gördü:

- Kazmanızı, küreğinizi getirdim.

- (Şaşkınlık ve hayretle:) Siz misiniz köylü?

- Yarın sabah ruhsatnamenizi gidip kabristan kapıcısından alınız.

Diyerek kazma ve küreği yere bıraktı.

Mezarcı:

- Bu ne demek oluyor?

- Şu demek oluyor: Ruhsatnamenizi cebinizden yere düşürmüşsünüz. Siz gittikten sonra yerde buldum. Ölüyü defnettim. Mezarı kapattım. Yapacağınız görevi ben yerine getirdim. Ruhsatnameniz de kapıcıdadır. Yarın gidip alabilirsiniz. On beş frank para cezası vermekten de kurtuldunuz. Durum bundan ibarettir dostum.

Gribier olağanüstü bir sevinçle dedi ki:

- Teşekkür ederim köylü. Gelecek defa içki parasını ben vereceğim.

-8-

Başarıyla Sonuçlanan Sorgulama

Bir saat sonra gecenin zifiri karanlığında iki adamla bir çocuk Küçük Picpus sokağındaki 62 no.lu binanın kapısı önünde duruyorlardı. Bunların en ihtiyarı kapının tokmağını vuruyordu.

Bunlar Fauchelevent ve Jean Valjean ile Cosette idi. İki ihtiyar bir gün evvel Fauchelevent’ın sevdiği ve Chemin-Vert sokağında oturan yemişçi kadının yanına bırakmış oldukları Cosette’in gidip almışlardı.

Cosette bu yirmi dört saati bir şey anlamadan ve titreyerek sükûtla geçirmişti. Şiddetle titremesinden ağlamağa bile muvaffak olamamıştı. Bundan başka bir şey bilmediği gibi, sabaha kadar da uyumamıştı.

Yemişçi kadın kendisine yüz türlü soru sormuşsa da hüzünlü bir bakıştan başka bir cevap alamamıştı. İki günlük gözlemlerinden ve yaşadığı duygulardan kadına hiçbir şey hissettirmedi. Bir kriz geçirdiğini anlamış, akıllı ve sakin olmanın gerekli olduğuna hükmetmişti. Herhangi bir sebeple korkmuş olan bir çocuğa susması gerektiği tembih edildiği zaman, bu tembihin ne derece tesir gösterdiğini herkes bilir. Korku, dilsiz bir şeydir. Korkan bir mahlûk bir şey söyleyemez. Bundan başka, bir çocuk kadar kimse sırları saklayamaz.

Yirmi dört saat devam eden krizden sonra Jean Valjean’ı tekrar gördüğü zaman öyle bir sevinç çığlığı atmıştı ki, gören mutlaka bir vartadan kurtulduğuna hükmederdi.

Fauchelevent manastır adamlarından olduğu için kapılardan geçmek üzere söylenmesi gereken rumuzları biliyordu. Bu sebeple kapılar kolaylıkla açıldı ve geçtiler. Çıkmak ve girmekten ibaret o müthiş katmerli muamma bu suretle halledilmiş bulunuyordu.

Kapıcı, almış olduğu talimat gereğince, yirmi seneden beri sokakta görülen bahçenin avlusuyla, araba kapısı karşısındaki duvarla örtülü avlu arasında bağlantı aracı olan küçük kapıyı açtı. Üçü de bu kapıdan geçerek bir akşam evvel başrahibe ile Fauchelevent’ın konuştukları küçük görüşme odasına girdiler.

Başrahibe tesbihi elinde bulunduğu halde kendilerini bekliyordu. Muganniye rahibelerden biri de başındaki örtüsüyle yüzünü tamamen örtmüş olduğu halde başrahibenin yanında ayakta durmaktaydı. Bir şamdandan yayılan hafif ışık bu odayı aydınlatıyordu. Başrahibe Jean Valjean’ı gözden geçirdi. Öne doğru eğilmiş bulunan bir göz her şeyi inceleyip kontrol eder.

Başrahibe söze başlayarak:

- Fauvent’ın biraderi siz misiniz?

Fauchelevent cevap verdi:

- Evet, muhterem ana.

- İsminiz nedir?

- Ultime Fauchelevent.

Gerçekten Fauchelevent’ın bu isimde bir kardeşi vardı, fakat vefat etmişti.

Başrahibe devamla:

- Nerelisiniz?

Fauchelevent:

- Amiens yakınlarında Picquigny’li.

- Kaç yaşındasınız?

- Elli.

- Mesleğiniz nedir?

- Bahçıvan.

- İtikadınız nasıl?

- Bütün ailem inançlıdır.

- Bu küçük kız sizin midir?

- Evet muhterem ana.

- Babası mısınız?

- Hayır, büyükbabası.

Muganniye rahibe başrahibeye hitaben yavaşça:

- Ne güzel cevap veriyor!

Jean Valjean hiçbir şey söylememişti.

Başrahibe dikkatle Cosette’e bakarak yavaşça muganniye anaya dedi ki:

- Çirkin olacak!

İki rahibe, görüşme odasının bir köşesinde birkaç dakika yavaşça konuştular. Sonra başrahibe dönerek dedi ki:

- Fauvent Baba, bir diz bağı ile bir çıngırağa daha lüzum var. Bundan böyle iki bahçıvanımız olacak.

Gerçekten ertesi gün manastır bahçesinde iki çıngırak sesi işitiliyor ve rahibeler başörtülerinin bir ucunu kaldırmaktan kendilerini alamıyorlardı.

Bahçede artık yan yana iki kişi çalışıyorlardı. Manastırca bu büyük olaylardan sayılırdı. Herkes birbirine bir bahçıvan yardımcısı gelmiş diyordu. Muganniye analar buna şunu da ilave ediyorlardı:

- Fauvent Baba’nın kardeşidir.

Velhasıl Jean Valjean manastıra kesin şekilde kayıt ve kabul olunmuştu. Bir dizine diz bağı ile bir çıngırak bağlanıp asılmıştı. Bu suretle manastırın resmî görevlileri arasına girmiş ve “Ultime Fauchelevent” adını almıştı.

Bu kayıt ve kabulde nazar-ı dikkate alınan sebeplerin en kuvvetlisi başrahibenin Cosette hakkında “Çirkin olacak!” sözüydü. Bu sözü söyledikten sonra başrahibe Cosette’e derhal özel bir sempati göstererek, okula parasız yatılı öğrenci olarak kabul etti. Bu da akla ve mantığa uygundu. Manastırda ayna bulunmayışı akla uygundur. Kadınların yüzlerini görmek için birer vicdanları vardır. Kendilerini güzel bulan kızlar ise, arzularına rağmen rahibe olurlar. Çirkin olanlar arzu ve istekleriyle rahibe oldukları için bu sonraki sıfat manastırlarda daha istenilen bir niteliktir.

Geçmiş olan hadise Fauchelevent Baba’nın memnun olmasına yol açtı. İhtiyar bahçıvan aynı zamanda üç konuda başarılı olmuştu: Birincisi, Jean Valjean’ı kurtarmış ve manastıra kaydettirmişti. İkincisi, mezarcı Gribier, Fauchelevent Baba hakkında “Beni on beş frank para cezası ödemekten kurtardı!” diyordu. Üçüncüsü, manastıra da hizmette bulunmuştu. Bu sayede rahibeler, Crucifixion Ana’yı vasiyeti gereğince manastır mabedinin altındaki mahzene defnedebilmişlerdi. Hükûmeti aldatmış yani beldenin kanun ve nizamlarına aykırı harekette bulunmuşsa da, buna karşılık Tanrı’nın hoşnutluğunu kazanmıştı!

Vaugirard Mezarlığı’nda, içinde ölü bulunmayan bir sanduka ve mabedin altında ise ölüyü içinde bulunduran sanduka bulunuyordu. Bu hal kamuoyunu şüphesiz heyecanlandırabilirdi. Ama durumdan kimse haberdar olamadı. Manastır erkânı Fauchelevent Baba’nın bu hizmetinden fevkalade memnun ve müteşekkir oldu.

Hizmetkârların en iyisi ve bahçıvanların en kıymetlisi olmuştu.

Başpiskoposun ilk ziyaretinde başrahibe günah çıkartmakla beraber büyük bir övünçle olup biteni nakletti. Başpiskopos da manastırdan çıkınca sitayişle ve takdir dolu bir dille bunu günahını çıkaran ve daha sonraları kardinal ve Reims Başpiskoposu olan Monsenyör De Latil’e anlattı. Nihayet Fauchelevent hakkındaki takdirler Roma’da Papa’nın kulağına kadar erişti. O tarihte Papalık makamında XII. Leon bulunuyordu. XII. Leon Paris’te bulunan akrabasından birine yolladığı mektupta Fauchelevent hakkında şu satırları yazmıştır:

“Paris manastırlarında birinde değerli bir bahçıvan bulunduğu haber alınıyor. Azizlerden olan bu adamın ismi Fauvent’dır!”

Her tarafa yayılan Fauchelevent hakkındaki takdirler yalnız kendi kulübesine kadar erişememişti. Onun ermişlik mertebesine kadar çıkarıldığından ve kazanmış olduğu şan ve şöhretten haberi bile yoktu. O daima toprağı kazıyor, tohum ekiyor ve kavunlarını hasırla örtüp muhafaza ediyordu.

Hiç şüphe yok ki Durham yahut Surrey öküzlerinden birisi “Boynuzlu hayvanlar yarışmasında mükâfat kazanan öküz” başlığıyla The London Illustrated News gazetesinin isimlerini sayfalarında yazdığından nasıl haberdar değilse, aynı şekilde Fauchelevent da farkında olmadan kazandığı şan ve şöhretten haberdar olamadı.

-9-

Manastıra Kapanma

Cosette manastıra kabul edildikten sonra dahi susmağa devam etti. Cosette kendisini herkes gibi Jean Valjean’ın kızı sanıyordu. Bir şey bilmediği için zavallı ne söyleyebilirdi? Bilmiş olsa bile yine susmayı tercih edecekti. Acılar ve musibetler kadar çocukları korkutan şey yoktur.

Cosette her türlü kahır ve ızdırabı yaşamış bulunduğu için her şeyden hatta söz söylemekten ve nefes almaktan bile korkuyordu. Çoğunlukla söylediği bir sözden dolayı başına felaket yağmurları yağdırılmıştı.

Jean Valjean ile beraber olduğu zamandan beri durumundan ancak emin olmağa başlamıştı. Manastıra pek çabuk alıştı. Yalnız yanında Cathérine adındaki bebeği bulunmadığı için yazıklanıyor idiyse de söylemeğe cesaret edemiyordu. Bununla beraber bir gün Jean Valjean’a demişti ki:

- Bilmiş olaydım Cathérine’i mi de alıp getirirdim.

Cosette manastırın okuluna kabul edilince öteki öğrenciler gibi elbise giymeğe mecburdu. Jean Valjean onun üzerinden çıkardığı elbisenin kendisine verilmesini istemiş ve bu isteği yerine getirilmişti. Thénardier’nin hanından çıkarken Cosette’e giydirmiş olduğu elbise çok eskimemişti. Jean Valjean çorap ve kunduralarına varıncaya kadar hepsini manastırlarda bulunan kâfur50 ile ıtırladıktan sonra bir çantaya yerleştirerek saklamaya karar verdi. Çantayı yatağının yanındaki sandalye üzerine koydu. Çantanın anahtarını daima üzerinde taşırdı.

Bir gün Cosette kendisine:

- Baba, içinde hoş bir koku olan bu kutuda ne var?

Diye sormuştu.

Fauchelevent Baba manastıra ettiği hizmetten dolayı kazandığı halde kulağına kadar gelmeyen şan ve şöhretten başka mükâfata da mazhar olmuştu. İlk olarak ricası yerine getirilmek suretiyle memnun olmuştu. İşleri azaldı. Çünkü artık bir de yardımcısı vardı. İkincisi tütünü pek severdi. Eskisinden üç kat fazla ve büyük bir lezzet alarak içmeğe başladı. Çünkü bedava içiyordu. Jean Valjean’ın kendisi için aldığı tütünü ikisi de içiyorlardı.

Rahibeler Jean Valjean’ın almış olduğu “Ultime Fauchelevent” adını beğenmedikleri için ondan söz edildikçe “Öteki Fauvent” diyorlardı.

Rahibeler saf kadınlardır. Dünyevî işlerle uğraşmadıkları için şüphesiz yeni bahçıvan hakkında bir şey diyemezlerdi. Neden şüphe edebilirlerdi ki? Hâlbuki Javert’in zekâ ve dirayetinden birazı kendilerinde bulunsaydı, yeni bahçıvanın bazı halleri ve davranışları dikkatlerinden kaçmazdı. Mesela: Bahçe için gerekli görülen her türlü şeylerin tedariki için dışarıya daima Fauchelevent Baba gidiyordu. Öteki Fauvent yani yeni bahçıvan ise asla kapıdan dışarı çıkmıyor, daima manastırda kalmayı tercih ediyordu. Kendilerini ibadete vermiş olan rahibeler ise, ajanlıkla meşgul olamayacakları veya aralarında gizlice bahsetmekle yetinmeleri hasebiyle böyle bir şeye dikkat etmemişlerdi.

Jean Valjean’a gelince: Manastıra kapanıp kaldığına pek iyi etmişti. Böyle akıllıca bir tedbirde bulunmasa veya ara sıra dışarıya çıksa idi, şüphesiz yakalanıp tutuklanırdı. Çünkü Javert bir aydan fazla bir müddetle Jean Valjean’ı kaybetmiş olduğu mahalleyi gözaltında tutmuş ve sıkı kontrol altında bulundurmuştu.

Manastır Jean Valjean için etrafı girdaplarla kuşatılmış bir ada idi. Onun için dünya manastırın dört duvarı arasındaki hayattan ibaretti. Manastır hayatı kendisi için şüphesiz zindan hayatından iyiydi. İstediği zaman gökyüzünü seyretmesi ve Cosette’in daima yanında bulunması mutlu olması için yeterliydi.

Kısacası Jean Valjean manastırda tatlı bir hayat geçirmeğe başlamıştı. Bahçenin sonundaki kulübede Fauchelevent Baba ile birlikte oturuyordu. Enkazdan meydana getirilmiş bu kulübe 1845 tarihinde henüz mevcuttu ve üç odadan oluşmuştu. Oda duvarları tamamen çıplak olup eşya ve tezyinat namına hiçbir şey göze çarpmıyordu. En iyisi Fauchelevent tarafından Mösyö Madeleine verilmişti.

Bu odayı Jean Valjean başlangıçta kabul etmek istemediği halde Fauchelevent’ın arzu ve ısrarından dolayı daha sonra kabule mecbur olmuştu. Bu odanın duvarlarında diz bağıyla çıngırağı asmak üzere iki çividen başka 93 senesi kâğıt paralarından biri de süs yerine yapıştırılmıştı.

İşte kâğıt paranın sureti:

Bu kâğıt para Fauchelevent’dan evvelki bahçıvan tarafından yapıştırılmıştı. Eski bir Chouan (Kral taraftarı) olan bahçıvan, manastırda vefat edince yerine Fauchelevent alınmıştı.

Jean Valjean bütün gün bahçede çalışıyor ve pek çok faydası görülüyordu. Vaktiyle bağ budayıcılığında bulunmuş olduğu için bahçıvanlık görevini candan yapıyordu.

Ziraat ve toprak işlemekle ilgili her türlü incelikleri bildiği şüphesiz hatırlardadır. Burada da mesleğini ve ustalığını gösterdi. Bahçedeki ağaçların hemen hepsi yabani halde bulunduğundan aşılayarak meyve verir hale getirdi. Bahçeyi göz okşayıcı bir surette baştan aşağı tarhlara ayırıp düzenledi.

Cosette’e her gün Jean Valjean’ın yanına gelip görüşmesi için bir saat izin verilmişti. Rahibeler daima suskun ve aynı zamanda mahzun durdukları için, Cosette Jean Valjean’ın yanına geldiği zaman bir şevk ve rahatlama hissediyor, esasen Jean Valjean güler yüzlü ve mütebessim bir adam olduğundan rahibelerle kıyaslayarak onu perestiş edercesine seviyordu. Bir saat izin zamanı gelince hemen koşarak kulübeye geliyor ve orayı bir cennet haline getiriyordu. Jean Valjean bu hali görerek memnun ve mesut oluyor, Cosette’in neşe ve sevincini görünce mutluluğu bir kat daha artıyordu. Başkaları için sağlanan sevinç, sürekliliği nispetinde kuvvetini artırır ve daha parlak olarak bize geri döner. Eğlence ve gezinti zamanlarında Jean Valjean uzaktan Cosette’in nasıl koştuğuna, oynadığına bakıyor, tebessümünü diğer kızlarınkinden ayırabiliyordu. Çünkü artık Cosette tebessüm saçıyordu. Yüzü bile biraz değişmişti. Halindeki mahzunluk tamamen yok olmuştu. Şimdi mutlu ve güler yüzlüydü. Tebessüm bir güneştir. Yüze ârız olan gam izlerini ve mahzunluğu yok eder. Eğlence ve gezinti süresi bitip de Cosette okula girince Jean Valjean sınıfının ve geceleri ise yatakhanesinin pencerelerine bakmak için kalkıp bahçeye giderdi.

Tanrı her şey için bir vasıta yaratmıştır. Manastır yalnız Cosette için değil, aynı zamanda Jean Valjean için de o nispette selamet ve mutluluğa yol açmıştı. Piskopos Myriel’in Jean Valjean’ın doğru yola girmesi maksadına dayanarak başlayıp da bitirememiş olduğu hayırlı işi, manastır tamamlamış ve onu olgunlaştırmıştır.

Şurası şüphesizdir ki, faziletin bir yönü kibir ve gururda son bulur. Fazilet yolunda da şeytan tarafından oluşturulmuş bir köprü vardır. Jean Valjean o yöne ve o köprüye yönelmişken, Tanrı güzergâhını çevirip Küçük Picpus Manastırı’na sevk etmişti.

Piskopos Myriel ile karşılaştırınca kendisini pek hakir görüyordu. Bir müddetten beri fiil ve hareketlerini diğer insanlarla karşılaştırdığında da kibir ve gurur hissediyordu. Kim bilir? Belki de insan topluluklarına karşı duyup sergilediği kin ve düşmanlık fikrine geri dönerdi. Hâlbuki manastır kendisini bu eğilimden ve çöküşten kurtardı.

Manastır, o zamana kadar gördüğü esaret mahallerinin ikincisiydi. Gençlik devresinde, kendisine göre hayatının başlangıcında ve hatta son zamanlarında bile korku ve dehşet verici bir esaret mahalli görmüştü. Bu esaret mahallinin cebir ve şiddeti, kendisine adaletin zulmü ve kanunun cinayeti gibi görünmüştü. Şimdi ise zindandan sonra manastırı görüyordu. Evvelce zindan mücrimleri arasındayken, bugün manastırın seyircisi durumundaydı. Düşünüyor, zindanla manastırı yeis ve ızdırapla zihnen mukayese ediyordu. Bazı kere elindeki kazmaya dayanarak derin derin düşünüyordu. Eski etrafındakileri hatırlayarak, onların ne kadar sefil olduklarını, şafakla kalkıp gecenin çöküşüne kadar çalıştıklarını, pek az uyku uyuduklarını, tahta yatak üzerinde yattıklarını, yatakları olanların da iki pus(parmakta)tan ziyade kalınlığı olan şilte edinememelerini, kışın en soğuk zamanlarında ancak ısıtıldıklarını zihninden geçirirdi. O zavallıların başlarında kırmızı takkeleri vardır. Yazın en sıcak zamanlarında hafif bir pantolon giymelerine izin verilir. Soğuk zamanlarda sırtlarına bir şey daha verirler. Bunlar birer lütuf olarak görülür. Eti ve şarabı yalnız hastahaneye gittikleri zaman görürler. Zindana giren her mahkûm isimsiz yaşar. Aldığı numara ile çağrılır. Başlarını daima önlerine eğerler. Hızlı konuşamazlar. Saçları kesilir. Azıcık serkeşlik edenler hemen kırbaçla döğülür. Daimî bir utanç ve rezillik içinde ömür tüketirler.

Jean Valjean bunları düşündükten sonra bir kere de gözlerinin önündeki insanları yani manastırda yaşayanları nazar-ı dikkate alıyordu: Burada bulunan insanlar da yaşıyorlardı. Bunların da saçları kesiliyor, başları daima öne eğiliyordu. Diğer insanlar gibi başlarını kaldırıp gezemezler. Daima yavaş konuşurlar. Yalnız bunlar mahkûmlar gibi daimî bir utanç ve rezalet içinde değil, hariçteki insanların alaylı bakışları altındadırlar. Dayak yemezler, fakat itaat ve ibadetle dizleri ve omuzları parçalanır. Kişi ve aile isimleri terkedilip unutulur, manastırlarca yeniden kutsal sayılan isimler verilir. Ebediyen et yemezler, şarap içmezler. Akşamlara kadar aç kalırlar. Mahkûmlar gibi kırmızı takke giymezler. Buna mukabil yazın sıcaklığın tesiriyle ağır ve kışın soğuğun tesiriyle hafif gelen yünden siyah birer kefene bürünürler.

Bu hale karşı itiraz edemeyip sabır ve tahammül gösterirler.

Altı ay gömleklerini değiştirmezler. Bu yüzden sıtmaya yakalanırlar. Kışın yattıkları yer sıcak odalar değil, belki soğuk ve küçük hücrelerdir. İki parmak kalınlığındaki şiltelere bedel ot yataklarda yatarlar.

Bundan başka rahat uyku da uyuyamazlar. Sabahtan akşama kadar çalıştıktan sonra yataklarına uzanırlar. Biraz ısınır ısınmaz kalkarlar. Zemini taştan soğuk bir mabede girerler. Orada diz çöküp ibadet ederler. Bazı günlerde nöbetle soğuk taşlar üzerinde diz çökerler veya yüz üstü yatarak kımıldanmaksızın on iki saat bu vaziyette kalırlar.

Öncekiler erkekti, bunlar kadındırlar.

Erkekler ne yapmışlardı? Kabahatleri nedir? Hemcinslerini döğerler. Hırsızlık ederler. Başkalarını yaralarlar ve katlederler. Bunlar zalimlerdir. Yankesici, yol kesici, eşkıya, yaralayan ve öldürenlerdirler. Bunlar ceza verilmeye müstahaktırlar. Her şeye layıktırlar.

Ya bu kadınlar ne yapmışlardı? Kabahatleri nedir? Şüphesiz hiçbir şey yapmadıkları gibi tamamen günahsızdırlar da…

Bir tarafta şiddet, eşkıyalık, vahşet ve cinayet, diğer tarafta ise sırf masumiyet vardır. Öyle bir masumiyet ki, esrarengiz bir şekilde toplu davranışlarda bulunurlar ve böylelikle, yeryüzüne faziletle bağlanmışlar, kutsal bir hal ile de göğe yönelmişlerdir.

Bir tarafta işlenen cinayet ve sair kötülükler hafif bir sesle gösterilip ispatlandığı halde diğer tarafta işlenmiş olan kötülükler yüksek sesle söylenerek itiraf edilir.

Öncekiler nasıl kötülükler, sonrakiler nasıl kötülüklerdir?

Bir tarafta ekşimtırak iğrenç bir koku, diğer tarafta hoş bir koku hissedilir.

Bir tarafta ahlakın vebası zapt-u rabta alınmış, kendisine tutulanları mahv ve perişan ediyor. Diğer tarafta avlanmış olan bir takım insanlar bir yere toplanmış. Orada karanlık, burada ise yarı bilinmezlik hüküm sürüyor. Buna rağmen buradaki karanlık ışık huzmeleriyle aydınlanmıştır. O zindan da, bu manastır da birer esaret mahallidir. Zindandan kurtuluş mümkündür. Ceza süresinin tamamlanmasından evvel kaçmak da mümkün. Manastır ise ebedîdir. Manastırdan kurtulmak için yalnız bir ümit vardır: O da istikbalin pek uzak bir yerinde mevcut hürriyet ışığıdır ki, insanlar buna ölüm adı verirler.

Zindanda bulunanlar yalnız zincirlerle bağlıdırlar. Manastırdakiler ise inançla bağlıdırlar.

Zindandan ne çıkar? İnsan topluluklarına karşı lanet, gayz ve şiddet, düşmanlık, saldırganlık ve köpekçe bir kudurganlık sesiyle inançsızlıktan kaynaklanan küfür ve sapıklık.

Manastırdan ne çıkar? İlahî aşkla ibadetler ve kutsamalar.

Birbirine hem benzer, hem aykırı olan bu iki yerde iki tür insan aynı eylemde bulunurlar ki, bu da kefaretten (=bedel ödemekten) ibarettir.

Jean Valjean evvelkilerin, yani zindanda bulunanların ödedikleri bedeli pek iyi takdir ediyordu. Oradaki kefaret şahsîdir. Herkesin kendisini düzeltmesi için uygulanır. Sonrakilerin kefaretini ise anlamaktan ve değerlendirmekten âciz bulunuyordu. Manastıra kapanan bu saf ve masum mahlûklar niçin bedel ödüyorlardı? Bir tür ürpertiyle kendi kendisine soruyordu: Neden bu kefarete lüzum görülüyor? Bu nasıl bedel ödemedir?

Bu sorulara vicdanında akseden bir ses cevap veriyordu: Bu kefaret, yücelik ve kutsallık taşıyan insanca bir cömertliktir. Ödenen, kendileri için değil başkaları içindir.

Burada kendi düşüncelerimizi öne sürmekten geri duruyoruz. Yalnız anlatıcı sıfatıyla hareket ediyoruz. Kendimizi Jean Valjean farz ederek sırf onun düşüncelerini ve değerlendirmelerini aktarıyoruz.

Dünyadan vaz geçmişlik ve fazilet tamamen gözlerinin önünde tecelli ediyordu: Günahkârların affedilmelerinden ve onlar adına bedel ödemekten kaynaklanan bir masumiyet; daha büyük günahkârlar için de esarete, bedel ödemeğe ve her türlü verilen cezaya katlanmak; İlahî nurlarla kalbi aydınlatmaktan ve sürekli ibadetten, yakarışlardan ibaret ulvî bir muhabbet; kefarete müstahak olanların halini ve mükâfata mazhar olanların da tebessümünü taşıyan insanlar. Şüphesiz bu insanlar insanlığın, faziletin bir sembolüdürler. İyi denen insanlar, işte bu derecede bulunanlardır.

Bunları düşünüp hatırlayan Jean Valjean, kaderinden şikâyette bulunmağa cesaret etmiş olduğunu da anlıyordu. Çoğunlukla geceleri kalkar, okunan duaları dinler, bu saf ve masum mahlûkların yakarmalarına dikkat ve ibretle kulak vererek kendisinin ne kadar talihsiz, ne kadar sefil bir yaratık olduğunu, vaktiyle yumruğunu öfke ve şiddetle havaya kaldırmak suretiyle ne büyük bir günah işlediğini hatırlayınca, vücudunda bir soğukluk, bir sarsıntı hissederdi.

Düşüncelere dalmak da bir tür fazilettir. Jean Valjean da derin düşüncelere dalmış bulunuyordu. Kaçmak ve kaçarken türlü zorluklara maruz kalmak, duvarları aşmak, her türlü tehlike ve hatta ölüm tehlikesini bile umursamamak gibi hareketlerde bulunmuş, zindan denilen azap ülkesinden kurtulmak için yaptığı fedakârlıkları, diğer bir azap ülkesi olan manastıra girmek için de yapmıştı. Bu ne şaşırtıcı bir benzerlik ve kaderin ne garip bir cilvesiydi?

Manastır da bir tür hapishane olup içinden kaçmış olduğu zindana benziyordu. Böyle bir yerin varlığını bile hatırına getirmemişti. Gözlerinin önünde demir parmaklıkları, kilitleri, demir sürgüleri görerek soruyordu: Bunlar kimi muhafaza etmek için yapılmıştı?

Melekleri!

Kaplanların etrafında görmüş olduğu duvarları koyunların etrafında da görmüş oluyordu. Burası bir azap kapısı olmayıp bir kefaret kapısıydı. Bununla beraber azap kapısı sayılan yerlerden daha dehşet vericiydi.

Buradaki saf ve bakire kızlar, zindandaki suçlulardan daha çok azap ve ızdırap çekiyorlardı. Şiddetli bir rüzgâr, kendisinin gençlik çağını da dondurmuş olan şiddetli bir rüzgâr, akbabaların yani mahkûmların her tarafı setlerle, demir parmaklıklarla çevrili mezarları üzerinden geçiyor; hâlbuki bundan daha şiddetli bir rüzgâr da güvercinlerin yani rahibelerin kafesleri üzerinden esiyordu.

Niçin?

Jean Valjean bu yüce gizlilik karşısında dalgın ve düşünceli kalıp dururdu.

Bu düşünceleri arasında kibir ve gururu kırıldı. Geçmişteki haline geri dönmek için çok defa ağlıyor, hararetli gözyaşları döküyordu.

Altı aydan beri bütün gördükleri ve hissettikleri Piskopos Myriel’in yüce telkinlerine varıp dayanıyordu. Cosette’in muhabbeti, manastırın mahviyeti de aynı etkiyi yapıyor, bu iki kuvvet ona güzel tesir ederek kurtuluşunu sağlıyordu.

Bazı kere güneşin batışından sonra bahçenin tenha bulunduğu bir zamanda mabede giden yoldan yürüyerek, manastıra ilk girdiği gece penceresinden bakmış olduğu odadaki rahibenin bulunduğu yöne doğru diz çöküp dua ediyordu.

Mantıken bundan çıkarılıyordu ki, Jean Valjean doğrudan doğruya Tanrı huzurunda yalvarıp yakarmaya cesaret edemiyor gibi görünüyordu. Kendisini kuşatan şeyler yani tenha bahçe, güzel kokulu çiçekler, birer sevinç haykırışları ortaya koyan saf ve lekesiz çocuklar, o ağır ve vakur kadınlar sakin ve suskun duran o manastır, o derece derece giriş ve içe işleyiş kendisini etkilemekten geri kalmıyordu. Vicdanı gittikçe manastırın sessizliğinden ve dinginliğinden, çiçeklerin hoş kokularından, kadınların vakarlı ve hüzünlü tavırlarından, çocukların sevinç ve gülüşmelerinden oluşmağa başlıyordu.

Daha sonra bu yerlerin, hayatının iki tehlikeli zamanında kendisini kurtaran Tanrı’nın birer ibadet mahalli olduğunu itiraf ediyordu. Birincisi, insan toplulukları arasından kovulduğu ve bütün kapıların yüzüne karşı kapandığı zaman kendisini alıp kabul etmişti. İkincisi ise, zindanın tekrar açılıp da kendisini çekip yutacağı zaman kurtarıp muhafaza etmesiydi. Birincisi olmasaydı, tekrar cinayete; ikincisi olmasaydı tekrar cezaya uğrayacağını düşünüyordu.

Kalbi şükran duygularıyla dopdolu olduğu halde gittikçe fazilet kazanıyor ve muhabbet doluyordu.

Bu suretle epeyce seneler geçti.

Cosette büyümekteydi.

50 İçinde kokulu bir rayiha bulunan ve güvelerin çamaşırlara yaklaşmasını önlemek için sandıklara konulur, sert bir cisimdir; kendi adıyla anılan ağaçtan elde edilir.

-1-

Parisli Külhanbeyi

Ormanın bir kuşu olduğu gibi Paris’in de bir çocuğu vardır. Kuşa saka kuşu, çocuğa külhanbeyi denir. Biri sıcaklığın şiddeti diğer şafağın nuruyla dolu olan bu iki yaratığı yani Paris ile çocukluğu birbirine yaklaştırınız ve her ikisinin ışıklarını birleştiriniz, bundan küçük bir yaratık meydana gelir ki, Latin komedi şairlerinden Plautus bunu Homuncio (=Küçük İnsan) diye adlandırır. Bu küçük mahlûk daima neşelidir ve gülümser. Her gün yemez fakat hoşuna giderse her akşam tiyatroya gitmekten taviz vermez. Sırtında gömleği olmadığı gibi ayaklarında da kundurası yoktur. İkamet ettiği bir yer yoktur. Havada uçuşan sinekler gibi her şeyden sıyrık ve uzaktır. Yedi ilâ on üç yaşlarında bulunup toplu olarak yaşar. Sokaklarda dolaşır ve rast geldiği yerde yatar. Dizlerinde bacaklarından daha uzun olan babasının pantalonu, başında diğer bir babanın eski şapkası, omuzlarında ise sarı çuha kenarından yapılmış bir pantalon askısı vardır. Koşar, pusu kurar, sadaka ister, beyhude vakit geçirir. Sigara ağızlığını karartacak kadar tütün içer. Şeytan kadar küfürbazdır. Sık sık meyhanelere gider. Hırsızları tanır. Kızlarla teklifsizce konuşur. Argo dilini bilir. Edepsiz şarkılar söyler. Bununla beraber kalbinde bir fenalık yoktur. Kalbinde bir inci vardır ki bu da masumiyettir. İnciler ise çamurda bozulmaz. İnsan çocuk olduğu için Tanrı onun masum olmasını ister.

Eğer mümkün olup da o büyük şehre bunun ne olduğu sorulsaydı şüphesiz “Çocuğumdur!” cevabını verirdi.

-2-

Özel Alametlerinden Bazıları

Parisli külhanbeyi bir küçük devdir. Abartıya kaçmadan bu dere meleğinin bazen sırtında gömleği bulunursa da biri geçmez. Bazen ayaklarında kundura da görülürse de altları yoktur. Bazısının ikametgâhı da vardır; onu sever. Çünkü o ikametgâhta, orada annesini bulur. Fakat sokağı daha çok sever. Çünkü serbestliği orada bulur. Kendisine mahsus oyunları, alayları vardır. Buna da sebep şehirlilere karşı duyup sergilediği nefret ve düşmanlıktır. Sırasında muziplikten de geri durmaz. Cinaslı sözleri de vardır: “Yabani hindibayı kökünden yemek” derse anlamalıdır ki ölmek demek istiyor. Arabaları sevk etmek, şiddetli yağmurlarda sokağın bir tarafından diğerine geçenlerden geçiş ücreti almak, hükûmetin Fransa halkına çektiği nutukları bağırarak tekrar etmek, kaldırım taşlarının arasını araştırmak gibi kendilerine mahsus sanatları da vardır.

Kendine mahsus akçeleri de vardır: Bunlar da sokakta bulunan muhtelif şekillerde bakır parçalarıdır. “Parça” adını alan işbu garip akçe bu küçük Bohemyen çocukları arasında asla değişmeyen bir kıymet taşır.

Kendine mahsus hayvanlar topluluğu da vardır ki büyük bir dikkat ve özenle sokak köşelerinde tutar. “Tanrının hayvancağızı” dediği fidan biti ile uzun bacaklı çayır örümceğini sever, “Şeytan” adını verdiği iki boynuz taşıdığı halde kuyruğunu bükerek tehditte bulunan siyah bir böceği sevmez. Tabiat harikası bir hayvanı da vardır ki kertenkele olmadığı halde karnında pullu deriye, kara kurbağa olmadığı halde sırtında kabarcıklara sahiptir. Bu hayal mahsulü hayvan eski kireç fırınlarının deliklerinde, suları çekilerek kurumuş olan kuyularda bulunur, rengi siyah, vücudu uzunca ve yapışkandır, yerde sürünerek bazen ağır bazen süratli yürür. Ses çıkarmaz lakin bakar. O kadar müthiştir ki, kimse onu görmemiştir. O bu hayvana “Sağır” adı verir. Taşlar arasında bu sağırları aramak müthiş bir eğlencedir.

Kaldırım taşlarından birini birdenbire kaldırıp tesbih böceklerini seyretmek de haz aldıkları şeylerdendir. Paris’in her taraf kaldırımlarının taşlarının altını ve aralığını arayıp tarar, her tarafını bilir. Ağaç ve taşların kümeyle bulunduğu yerlerde, bu cümleden olarak Ursulines tahta ve odun depolarında tesadüf edilip “Forfikül” denilen ve kulağa kaçan böcekleri, Panthéon’da kırkayakları Champs-de-Mars çukurlarında kurbağa yavrularını bulup çıkarır. Bunlarla eğlenir.

Külhanbeyinin sözlerine gelince: Bu çocuk âdeta bir Talleyrand’dır. Az arsız değildir. Fakat nazik ve zariftir. Şen şakraktır. Bir deli gibi koyuverdiği kahkahalarla dükkâncıları ve etrafındakileri şaşırtır. Birdenbire komiklikten oyuna geçer. Bir cenaze alayının geçtiğini görür. Cemaat arasında bir de doktor bulunur. O zaman külhanbeyinin biri bağırır:

- Vay, doktorlar kendi eserlerini kendileri götürüyorlar!

Bir başkası bir kalabalıkta bulunur. Gözlerinde gözlüğü ve boynunda madalyonu bulunan bir adam birden başını çevirerek:

- İşte biri daha karımın ölçülerini alıyor!

Demesi üzerine külhanbeyi cevap verir:

- Ben bir şey almadım, mösyö! İstersen ceplerimi ara!

-3-

Hoş ve Latiftir

Akşama kadar birkaç paranın tedariki çaresini bulur. Doğruca tiyatroya gider. Tiyatronun eşiğinden girince külhanbeyliğinden çıkıp bir gemi miçosu olur. Tiyatro, ters çevrilmiş bir gemidir ki, altı üstünde bulunur. Miço üst tarafa gidip kurulur. Tırtıla nispetle pervane ne ise külhanbeyine göre miço da odur. İkisi de aynı mahlûk olduğu halde kanatlanıp uçarlar. Yeter ki miço orada bulunsun. Neşe ve sevinçle kuşların kanat oynatmalarına benzer el çırpmasıyla Paradise yani “Cennet” denilen o kasvetli, karanlık, pis ve dehşet verici yeri şenlendirir. Orayı gerçekten bir cennet haline kor! Bir mahlûka lüzumsuz şeyleri veriniz ve muhtaç bulunduğu şeyleri elinden alınız: İşte külhanbeyi budur.

Külhanbeyi edebiyata da büsbütün ilgisiz değildir. Yazıklanarak deriz ki, edebiyatın nazarî kısmına meyil ve muhabbeti olmadığı gibi yaradılış olarak buna yatkınlığı yoktur. Mesela külhanbeyliği âleminde yaygın şöhreti istihzadan ibaret olan Matmazel Mars’ın adını söyleyebiliriz ki külhanbeyi buna Matmazel Muche(=Sinsi) der.

Külhanbeyi bağırıp çağırır. Yaygara eder. Alay eder. Çekişir ve cedelleşir. Çocuklara has pejmürde kıyafeti, bir filozofa layık elbisesi vardır. Lağımlarda deniz avcılığında, mezbelelerde ise kara avcılığında bulunur. Süprüntüyü kendisine eğlence ve süprüntülüğü ise mesire yeri edinir. Elindeki değneğiyle sokaklarda devriye gezer. Güler, ağlar, ısırır, şarkı söyler, ıslık çalar. Dualarla şarkıları harman ederek okur. Araştırmaya lüzum duymaksızın istediğini bulur. Bilmediğini bilir. Akıllı sayılacak kadar delidir. Yankesicilikte beceriklidir. Edepsizcesine şairdir. Dağın doruğunda bağdaş kurup oturur. Ocağa girip temiz çıkar.

Parisli bir külhanbeyi âdeta küçük bir Rabelais’dir.

Pantalonunun saat cebi bulunmazsa memnun olmaz. Pek az şaşkınlık gösterir. Hiçbir şeyden yılgınlık göstermez. Hurafelerle eğlenir. Mübalağada kısıtlama yapmaz. Gizli şeylerle, peri ve cadılarla eğlenir. Bunların var olduklarına esasen inanmaz bile. Tantanalı laflardan ve şairane hayallerden geri durur. Şairane abartmalarla alay eder. Bununla beraber nesir taraftarı da değildir. Bundan pek uzaktır. Tumturaklı tabirlerle nüktecilik taslayıp bunları hafife alır. Adamastor51 görülse külhanbeyi:

- Eey, bu Croquemitaine52!

Der.

51 Sanal dünyada bir dev. Güya Vasko de Gama’ya daha ileriye gitmemesi için Ümit Burnu’nda görünmüş!

52 Bu da sanal dünyadaki devlerin büyüklerinden biri. Güya başlangıçta bütün anneler bundan korkup çekinirlermiş. Çünkü ele geçirdiği çocukları diri diri yutarmış!

-4-

Belki Faydalıdır!

Paris şaşkından başlar, külhanbeyinde biter. Bu iki mahlûka Paris’ten başka hiçbir şehir müsait değildir. Şaşkın hiçbir şey yapmayarak sadece durup bakar. Külhanbeyi ise sürekli bir hareket ve eylemde bulunur. Birinde durağanlık ötekinde hareket vardır. Bu iki hal Paris’in karakteristiğinden bahseden tarihte görülür. Şaşkın, mutlakıyet hükûmeti yani istibdadın, külhanbeyi ise hükûmetsizliğin birer sembolüdür.

Paris sokaklarının sararıp solmuş olan bu çocuğu insanlarla ilgili hususlarda ve toplumsal gerçekler karşısında mütefekkir bir gözlemci gibi acılar içinde şekillenip bedenleşerek yaşar. Kendisini gailesiz ve kıymetsiz zanneder. Lakin kayıtsız değildir. Her şeye dikkat eder. Gülmeğe hazırlandığı gibi başka ihtimallere karşı da hazır ve amadedir.

Kim olursanız olunuz. Batıl fikirliyseniz, suiistimalciyseniz, alçaklık, baskı, zulüm ve ezicilik, ahlak bozukluğu, zorbalık, haksızlık, taraftarlık taassubu gibi nitelikler taşıyorsanız, hain ve gaddar iseniz külhanbeyinden kendinizi muhafaza ediniz. O, bu şeylerden nefret eder. Bunları görünce o küçük külhanbeyi dev gibi büyür.

Külhanbeyi balçıktan yaratılmıştır!

Rast gele bir balçıktan!

Hz. Âdem ne şekilde yaratıldı?

Bir avuç toprakla bir nefesten değil mi?

Gerekir ki, Tanrı’nın bir nefesi üzerinden geçsin. İşte külhanbeyinin de üzerinden böyle bir nefes geçmiştir. Talih, bu küçük mahlûk için çalışır. Biz bu talih sözünde biraz tesadüfün izlerini de saklı buluruz.

Genel bir balçıktan yaratılmış olan bu iktidarsız adam, bu cüce, cahil, tahsil terbiye mahrumu kaba bir fert olduğu halde bir İyonyalı mı olacak yoksa Beotanyalı mı olacak?53 Bekleyiniz. Tesadüfün sürüklemesiyle, bu çocuklarla bütün mevcudiyetleri talihe bağlı olan adamları, Paris ahlak ve karakteri denilen, bir cin meydana getirmiştir. Elbet bu cin bir gün testiyi küpe çevireceği gibi bunlara da bir çare bulur!

53 Yani: İyonyalı gibi medenî biri mi, yoksa Beotanyalı gibi kaba-saba bir dağlı mı olacak?

-5-

Sınırları

Külhanbeyi şehri sever. Aynı zamanda biraz da filozof olduğu için inzivayı da sever. Fuscus kadar inziva muhibbi ve Flactus54 kadar hürriyet tutkunudur. (Buradaki hürriyetten maksat, boş gezmek ve haylazlıktır.) Düşünerek sersericesine gezmek filozof için iyi bir vasıftır. Özellikle, biraz melez ve oldukça kötü fakat garip ve iki türlü tabiattan oluşup Paris gibi bazı büyük şehirleri çevreleyen kırlarda sersericesine gezmek yegâne emelidir. Bir şehrin çevresini seyir ve temaşa etmek, geçimini iki yerden sağlayan yani hem karada hem de denizde yaşayan acayip bir yaratığı seyir ve temaşa demektir.

Ağaçların sona erip de çatıların başladığı, her türlü nebatların nihayete erip de kaldırımların yapılmağa başladığı, saban izleri yerine dükkânların, âdet ve göreneklerin yerine ihtirasların, ibadet ve taatlerin yerine şikâyetlerin geçtiği yerler olağanın üstünde rağbet görür ve kıymet kazanır. Gelen geçenler tarafından hüzün verici olarak görülüp de pek az rağbet edilen ve göze pek hoş görünmeyen bu yerlerde düşünenlerin, dıştan bir maksadı hedeflemeyen seyir ve gezintileri bu sebebe dayanır. Bu satırları yazan adam uzun müddet Paris havalisinde gezip tozmuş olduğu için fikri derin hatıralarla doludur.

Biçilmiş çimenlikler, taşlık yollar, tebeşirler, kireçli beyaz balçıklar, sönmemiş kireçler, ârızalı yeknesak yerler, bağ ve tarlalar, birden bakışlarınızın önünde görünen bir kenardaki iptidai çiftçilik izleri, bazı yerlerde göçebeliği, bazı yerlerde yerleşikliği andıran durum ve manzaralar, borazancıların eğitim mahalli olup savaş meydanını andıran o geniş ve boş alanlar, gündüzleri birlik ve dinginlik, geceleri korku ve dehşet hüküm süren yerler, yel değirmenleri, araba tekerleklerinin bıraktığı izler, mezarlık köşelerindeki kafa çekme yerleri, güneş ışığıyla aydınlanmış kelebeklerle dolu olup dörtgen şekilli parçalara ayrılan, hoş bir gizlilik hissi veren o büyük karanlık duvarlar… Bütün bu şeyler yazarı oraya çekiyordu.

Glaciere’yi, La Cunette’i kurşunlarla delik deşik olan heybetli Grenelle duvarını, Mont-Parnasse, Fosse-aux-Loups’yu, Marne nehri kenarındaki La Aubiers’yi, Mont-Souris’yi, La Tombe-Issoire’yi, çürümüş tahtalarla ve yabani otlarla kaplanmış bir mahalleyi içine alan La Pierre-Plate’ı, velhasıl bu esrarengiz yerleri bilen kimse yoktur.

Roma’nın kırları ve sahraları insanı nasıl düşüncelere sevk ederse Paris civarı da başka türlü tasavvurlara sokar. Ufuk üzerinde evler, kırlar ve ağaçlar görünür. Yalnız bu şeyleri görmek kâinata yüzeysel bir bakış atmak demektir. Hâlbuki bütün mevcutlar, İlahî mevcudiyetin kudretini gösteren ve ispatlayan maddelerdendir. Görüş keskinliği olmayan kimseler etraftaki şeylerden başka bir şey göremezler. Mevcut şeyler onlara bir şeyler hissettirip bir takım telkinlerde bulunamaz. Keskin görüşlüler ise bu şeylerden birçok hakikatler keşfedip çıkarırlar. Bir vadinin bir şehirle buluştuğu yer, insanı anlaşılmayan hazin ve derin bir düşünceye sevk eder. Orada tabiat ve insanlık aynı anda size hitap eder. Mevkiin ilk ve tabii halinin ne olduğu görülür.

Bizim gibi muhiti olup mahalleleriyle irtibatı bulunan terk edilmiş arazileri devredenler, bu arazinin ötesinde berisinde ve beklenmeyen zamanlarda kuru bir çitin arkasında veya karanlık bir duvarın köşesinde muhtelif kümeler oluşturan zayıf ve cılız çocukların tozlar ve çamurlar içinde “peyguş”(ütmece) oynadıklarını elbette görmüşlerdir. Bunlar ana-baba evinden firar etmiş küçük çocuklardır. Bunların en hoşlandıkları ve serbestçe teneffüs ettikleri yerler, şehir dışındaki caddelerdir. Paris civarı onlarındır. Okula gidecekleri yerde oraya giderek oynarlar ve bu suretle maksatsız, gailesiz bir yaşayış tarzı takip ederler. Adaba aykırı olan sözleri, şarkıları orada öğrenirler. Mayıs veya Haziran ayının tatlı ışıkları altında gözlerden uzak ve unutulmuş oldukları halde, orada varlıklarını gösterirler. Yerde açılmış bir çukurun etrafında diz çökerler. Bilye oynarlar. Birbirleriyle çekişirler. Yine barışırlar. Bunlar her türlü kayıtlardan azadedirler. Sizi gördükleri zaman birer işleri bulunduğunu ve yaşamak lüzumunu akıllarına getirip düşünürler, ya bir çift eski yün çorap veya bir demet leylak satmak isterler.

Bu tür tesadüfler, Paris civarının hoş ve hüzün verici manzaralarını oluşturur.

Bazı kere bu çocuk kümeleri arasında bir takım küçük kızlar da görülür. Bunlar çocukların kız kardeşleri midir? Bu kızlardan bazıları yetişkin bulundukları halde zayıf ve sıtmalı, elleri yüzleri güneş yanıklarıyla lekeli, başları ise çavdar ve gelincik çiçekleriyle süslüdür. Bunlar da başıboş olup her daim şen şakraktırlar. Yalınayak gezerler. Bazen buğdayların arasında oturup kiraz yerler. Akşamüzeri kahkahaları uzaktan işitilir. Öğle vakti güneşin yakıcı ışınları ve akşamüzeri hafif ışınları altında gezen bu yaratıklar, oralarda gezinen tefekkür erbabını düşündürür. Hatta rüyalarına bile girer.

Paris merkez ve civarı ise dairesi olup onlar için bütün kâinat o havaliden ibarettir. Bu daireyi hiçbir zaman aşmazlar. Daire âdeta bir sınırdır. Balıklar sudan çıkamadıkları gibi onlar da Paris muhitinin havasından dışarı çıkamazlar. Onlara göre Paris kapılarından iki fersah ötede hiçbir şey yoktur. Dünya bulundukları mahalden, daha doğrusu Ivry, Gentilly, Arcueil, Belleville, Aubervilliers, Menilmontant, Choisy-le-Roi, Bil-lancourt, Mendon, Issy, Vanvre, Sevres, Puteaux, Neuilly, Gennevilliers, Colombes, Romainville, Chatou, Asnieres, Bougival, Nanterre, Enghien, Noisy-le-Sec, Nogent, Gour-nay, Drancy, Gonesse’ten ibarettir.

54 Latin şairlerindendir.

-6-

Tarihinden Bir Nebze

Anlattığımız olayların geçtiği devirde, yani hemen hemen zamanımızda, Paris’in hiçbir köşesinde belediye çavuşu görülmüyordu. Paris sokakları serseri çocuklarla doluydu.

Bu konuda yayınlanmış istatistiklerden anlaşıldığına göre, polis idaresi bir sığınma yerinden, bir kanat altından mahrum olup boş arazilerde yapılmakta olan bina aralarında, köprü kemerleri altında gecelerini ve günlerini geçiren çocuklardan senede iki yüz altmış kadarını toplamaktadır.

Serseri çocuklara sığınma yeri olan bu yuvalardan biri diğerlerinden daha çok ün kazanmıştır ki, bu da Arcole Köprüsü’dür. Bu köprü altında vaktini geçiren çocuklara “kırlangıç” denildiği için “Arcole Köprüsü Kırlangıçları” namıyla anılırlar.

İnsan topluluklarına musallat olan manevi hastalıklardan en dehşet vericilerinden birini de bu serseri çocuklar oluşturur.

İnsanın işlediği cinayetler “çocukça haydutluklar”dan başlar. Bir serseri çocuk büyüyerek ya bir şakî ya da bir canî olur. Ahlakî kötülükler çocukluk devresinden başlar.

Paris’i istisna edersek, diğer büyük şehirlerde de aynı hastalığa tesadüf edilir. Serseri çocuk, müzmin bir hastalıktır. İnsan topluluklarının ıslahı ve gelişmesi için ilk iş olarak bu hastalığın tedavi edilmesi gerekir. Serseri bir çocuk, kaybedilmiş bir adam demektir. İnsan topluluklarının ahlakî kötülükleri serseri çocukların ahlakını bozar. Namus ve vicdanını lekeler. Bununla beraber biz yine Parisli bir külhanbeyinin dıştan yıpranmış olmakla beraber içten zarar görmemiş bir halde bulunduğunu iddia ederiz. Halk tabakasının yaptığı ihtilaller bu korunmuşluğun birer delilidir. Okyanusların içerdiği tuz gibi Paris’i çeviren havada da fesada kabiliyet kazanılmasını önleyen bir özellik vardır ki, bu havanın teneffüs edilip koklanması vicdanı bozulmaktan korur!

Bu dediğimiz şey, aile ilişkilerinden ve bağlarından mahrum olmuş bulunan bu çocuklardan birini görmekten kaynaklanan kalp acısının gücünü eksiltmeğe engel olamaz. Henüz tamamlanmamış sayılan ve istenilen ileri ve mükemmel mertebeye erememiş bulunan bugünkü medeniyetin karanlıkları arasında, çocukların ne halde bulunduğunu bilmeyen, türlü güçlüklerle meydana getirdikleri saf ve masum çocuklarını sokakların sefil ve felaketli kucağına kayıtsızca terk eden aileler yok değildir. Bütün talihsizlikler ve felaketler işte bu durumdan doğuyor. Bu felaket saçan durumun özel bir tabiri de vardır ki, o da “Paris kaldırımına atılmış olmak”tır.

Bundan evvelki mutlakıyet hükûmeti, bu iğrenç ve istenmeyen çocuk terki âdetine karşı hiçbir tedbir almamıştır. Sefil katmanlarda biraz Mısır ve Bohemya hayatı, yüksek tabakalarda bulunanlara kötünün örneğini teşkil ediyor ve kişisel menfaatlerine hizmet ediyordu. Millet fertlerinin çocuklarını eğitim-öğretimin nimetlerinden mahrum bırakmaları âdeta tutulan yolun ve inanılan mezhebin zorunluluklarından sayılıyordu. Eksik bir tahsil ve terbiyenin bilmeyiz ki ne faydası vardır? İşte halk dilinde bu aşağılık fikir dolaşıyordu. Hâlbuki serseri bir çocuk cahil bir çocuğun taç yaprağı hükmündedir. Serserilik cahillikten kaynaklanır.

Zaten eski mutlakıyet hükûmetinin bu kabil çocuklara ihtiyacı vardı ve lüzum görüldüğü zaman Paris sokaklarına başvururlardı.

Eskiden yapılanlara bakışlarımızı çevirmeyerek deriz ki, Kral XIV. Louis’nin saltanat sürdüğü devirde bir donanma oluşturulması istenmişti. Bizzat kral böyle bir arzuda bulunuyordu. Bu, elbette akıllıca ve beğenilen bir fikirdi. Lakin hangi vasıtalarla donanma yapılacaktı? Rüzgârın oyuncağı olan bir yelken gemisi kürek veya buhar kuvvetiyle istenilen yere gidebilir. Kadırga denilen savaş gemileri bulunmadıkça donanma neye yarar? Bugünkü gemilerin yaptığı işleri ve gördükleri hizmetleri o zamanlarda kadırgalar yapıyordu. Bunları yönetenler kadırgacılardı. Bunlara ise ihtiyaç vardı. Colbert55 yönetici şefler ve idare heyetleri aracılığıyla tersaneye amele tedarikine çalışıyordu. Mahkûmlar amelelik etmek üzere tersaneye gönderiliyordu. Bu suretle maksadın sağlanmasına çalışılıyordu.

Mahkemede şapkasını çıkarmayan bir adamın hareketi bir hakaret sayılarak hemen tersaneye gönderilirdi. On beş yaşında olup sokakta rastlanılan ve yatacak yerden mahrum bulunan çocuklar toplanıp tersaneye gönderiliyordu.

İşte, büyük asrın büyük hükümdarı böyle olur!...

Kral XV. Louis’nin zamanında Paris sokaklarında çocuklar kayboluyordu. Polis bu çocukları toplayıp ortadan kaybediyor ve ne gibi işlerde, hizmetlerde kullandığı bilinmiyordu. Kralın bu çocuklara reva gördüğü kanlı zulüm ve kıyıcılıklar korku ve dehşetle dillerde dolaştırılıyordu. Kimsesiz çocukları toplayan görevliler, bazı defa babası veya anası bulunan çocukları da tutup götürürlerdi. Çocuklarının yakalandığını gören kederli ve acılı babalar ise evlatlarını kurtarmak için arkalarından gözyaşı dökerek koşarlardı.

Böyle bir durumda hükûmet işe karışır, ellerine geçirdiklerini astırırdı.

Kimleri mi ele geçirip asıyordu?

Çocukları toplayıp götüren görevlileri mi?

Hayır! Çocukların babalarını!...

55 Jean-Baptiste Colbert (29 Ağustos 1619 - 6 Eylül 1683). Kral XIV. Louis hükümdarlığı sırasında 1665’den 1683’e kadar Fransa Maliye Bakanı olarak görev yapmış bir Fransız politikacısı. Acımasız düzenlemelerle ekonomiyi düzeltmeye, orduyu güçlendirmeye çalışmış, sömürgelerden daha fazla faydalanma yolunda tedbirleri almıştı. (E.K.)

-7-

Hind’in Kast Yapılanması ve

Külhanbeyi’nin Konumu

Soyluluk ve mertebelere riayet olunan yerlerde, bu cümleden olarak Hindistan’da halk sınıflara ve katmanlara ayrıldığı gibi, Paris’in külhanbeyliği de ayrıca bir sınıf oluşturur. Bu yüzden her isteyen külhanbeyi olamaz denilir!

Külhanbeyi Paris’te ismi ilk defa olarak meydana çıkarılarak halk dilinde kullanılmağa başlnamış ve 1834’de de edebî dile girmiştir.

Bu ismi ilk olarak Claude Gueux adlı eserimizde ortaya koymuşuzdur. Bununla birlikte bu isim edebiyat diline girmiştir.

Külhanbeyinin benzerleri arasında öncelikle düşünülüp değerlendirilmesini gerektiren sebepler çeşitlidir.

Bunlardan biri Notre-Dame Kilise’nin kulelerinden birinden düşen bir adamı görmekle saygı ve itibar kazanmış, bir diğeri Invalides kulesi heykellerinin bulunduğu yerin art avlusuna kadar girip üstlerindeki kurşundan çalmakla ünlü olmuştur. Bir üçüncüsü posta arabasının devrildiğini görmüş, bir başkası da köylülerden birinin gözünü çıkarmış olan askeri tanımış olmakla şöhret sahibi olmuştur.

Bir külhanbeyi yana yakıla şu sözü söylediği zaman halk sınıfının gülmesine ve alaya almasına yol açar:

- “Aman Yarabbi! Ne bahtsızlık! Hâlâ bir binanın beşinci katından birinin düştüğünü görmek kısmet olmadı!”

Fransızca “beşinci”ye “cinquieme” ve “benim var mı” demek için “ai je” denilir; hâlbuki külhanbeyi ilkini “cintieme”, ikincisini “j’ai-t-y” şeklinde telaffuz eder.

- “Filan Baba, karınız tutulduğu hastalıktan kurtulamayarak öldü. Niçin bir doktor getirmediniz?”

- “Ne yapalım mösyö. Biz fakir adamlarız. Biz kendi kendimize ölürüz!”

Gerçekten bu sözler bir köylü lisanından çıkmıştır. Bir köylünün bütün boyun büküklüğünün bütün izleri nasıl bu cümlelerde gizliyse, bir külhanbeyinin fikir serbestliğinden kaynaklanan tatminsizliği de öylece şu sözlerde gizlidir:

Ölüme mahkûm bir adamın arabada günah çıkartmakla görevli rahibi dinlediğini görünce Paris çocuğu küçümseyip hakaret maksadıyla bağırır:

- Vay yağcı vay! Rahiple görüşüyor!

Dinî inançlar hususundaki cesaret ve kayıtsızlığı külhanbeyinin kadrini yükseltir. Kuvvetli bir zekâya malik olmak değer taşır ve önemlidir.

İdam cezalarının infazlarında hazır bulunmayı bir görev sayarlar. İdam makinesini (giyotini) birbirlerine göstererek gülerler. Ve buna bir takım küçük isimler bulup takarlar: “Çorbanın sonu- Mırıldanan adam- Gök ana- Son lokma” gibi isimler bunlardandır. Bunlara benzer daha birçok isimler ve sıfatlar vardır.

Olanlardan hiçbirini gözden kaçırmamak maksadıyla duvarlara, balkonlara ve ağaçlara tırmanarak çıkarlar. Pencere parmaklıklarına asılırlar ve bacalara sarılırlar.

Külhanbeyi anasından gemici doğduğu gibi çatı kiremitlerini döşeyen dülger de doğar. Bir geminin direğine korkmadan nasıl çıkarsa bir bacaya da öyle çıkar.

Çalışmayı bırakmak onların indinde en büyük yortudur. Onlarca en meşhur isimler Samson ve Rahip Montés’dir. Sabırlı bir adamı yüreklendirmek için “Yuha!” diye bağırırlar. Bazen övgü ve takdirlerde bulunurlar.

Lacenaire adındaki bir külhanbeyi Müthiş Dautun’un cesurca öldüğünü görünce gelecek vaad eden şu sözü söyler:

- Böyle ölmesine doğrusu gıbta ettim!

Külhanbeyliğinde Voltaire adı bilinmez. Fakat Papavoine ismi tanınmıştır. Kişilerden bahsedilirken kaatillerle siyasi liderleri karıştırırlar. Bunların son kıyafetlerini hafızalarına nakşetmişlerdir:

Malumdur ki Tolleron ocakçı takkesi, Avril su samuru kürkünden yapılmış şapka, Louvel ise yuvarlak bir şapka ve ihtiyar Delaporte’un başı dazlak ve Casting’in ise yüzü gül pembesi ve gayet güzeldi. Bories’in çenesinde güzel bir sakalı vardı. Jean Martin pantalon askılarını muhafaza etmişti. Lecoffé anasıyla mücadele ederdi. Külhanbeyinin biri Lecoffé ile anasının çekişmelerini görünce:

- Dikkat ediniz! Sepetinizi kırmayasınız!

Diye haykırmış.

Bir başkası kalabalık arasından Debecker’in geçtiğini görürse de küçük olduğundan ve kalabalık seyretmesine engel olduğundan rıhtımın fenerine tırmanıp çıkar. Fenere yakın bir noktada duran jandarma külhanbeyinin bu hareketine karşı kaşlarını çatınca, külhanbeyi:

- Jandarma efendi, bırakınız da çıkayım, der ve jandarmanın muvafakat ve merhametini çekmek için ilave eder: Merak etmeyiniz, düşmem!

Jandarma cevap verir:

- Düşüp düşmemen umurumda bile değil!

Külhanbeyliğinde unutulmayacak bir kaza meydana gelirse makbul sayılır. Şöyle ki: Külhanbeyinin biri “kemiğe kadar” denecek şekilde derince bir yerini keserse şöhret ve itibar sahibi olur. Yumruktaki kuvvet de gözden uzak tutulmaz. Külhanbeyinin en çok sevip söylediği söz şudur:

- Pek kuvvetliyim; gelsene!

Solak olmak onlarca gıpta edilen bir şeydir. Şaşı olmak da öyle.

-8-

Son Kralın Hoş Bir Sözü Nerede Okunur?

Külhanbeyi yaz mevsiminde kurbağaya dönüşür. Akşamüzeri karanlık basınca İéna ve Austerlitz köprülerinin önünde, çamaşırhanelerin ve kömür depolarının üstüne çıkarak oradan kendisini baş aşağı Seine nehrine atar. Mümkün olabildiği kadar polise ve genel adaba aykırı hareket eder. Bu sebeple belediye çavuşları daima erketede dururlar. Bazı kere feci hadiseler vuku bulur. Bir defa hatırdan çıkmayan bir kardeş çığlığına sebep olmuştur. 1830 tarihine doğru ün kazanan bu seda keyfiyeti taktiğe uygun bir tarzda külhanbeylerinin aynı zamanda birbirlerine haber iletmelerine yarayan parola hükmünde olmuştur. Homeros’un mısraı kadar nüktelidir:

- Hey Titi, heeey! Pusu ve basınç var! Ayakkabılarını al da kerizden git!

Bunlardan -kendi kendilerine verdikleri isim gereğince bu “küçük sinekler”den- bazıları okumak bilirler. Yazanlar da vardır. Her halde az çok her şeyden dem vururlar. Hiçbir şeye ilgisiz değillerdir. Biri bilmediğini bilenden öğrenir. Âdeta birbirlerinin öğretmenidirler. 1815 tarihinden 1830 tarihine kadar olan müddet zarfında hindi sesini taklit ederlerdi.

1830’dan 1848’e kadar ise duvarlara armut resmi yaparlardı.

Bir yaz akşamında Louis Philippe yaya olarak Paris’e girdiği sırada küçük bir külhanbeyinin Neuilly parmaklığının sütunlarından biri üzerine kömür parçasıyla armut resmi yaptığını görür. Louis Philippe IV. Henri’den intikal eden bir saflık ve sadelikle külhanbeyine yardım ederek armut resmini bitirir ve kendisine bir lira vererek:

- Bak, bunun üzerinde de armut resmi var! der.

Külhanbeyi büyük gürültü ve şamataları sever. Şiddetli ve gürültülü olaylar kendisinin hoşuna gider.

Rahiplerden asla hoşlanmaz.

Bir gün Üniversite sokağında bu küçük çapkınlardan biri 69 numaralı araba kapısına burnunu siliyordu. O esnada orada geçenlerden biri külhanbeyini görünce:

- Niçin o kapıyı pisliyorsun?

Demesi üzerine külhanbeyi cevap verir:

- Çünkü orada bir rahip var!

O kapı Papa vekilinin kapısıydı. Her ne kadar külhanbeyi Voltaire taraftarı ise de âyin icrası lüzumu hatırlatılıp söylense reddetmeyip derhal edep ve terbiye dairesinde görevini yerine getirir.

Tantalos gibi, külhanbeyinin de arzu edip de nail olmadığı iki şey vardır: Bunlardan biri hükûmeti düşürmek, diğeri pantalonunu dikmektir.

Mükemmel bir halde bulunan bu külhanbeyi Paris belediye müfettişlerini elde edebilir. Rastladıklarının nasıl adam olduğunu anlar ve belir. Ahlak ve âdetlerini inceleyip kontrol ederek her biri hakkında malumat edinmiş olur. Size tam bir güven ve kesinlik içinde şu alçaktır, şu haindir, falan büyüktür, filan maskaradır der. (Hain, alçak, büyük, maskara kelimeleri külhanbeyinin ağzından özel bir vurgu ile çıkar.)

“Filan adam Pont-Neuf Köprüsünü kendisine ait zannederek herkesi etrafında dolaşmaktan men eder.”

“Falan adam herkesin kulağını çekmek alışkanlığındadır.”

Ve bunun gibi sözler söyler…

-9-

Eski Fransız Vicdanı

Hallerin çocuğu denilen Poquelin’de bu külhanbeyliğinden izler vardı. Yine Beaumarchais’de de vardı. Külhanbeyliğinde bir Galyalılık fikri gizlidir. İspirtonun şaraba kuvvet verdiği gibi iyi bir fikir de külhanbeyine kuvvet verir. Bazı kere de hata ve eksiklikten ibaret olur. Meşhurlardan Homeros aynı şeyi defalarca tekrar ettiği gibi Voltaire de külhanbeyliği ederdi. Camille Desmoulin de varoşluydu.

Mucizeleri kötüleyen Championnet Paris kaldırımlarında yetişmişti. Küçüklüğünde Saint Jean De Beauvais ile Saint-Etienne du Mont mabetlerinin önünde dolaşırdı.

Parisli bir külhanbeyi saygı adabında kusur etmez. Bununla beraber cüretkâr ve alaycıdır. Dişleri iğrenç bir görünümdedir. Kötü beslendiği için mide sancılarından kurtulmaz. Gözleri güzeldir. Çünkü fikir ve zekâsı vardır. Yahova’nın huzurunda tek ayakla merdivenlerden sıçrayarak cennete girebilir. Ayaklarında büyük bir kuvvet bulunduğundan vücudunu her türlü harekâtın yapılmasına yatkın kılar. Çayda ve küçük nehirde oynar ve bir kargaşalık çıktığında hemen harekete hazır bulunur. Toplara doldurulan demir kesmeler önünde bile küstahça durur. Külhanbeyi o zaman bir kahraman olur. Eski Yunan’ın Teb halkından bir çocuğun yaptığı gibi aslanla alay eder. Barra adlı trampetçi Parisli bir külhanbeyi idi. Ecriture’un beygirine “Vah!” dediği gibi, o da “İleri!” diye bağırır. Bir dakikada o küçük adam bir dev oluverir. Çamurlu çukurlarda büyüyen o çocuk tasavvurun çok üstünde bir halde bulunur. Moliere ile Barra arasındaki mesafeyi dikkate alarak ona göre kıyaslayınız.

Kısacası bir kelime ile halini tasvir etmek üzere deriz ki, Parisli bir külhanbeyi daima hayatı alaya alıp zevk ve eğlence ile ömür süren bir mahlûktur. Çünkü kötü bahtlıdır!

-10-

Ecce Paris, Ecce Homo

(İşte Paris, İşte İnsan)

Kısaca diyebiliriz ki, bugünkü Paris külhanbeyi ne ise vaktiyle Roma’da mevcut Graeculus da odur. Bunlar, alınlarında ihtiyarlığa ait buruşuklar bulunan bir çocuk kavmidir.

Külhanbeyi millet için bir zerafet olmakla beraber aynı zamanda bir hastalıktır. Öyle bir hastalık ki, tedavi edilmesi şarttır.

Ne ile ve nasıl?

İlmin nurlarıyla ve eğitimle.

Bu nurlar insana hayat ve bereketlilik sağlar.

Toplumsal verimlilik ilim ve eğitimden, edebiyat ve teknik bilgilerden, ustalık ve ışıktan hâsıl olur.

İnsanlar çalışarak hem-cinslerini çoğaltmalı. Fakat hakiki insan meydana getirilmeli. Size faydaları dokunması için onların fikirlerini aydınlatınız. Er geç yüceliği, nezaketi ve ehemmiyeti söylenmekten çekinilen genel eğitim ve öğretim meselesi, karşı konulması mümkün olmayan kesin bir hakikatin baskısı altında gündeme gelecektir. Ve, Fransız düşüncesiyle işleri yönetenler şu ikisinden birini, ya Fransız çocuklarıyla Fransız külhanbeylerini; veya nurlar içinde zekâ ve marifet ışığıyla zulmet içinde uçup giden ışıklardan birini seçmeğe mecbur olacaklardır.

Külhanbeyi Paris ve Paris ise kâinat demektir. Paris bir toplamdır. Paris insan toplulukları üzerine kurulmuş bir çatıdır. Bu hayret verici şehir, ölülerin âdet ve ahlaklarıyla yaşayanların âdet ve ahlaklarından meydana gelmiştir.

Paris’i gören bütün tarihiyle gökyüzünü ve aralıklarla bütün yıldız kümelerini altından seyrettiğini zanneder.

Paris eski Roma hisarı gibi bir hisara sahiptir ki o da belediye dairesidir. Atina’nın meşhur mabedi Parthenon gibi onun da bir mabedi vardır ki Notre-Dame’dır.

Roma’nın Aventine Dağı gibi bir yeri vardır ki, Saint-Antoine caddesidir.

Bir Asinarium’u vardır ki, meşhur Sorbonne Üniversitesi’dir. Bir Pantheon’u vardır ki o da Paris’teki Pantheon ve kutsal bir yolu vardır ki o da Boulevard des İtaliens’dır.

Bir rüzgârlar kulesi vardır ki bu da fikirdir. Siyasetgâhı da maskaralıktan ibarettir. Başka şehir ve kasabalarda mevcut olan şeylerden bir kısmı burada tuhaf isimlerle anılırlar.

Dumarsais pazarındaki satıcı kadınları, Yunan şairlerinden Euripides’in tarif ettiği ot satan kadınları andırır.

Ünlü pehliven Vejanus, ip cambazı Forioso’yu tecessüm ettirir.

Therapontigonus Miles Grenadier askerlerinden Vadeboncoeur ile kol kola tutuşabilir.

Madrabaz Damasippus koltukçu dükkânlarını görse pek bahtiyar olurdu.

Agora’nın Diderot’yu hapsettiği gibi Vincennes de Sokrates’i tutuklardı.

Reyniereli Grimod “ruzbif” denilen sığır eti kızartmasını bulduğu gibi Curtillus da kirpi kızartmasını icat etmiştir.

Plautus da Arc of l’Etoile denilen takın altında trapezin tekrar meydana çıktığı görülür.

Apuleius’ün rastladığı kılıç yutan Poecilus Pont-Neuf Köprüsü üzerinde kılıç yutan bir hokkabazdır.

Rameau’nun yeğeni, dalkavuk Curculion ile bir ikili oluşturur.

Ergasilus kendisini d’Aigrefeuille’un delaletiyle belki Cambaceres’in evinde takdim ettirir.

Roma’nın meşhur dört haylazı: Alcesimarchus, Phoedromus, Diabolus ve Argyrippus, posta arabasıyla Courtille’den inerler.

Charles Nodier, Polichinelle’in önünde duramadığı gibi Aulus Gellius da Congrio’nun önünde daha fazla duramazdı.

Marton bir dişi kaplan değildir. Bununla beraber Pardalisca da her halde bir ejder değildi.

Meşhur dalkavuk Pantolabus Cafe Anglais’de zevk ve sefa müptelâsı Nomentanus’u eğlendirir.

Hermogenus Champs-Elysees’de tenör görevi yapar.

Derbeder Thracius ise Bobeche gibi giyinmiş olduğu halde onun etrafında sadaka ister.

Tuileries’de elbisenizin düğmesinden tutarak duran suratsız, iki bin sene sonra Thesprion’un “Hızlı hareket edersem beni kim tutabilir?” sözünü size tekrar ettirir.

Surene şarabı Alba şarabının yerine geçer.

Desaugiers şarabının dolu bir kadehi Balatron’un büyük kadehiyle eşittir.

Pere Lachaise Kabristanı da geceleri yağan yağmurdan sonra Esquiliae gibi aynı kokuyu üretir.

Fakirlerin beş sene için satın aldığı kabir bir esirin kiraladığı tabuta eşdeğerdir.

Paris’te olmayan bir şey araştırınız. Mesmer’in çamçağında ne varsa Trophonius’un büyük fıçısında da o vardır.

Ergaphilas ruh göçüyle Cagliostro adını alır. Brahman Vasaphanta da ruh göçüyle Saint-Germain kontunda bedene dönüşür.

Saint-Medard Mezarlığı da Şam’daki Ümeyye Camii’ndeki müspet mucizeler kadar verimlidir.

Paris’in Mayeux adında bir Aesop’u ve Matmazel Lenormand adında bir Canidia’sı vardır. Paris, Delphos gibi yalancı şimşekler karşısında korkar. Dodona gibi üç ayaklı masaları ters döndürür.

Roma bir fahişeyi hükûmet gemisine kraliçe olarak çıkardığı gibi Paris de hafifmeşrep bir kadını kraliçe yapar.

XV. Louis Claudian’dan fena ise, Madam Dubarry de Messalina’dan iyidir.

Paris Greklerin çıplaklığını, İbranîlerin ahlaksızlığını, Gaskonyalıların soğuk şakalarını şaşırtıcı şekilde toplayıp birleştirerek bize gösterir.

Job, Diogenes ile Paillasse’ı birbirine karıştırıp harman eder. Constitutionnel gazetesinin eski nüshalarıyla bir ölüyü giyindirir ve Chodruc’u Duclos yapar.

Plutarch’ın dediği gibi, zalim ihtiyarlamaz.

Roma Domitian ve Sylla’nın idareleri altında iddialarından vazgeçer.

Varus Vibiscus’un abartılı sözüne güvenmek caiz ise Tiber nehri bir Lethe56 idi. “Contra Gracchos Tiberim habemus, Bibere Tiberim, id est seditionem oblivisci.”57

Paris günde bir milyon litre su sarf eder. Fakat bu durum icabında uğursuzluk çanları çalarak insanları toplamasına mani olamaz.

Bununla beraber Paris iyi bir çocuktur. Her şeyi şahane olarak kabul eder. Venüs gibi hareket etmesinde bir müşkülat yoktur, ama onun tercihi Hotantolu etli butlu kadındır. Her şeyi hoş görür. Yeter ki gülenler ve neşelenenler olsun. O zaman barışçıl bir yol bulunur. Çirkinlik gülme ve alay sebebi olur. Her türlü kötülük ve zarafetten uzaklık kendisini güldürür. Maskara da olsanız yine maskara olabilirsiniz. Riyakârlık, yalancılık felsefesinden olan bu yüksek pervasızlık bile onu ele geçiremez! Edebiyatta o kadar kudret ve mahareti vardır ki, Basile’in önünde burnunu bile tıkamaz. Horatius nasıl Priapus’un “hıçkırığına” öfkelenmezse, o da Tartuffe’nin yakarmasına sesini çıkarmaz.

Dünyalık eser ve alametlerin hepsi Paris’in çehresinde bulunur.

Mabile raksı Janucule dansına benzemez. Kadın satıcısı Staphyla bakire Planesium’u nasıl gözleriyle yiyorsa, burada da eskici kadın fingirdek kıza öyle göz diker.

Savaş Kapısı (Barriere du Combat) Roma’daki Coliséum sayılamaz, ama Sezar’ın bakışı gibi orada bir heybet ve azamet görünür. Suriyeli han sahibi, Saguet Ana’dan daha zariftir ama, Virgile Romen meyhanesine gitmişse, David d’Angers, Balzac ve Charlet de Parisian meyhanesinde yer almışlardır.

Paris hükümrandır. Zekâ ve görüş keskinliği burada parıldar. “Kırmızı kuyruklar” itibardadırlar. Adonai on iki tekerlekli yıldırım ve şimşekten oluşturulmuş arabasıyla geçip gider. Siléne ise dişi eşekle girer. Siléne demek Ramponneau demektir.

Paris demek kâinat demektir.

Paris âdeta bir Atina, Roma, Sybaris, Kudüs ve Pantin’dir. Bu şehirlerin bir timsalidir. Medeniyetin ve vahşiliğin bütün eserlerini Paris’te bulabilirsiniz. “Giyotin” denilen idam makinesine malik olmasaydı, pek üzülürdü. Gréve Meydanı biraz iyidir. Bu ebedî bayram bu letafetten arınmış olsaydı ne olurdu? Kanun ve nizamlarımız ibret nazarıyla gördüler. Bununla beraber kanun ve nizamlarımızladır ki “Mardi gras” denilen büyük perhiz yortusundan önceki son Salı’ya o giyotinden kan damlamaktadır.

56 Cehennem nehirlerinden biri olup unutma/unutturma özelliği vardır. Efsaneye göre maziyi tamamıyla unutmak üzere bunun suyundan içerlermiş.

57 “Gracchos’a karşı Tiber’imiz var; Tiber’den içilen su isyan hissini unutturur.”

-11-

Alaya Almak, Hükümran Olmak

Paris’in hududu hiç yoktur. Hükmü altında bulundurduğu insanları Paris kadar hor ve hakir gören bir şehir daha yoktur.

İskender:

- Ey Atinalılar! Sizin beğeninizi kazanmak ne kadar zor!

Diye bağırırdı. Paris kanundan daha etkili bir şey yapar ki, o da modadır. Modadan daha kuvvetli bir şey yapar ki, o da görenektir. Paris hoşuna giderse kendisini budala yerine kor. Bazı kere bu ünvanı da verir. O zaman bütün âlem de kendisiyle beraber budala olur. Sonra Paris uyanır, gözlerini oğuşturarak kendi kendine:

- Budala mı oldum?

Der ve hemen ardından insanın yüzüne karşı kahkahalarla güler.

Böyle bir şehre harikadan başka ne denir?

Alaysı küçümseme ile azamet ve ihtişamın toplanıp kaynaşması, azamet ve ihtişamın alaycılıktan etkilenmemesi ve aynı ağızın bugün İsrafil’in suruyla yarın soğandan yapılmış bir düdüğe üflemesi gariptir! Paris’in şahane bir şaklabanlığı vardır. Neşe ve sevinci, felaketi ve latifesi ise saltanatıyla sonuçlanır. Kasırgası bazı kere öfkeden meydana gelir. Paris’in zekâ ve irfanının ürünü olan şeyler dünyanın bir ucuna kadar götürüldüğü gibi, aynı zamanda laklakcılığı ve alaycılığı da beraberinde oralara taşınır. Gülümsemesi bir yanardağın ağzını açmasına benzer ki, lavlarını bütün kâinata saçar. Sembolleri kıvılcımlardan oluşmuştur. Faziletlerini ve olgunluklarını milletlere ve kavimlere nasıl kabul ettirirse, her türlü kötülüklerini de öylece kabul ettirir. İnsan medeniyetinin yüce kurumları onun istihzalarını kabullendiği gibi her türlü hafif-mizaçlıklarını da alıp iktibas ederler.

Ne yüce bir himmet!

14 Temmuz günü58 diye anılan garip bir tarihi vardır ki bu gün ve bu tarih bütün cihanı kurtarır. Mevcut milletler ve kavimlere Versailles Sarayının büyük salonunda yemin ettirir. Bundan başka bir de Ağustos’un 4’üncü59 gecesi vardır ki, o gece üç saatte bin senelik derebeyliklerinin defterini dürerler. Mantıkî görüş ve fikirler muhtelif yüce şekillerde tecelli eder. Taşıdığı nuranî ışıklarıyla Washington’u, Kosciusko’yu, Bolivar’ı, Bozza-ris’i, Riego’yu, Bem’i, Manin’i, Lopez’i, John Brown’ı, Garibaldi’yi ve diğer ünlü kişileri aydınlatır. İstikbalin ışıkları nerede yayılırsa orada mevcut bulunur. 1779’da Boston’da, 1820’de Leon adasında, 1848’de Peşte’de, 1860’ta Palermo şehrinde tecelli etmiştir.

Harper’s Ferry’nin salı üzerinde toplanıp istibdadı ortadan kaldırmak taraftarı olan Amerikalılarla sahilde Gozzi Hanı’nın önünde ve Archi’nin gölgesinde toplanmış bulunan Ancona vatanseverlerinin kulaklarına yavaşça “hürriyet” kelimesini fısıldar.

Canaris’i, Quiroga’yı, Piscane’yi ortaya çıkarır. Yeryüzüne yücelik ve büyüklük ışıkları saçar. Soluğuyla ileri atılan Byron Misolongi’de ve Mazet Barcelona’da ölür. Mirabeau’nun60 ayakları altındaki bir hitabet ve belagat kürsüsü, Robespierre’in61 ayakları altında ise bir yanardağ ağzı olur.

Kitapları, tiyatrosu, sanatı, ilim, edebiyatı, felsefesi insanlık için birer başvuru topluluğu oluşturur.

Paris’in bir Pascal’ı, Régnier’i, Corneille’i, Descartes’ı, Jean-Jacques’ı bulunduğu gibi her dakika için bir Voltaire’i ve her yüzyıl için de lazım olan bir Moliere’i vardır. Dili herkes tarafından konuşulur, kullanılır ve insanlık dili halini alır. Bütün dimağlarda bir ilerleme fikri uyandırır, bir ilerleme ve medenîleşme imalathanesi kurar. Bu imalathaneden hürriyet kılıcı imal ve ihraç eder. Bütün kavim ve milletler içinde yetişen kahramanlar, Paris’in 1789 tarihinden beri yetiştirdiği filozoflar, şair ve ediplerin ruhlarıyla mayalanmıştır. Bununla beraber bu hal, külhanbeyliğine mani olmaz.

Paris denilen muazzam zekâ, nurlarıyla bütün dünyayı aydınlatmakla beraber, Tesea tapınağının duvarına Bouginier’in burnunu kömürle çizer ve piramitlerin üzerine Hırsız Cradeville adını yazar.

Paris daima dişlerini gösterir. Homurdanmayacak olursa, tebessüm saçar.

İşte Paris böyledir. Damlarının üstünden etrafa saçılan dumanlar, kâinatın düşünceleri mesabesindedir. İsterseniz bir çamur veya taş yığını deyiniz. Her halde bunun üzerinde bir manevi güç mevcuttur. Büyük sıfatından daha büyük bir şeydir. Haddi payanı yoktur. Niçin? Çünkü daima yiğitlik gösterir.

Cesaret; ilerleme de bundan ibarettir.

Küçük büyük bütün kazanılmış zaferler cesaretin birer mükâfatıdır.

Fransa Büyük İhtilali kendi kendisine meydana gelmez. Bu ihtilalin meydana gelmesi için Montesquieu’nün olacağı hissetmesi, Diderot’nun vaaz ve telkinlerde bulunması, Beaumarchais’nın ilan ve Condorcet’in hesap etmesi, Arouet’62nun onu hazırlaması, Rousseau’nun tashihler yapması yeterli olmaz. Aynı zamanda Danton’un da cesaret göstermesi lazımdır.

Cesaret! Bu, şevk ve gayretin kırbacıdır.

İnsan topluluklarının ilerleme ve medenîleşme yolunda adımlarını atabilmesi için en yüksek yerlerde bile daima cesaret göstermesi lazım gelir.

Cür’et ve cesaret tarihi hayrette bırakır.

Cür’et ve cesaret insanın seçkin ve parlak özelliklerindendir.

Şafağın açılması, güneşin cesaret göstermesi demektir.

Başlamak ve teşebbüs etmek, meydan okumak, kararlı ve sağlam durmak, gayret etmek ve adım atmak, vefakârlık, sadakat ve tutarlılık, talihle mücadele, elem ve musibetlere karşı korku ve telaş eseri göstermeyerek onu hayrette bırakmak, hak ve adalete uygun olmayan kuvvete karşı direnmek, sarhoşluk veren başarıları horlamak, iffet ve doğruluk, şefkat ve yardım gibi yüce vasıflar milletlerin ve kavimlerin muhtaç oldukları şeylerdir. Bu nitelikler insanları şevk ve gayrete getirir; mutluluk ve refahlarının sağlanmasını hazırlayıp temin eder.

Promethus’un meşalesinden Cambronne’un sigara ağızlığına kadar giden, işte bu kuvvetli ışıktır.

58 Büyük Fransız ihtilalini bastırmak üzere kral XVI. Louis karısı ve kardeşlerinin istekleri doğrultusunda gizlice Paris’e bir hayli askerî kuvvet getirtmişti. Bu durum büyük heyecan yaratmıştı. Bundan başka kral o sırada ıslahatçı ve güçlü bir kişi olan Maliye Bakanı’nı dahi azlettiği için halkın galeyanı son dereceye çıkmıştı. Avukatlardan genç Camille Desmouline hitabet kürsüsüne çıkıp halkı silahlanmaya davet etmiştir. Hazır bulunanlar daveti kabul ederek silah depolarına saldırmışlar ve onları yağmalamışlardır. Silahlanmış olan halk istibdat ile ortaçağ vahşetlerinin özel bir sembolü olan Bastille hapishanesini basmıştır. Mahpusları salıvermişler, kaleyi tahrip, kumandanı ile birkaç subayı katletmişlerdir.Bastil muhafızlarının yardımına gönderilen birkaç bölük asker dahi halk tarafına geçerek ihtilalcilere iltihak ile “Fraternise” yani birbirlerini kardeş ilan etmişlerdir. Bastille’in yıkılması haberini almış olan kral: “Bunlar âdeta birer isyan eseri!” dediği zaman maiyetindeki kumandanlardan Dük De Rochefort: “Hayır efendim, isyan eseri değil, inkılap eseridir.” demişti. Bu olay (14 Temmuz 1789) Fransızlar için özel bir gün olmuştur.

59 XVI. Louis zamanında meydana gelen Büyük İhtilali kral ve bakanlar yatıştırma çarelerini bulmaktan aciz kalmışlardı. Bu konuda bakanlar tarafından sorulan şeylere millet meclisi üyelerinden Kont de Neuvailles feodalizm yani derebeylik devrinden kalmış olan usulleri kaldırıp milleti sevindirmekten başka bir çare olmadığını beyan etmiştir. Kısacası esaretin, angaryanın, derebeylik hukukunun münasip bir bedele mukabil kaldırılmasını ve ahaliyi toprak sahibi etmesini teklif etmiştir. Bu teklif herkesçe olumlun karşılanmış, herkes gelip hitabet kürsüsünden gerek kendi namına gerek temsilcisi bulunduğu bölge namına imtiyazlarından vazgeçtiğini bildirmiştir. Eski medeniyet yapısı bu şekilde birkaç saat zarfında yıkılmıştır. Gariptir ki bu usullerden faydalanıp o güne gelinceye kadar ona taraftarlık etmekte bulunan kişiler bile bu yıkımı alkışlarla kabul etmişlerdir.

60 Fransa İhtilali esnasında kral XVI. Louis millet meclisini dağıtmak için çalıştığı sırada soylular ve ruhban temsilcileri kralın emrine uyarak meclis salonunun terk edip gittikleri halde üçüncü sınıf mebuslarını oluşturan avam temsilcileri yerlerinden bile kımıldanmamışlardır. Teşrifat nazırı bunların başkanı olan meşhur Mösyö Baiyyi’ye hitaben: “Efendim, kralın iradesini işitmediniz mi?” diye sorunca Baiyyi: “Müzakerelerin kesileceği hakkında karar vermemiş olan bir meclisi ben dağıtamam.” demiş ve meclise hitaben de: “Bana kalırsa toplanmış olan millete kimse emir veremez!” demiştir. O zaman meşhur Kont Mirabeau da teşrifat nazırına hitaben: “Buraya milletin emir ve arzusuyla toplanmış bulunuyoruz. Zor gücüyle başka kimse bizi buradan çıkaramaz. Efendinize bunu bildiriniz.” demek cesareti göstermiştir, bu sözü şiddetle alkışlanmıştır. Mirabeau, asillerden olduğu halde genel bir ıslahat taraftarıydı. Bu yüzden üçüncü sınıf tarafından üye seçilmişti. Mirabeau, “Fransa’nın Demosten’i” namıyla meşhurdur.

61 21 Eylül 1792’de Paris’te Cumhuriyet ilan edildiği sıralarda işlerin idaresi bir takım şımarık ihtilalcilere intikal ederek bir çok vahşice işler ve hareketler yapılıyordu. Kanun yapıcı meclis, muhtelif fırka çekişmelerinden başını alamıyordu. Hüküm ve nüfuz Paris baldırı çıplaklarına dayanarak hareket eden belediye meclisine geçmişti. Belediye meclisi de Robespierre, Danton, Mara gibi birkaç kan dökücünün etkisinde bulunuyordu. İşte yine bu tarihtedir ki Fransa milletinin vicdanında ebedî bir leke makamında olup beş gün devam eden “Eylül Katliamı” vukua gelmiş ve bütün Fransa kan selleri içinde kalmıştır.

62 Voltaire’in esas soyadı.

-12-

Halk Arasında Gizli İstikbal

Paris halkına gelince: Bunlar yetişmiş oldukları halde yine külhanbeyidirler.

Bir çocuğu tasvir etmek bir şehri nitelendirmek demektir. Bunun içindir ki, kartalı nitelendirmezden evvel serçeyi inceleyip gözden geçirdik.

Biz yine ısrar ederiz ki, asıl Paris ırkı varoşlarda bulunur. Parisliye oralarda tesadüf edilir. Hakiki Paris çehresini görmek için oralara gitmeniz gerekir. O halis Paris halkının çalıştığı, ızdırap çektiği yerler oralarıdır. Çalışmak ve zahmet çekmek insanın iki çehresidir. O varoşlarda her türlü çehreye, ahlak ve yaradılışa rastlanılır. Hali, şanı meçhul pek çok adamlar vardır. Rapée’de eşya çıkaranlardan Montfaucon’da hayvan derilerini soyanlara kadar her cins adam bulunur.

Çiçero “Fex urbis=Şehrin posası!” diye bağırır. Burke de buna öfkeyle ekler: “Ayaktakımı!” Avam sınıfından insanlar, kalabalık, halk; bu şeyler kolayca söylenip yazılıyor. Bunları düşünmelidir. Bu halkı güzel idare etmek lazımdır. İlerlemenin ve mutluluğun dayanacağı sebepleri hazırlayıp sağlamalıdır. Bir yerde toplanmış olan halk hayvan sürüsü değildir. İdare hikmetle, vukuf ve tecrübeyle olur. Çıplak-ayak gezen insanlar için kayıtsızlık göstermemeli. Cahil kalırlarsa fayda ve zararı kendilerine ait dememeli. Bu sebeple onları yüksek bir duruma bırakmak icap etmez. Acıya ve musibetlere uğramalarına meydan vermemelidir. O kalabalığın, o halkın, o avam tabakasından insanların arasına ilim ve marifet nurları yayılmasına gayret etmelidir. Kendi haline bırakılırsa oraya karanlık girer. Karanlığın yerine eğitim-öğretimin nurları saçılmalıdır. Bu vesileyle burada tekrar ve ısrarla şu sözü söyleyeceğiz:

Bir halka daima tahsil ve terbiye lazımdır. Tahsil ve terbiyeden mahrum insanlar ölü sayılır. Maarif, maarif diye daima bağırmalıyız. Gayret edelim. Belki o karanlık şeyler aydınlanarak kaldırılıp yok edilir. İnkılap nedir, inkılaptan maksat nedir? Tecelliyi ve şekli değiştirmek demek değil midir?

Filozoflar, öğretmenler! Köylere, kasabalara, halkın bulundukları yerlere gidiniz. Onlara ders veriniz, eğitiniz. O çaresiz kişilerin fikirlerini aydınlatmağa, ahlaklarını güzelleştirmeğe gayret ve çaba gösteriniz. Aralarına medeniyetin nurlarını ve ilerilikleri yayınız. İyi düşününüz. Onları uyarmak için bağırınız. Memnuniyetle koşunuz. Meydanlarda, sokaklarda, kısacası rast geldiğiniz yerlerde fikirlerine insanlık ve kardeşliği sokup tavsiye ediniz. Birbirlerine kardeş olmaları icap edeceğini öğretiniz. Heyecan verici ve müessif hadiselere mukabil şevke getiren ve coşkunluk veren sözler söyleyiniz. Abece kitaplarını her tarafa ulaştırınız. İnsan haklarını öğretiniz. Vatan şarkılarını söyletiniz. Onlara daima şevk, muhabbet, ferahlık telkin ediniz. Mutlu ve şen şatır olsunlar. Fikirlerini açarak birer sanat ve mesleğe girmelerini kafalarına sokunuz. O halk bu sayede insanlığa hizmet eden yüksek bir kadro haline gelebilir. İnsan barışıklık içinde insan sayılır. Bazı kere gelişen sosyal erdemlerden faydalanmayı öğrenmeliyiz.

O çıplak-ayaklar, çıplak kollar, üst ve başlardaki o eski paçavralar, yamalar, o cehalet ve karanlık, tasavvur edilen fazilet ve olgunlukların fethedilmesi yolunda kullanılabilir. O insan kitlelerinin aralarına giriniz. Dikkatli bakışlarınızı onlara çeviriniz. Araştırmalarda bulununuz. O zaman hakikati görüp öğrenebilirsiniz.

Ayaklarınızın altında o hakir kum parçasını çiğneyip geçmeyiniz. Onu özenle alıp tutunuz, o yerden kaldırıp bir fırına veriniz; orada ergiyip çözümlensin. O zaman onun kıymetli ve göze hoş görünen bir billûr parçası olduğu görülür. İnsana bakılırsa insan, bakılmazsa hayvan olur. Elmas ve altın parçaları da kum ve topraklar arasından çıkar. Cahil, saf ve çaresiz halka eğitim-öğretim imkânı verirseniz fazilet ve olgunluk sahibi birer insan olurlar. Bize hayret veren zekâlar da onların arasından çıkar.

Galileo ile Newton’un yıldızları keşfetmeleri bu sayede mümkün olmuştur.

-13-

Küçük Gavroche

Bu tarihî hikâyenin ikinci kısmında anlatılan olaylardan yaklaşık sekiz veya dokuz sene sonra Chateau-d’Eau tarafında ve Temple caddesinde on bir on iki yaşlarında bir çocuk görülüyordu. Eğer dudakları üzerinde yaşı gereği bir tebessüm eseri bulunmakla beraber kalbi tamamen boş ve karanlık olmasaydı, kendisine biraz yukarıda niteliklerini belirttiğimiz Parisli külhanbeyi fikrinin beden kazanmış bir hali demekte mahzur görmezdik.

Bu çocuk, bacaklarındaki büyük bir pantalonla gülünç bir kıyafetteydi. Vücudun yukarı kısmında da bir gömlek vardı. Fakat o pantalon babasının olmadığı gibi gömlek de anasının değildi. Bu iki parçayı ona merhametli insanlardan biri vermişti.

Bununla beraber onun bir babasıyla bir de anası vardı. Öyle bir baba ki onu hatırına bile getirmiyor, öyle bir ana ki onu asla sevmiyordu.

Bazı çocuklar baba ve anneleri bulunmakla beraber yine yetim sayılırlar ve acınacak bir halde bulunurlar. İşte bu çocuk da böyle çocuklardan biriydi. Huzur ve rahatı yalnız sokakta buluyordu. Sokağın taşları ona annesinin kalbinden daha az sert geliyordu.

Ebeveyni ona bir tekme vurarak hayat âlemine atmışlardı.

Bu sebeple o çocuk da bir kuş gibi serbestçe uçarak yaşamağa başlamıştı. Fakat nasıl yaşayış?

Gürültücü, solgun, temkinli, açık gözlü, alaycı, hızlı kavrayışlı, hastalıklı bir çocuktu. Öteye beriye gider gelir, gülüp oynar, şarkı söyler, dereleri karıştırır, ara sıra çalmağa da yeltenebilirdi. Fakat kediler ve serçeler gibi gülüp oynayarak, sıçrayarak çalardı. Sevinçli bir şekilde güldüğü zaman ona külhanbeyi, üzgün olduğu zaman ise sokak çapkını derlerdi.

Meskenden, sığınacak yerden mahrum olduğu gibi ne yiyecek ekmeği, ne de ısınacak ateşi vardı. Aşk ve muhabbetle de hiçbir irtibatı yoktu. Bununla beraber daima neşesi yerindeydi. Çünkü her türlü kayıtlardan arınmış olarak serbest bulunuyordu.

Bu zavallılar büyüdükleri vakit insan topluluklarının baskılarına maruz kalırlar. Çocukluk zamanlarında ise küçük oldukları için kurtulurlar. En küçük bir delik bile bunları kurtarabilir.

Tamamen terkedilmiş ve kimsesiz olan bu çocuk yine her iki üç ayda bir kere kendi kendine:

- Haydi, bir gidip de valideyi görelim.

Diyerek sokağı terk eder. Canbazhaneyi, Saint-Martin kapısını geçer, rıhtıma iner, köprülerden geçer, dış mahallelere doğru yönelerek istikametini çevirir. Sal-petriere’e varır, oradan giderdi. Nereye? Okuyucular bildikleri bir yere; Çifte numaralı bir kapıya, yani 50-52 no.lu ikametgâha, Gorbeau viranesine.

Daima boş ve kapısı üzerinde de “Kiralık Odalar” yazılı bulunan 50-52 no.lu o harap yerde o sıralarda nadirattan olmak üzere bir hayli adam bulunmaktaydı ki, Paris’te olduğu gibi bunların arasında hiçbir münasebet ve bağlantı yoktu.

Bu harabelik yerde oturanların hepsi fakir olup bunlar arasında insan toplulukları içinde bulundukları sırada sefaletten sefalete düşüp yuvarlanarak yoksuzluğa düşmüş adamlarla paçavracı, lağımcı gibi her türlü ticaret ve meslek erbabı vardı.

Jean Valjean’ın burada oturduğu sırada “baş-kiracı” denilip evi tamamen kirası altına aldıktan sonra ihtiyaç sahiplerine kiraya veren kocakarı ölmüş, yerine kendisi gibi bir kocakarı geçmişti. Filozoflardan birinin dediği gibi kocakarıların az bulundukları zaman düşünülebilir mi?

Bu kocakarının ismi Bourgon’du. Hayatı boyunca yalnız birbiri peşinden üç papağan kuşunun öldüğünü görmüş olmasından başka olağanüstü bir olaya rastlanamaz. Bundan kocakarının ne kadar yaşlı bulunduğu çıkarılabilir.

Harabede oturanlar arasında en sefilleri dört kişiden oluşmuş bir aile idi. Bu dört kişilik aile bir baba, bir anne ile iki kızlarından ibaret olup evvelce bahsetmiş olduğumuz odalardan birinde oturmaktaydılar. İlk bakışta bu ailenin son derece fakr-u zaruretlerinden başka bir halleri görülemezdi. Kızların babası odayı kiraladığı zaman isminin Jondrette olduğunu söylemişti. Harabede yerleştikleri zaman kiralayana kocakarı şöyle demişti:

- Hiçbir nakledecek şeyin yok mu?

Çünkü ailenin hiçbir şeyi yoktu. Ev değiştirmek keyfiyetinden birkaç gün sonra Jondrette kocakarıya:

- Şayet bir adam gelip de Lehli veya bir İtalyan yahut bir İspanyol arayacak olursa bana haber ver.

Eskiki gibi haneyi silip süpüren kiraya veren kocakarıydı.

Biraz evvel halini, şanını bildirmiş olduğumuz çocuğun ailesi işte bu aileydi. Çocuk buraya girdiği zaman son derece bir fakirlik ve sefaletten başka bir şeye rastlamaz ve bundan daha beter olmak üzere, zavallı çocuk kendisine karşı tebessüm eden bir yüz de göremezdi.

Evin ocağı gibi karşısındaki kalpler de soğuktu.

İçeri girdiği zaman kendisine şöyle sorular soruldu:

- Nereden geliyorsun?

Buna o çocuk şu cevabı verdi:

- Sokaktan!

Gideceği zaman şöyle derlerdi:

- Nereye gideceksin?

O çocuk cevap verirdi:

- Sokağa!

O zaman annesi derdi ki:

- Buraya ne yapmak için geliyorsun?

Bu çocuk şefkat ve muhabbetten kesinlikle mahrum olarak mahzenlerde yaşayıp da ışıktan mahrumiyet sebebiyle sararıp solmuş olan otlar gibi yaşamaktaydı.

Çocuk halinden bir sıkıntı duymamakla beraber kimseden de şikâyetçi değildi. Bir babanın, bir ananın nasıl olmaları icap edeceğini bilmiyordu. Bununla beraber annesi kızlarını seviyordu.

Şurasını söylemeyi unuttuk ki, Temple Bulvarı’nda bu çocuğa “Küçük Gavroche” derlerdi.

Niçin Gavroche diyorlardı?

Büyük ihtimalle babası Jondrette diye adlandırıldığı için. Zaruret ve sefalette bulunan bazı ailelerin tabii duyguları aralarındaki irtibatın kesilmesinden ibarettir.

Gorbeau harabesinde Jondrette ailesinin oturduğu yer, koridorun sonundaki odaydı. Bu odanın yanındaki odada gayet fakir bir delikanlı kalmaktaydı ki, ismi Marius idi.

Bu Marius kimdir?

Şimdi bunu anlatalım.

-1-

90 Yaş ve 32 Diş

Saintonge, Normandie ve Boucherat sokaklarında bulunan eski ahaliden bazıları bugün bile Gillenormand adında safdil bir adamı hatırlamakta ve kendisinden hayırla bahsetmektedirler.

Bu safdil adam ihtiyarken onlar gençtiler.

Mazi denilen karanlıklar yığınına üzgün üzgün bakanların gözlerinin önünden Temple civarındaki sokakların yeraltı yolları henüz tamamıyla kaybolmamıştır. Zamanımızda Tivoli adındaki yeni mahallenin sokaklarına Avrupa başkentlerinin isimleri verildiği gibi XIV. Louis zamanında da Fransa eyaletlerinin isimleri verilmiştir. Galiba bu da bir ilerilik eseri sayılıyor.

Mösyö Gillenormand 1831’de hayattaydı. O zamandan sonra çok yaşamış, önceleri hem-cinsi olan adamlara benzemekteyken sonraları onlara benzemeyecek hale düşmüş ve bu suretle garip hallerine tuhaf gözle bakılan adamlardan biri olmuştu. Bu ihtiyarın bir özelliği vardı; o, başka bir asrın adamı sayılmakta ve kendisine ona göre itibar edilmekteydi: Onunla on sekizinci asrın büyük ve mükemmel bir kasabalısı olduğu için de övünülmekteydi. Bu halini bir “marki” gibi muhafaza ediyordu.

Doksan yaşında bulunduğu halde beli bükülmemişti. Bir genç gibi doğru yürürdü. Yüksek sesle söz söyler, gözleri pek iyi görür, yer içer, uyur ve uykusunda horlardı. Ağzında otuz iki dişi tamamen duruyordu. Gözüne gözlük takmayıp yalnız bir şey okuyacağı zaman gözlüğünü kullanırdı. Âşıkane bir tavır sahibi olduğu halde, kendisine sorulsa, hemen on seneden beri kadınlardan el-etek çektiğini, çünkü artık onları hoşnut edemediğini söylerdi. Bu sözüne pek ihtiyar olduğunu söylemek yerine, pek fakir bulunduğunu eklemekte bir beis görmezdi. Fakirlikten ve servetten bahsedildiği zaman şöyle derdi:

- Eğer servetimi kaybetmemiş olsaydım, ne hoş olurdu!

Gerçekten kendisine on beş bin franktan fazla bir irat kalmamıştı.

Bir mirasa konmayı, yüz bin frank geliri olmasını pek fazla istediğini ara sıra söyleyip durur ve böyle bir parası olsa derhal birçok metresler tutacağını ileri sürerdi! Bu onun yegâne emeliydi.

Görülüyor ki, bu adam, Voltaire gibi, ölü halinde yaşayan seksenlik doksanlık ihtiyarlardan değildi. Vücudu ve dimağı henüz zindeydi. Çapkın ihtiyarın sağlığı daima yerindeydi. Malumatı az olmakla beraber hazırcevaptı. Ufak bir şey kendisini derhal şiddetle gazaplandırırdı. Haksız yere her şeye hiddetlenirdi. Arzu ve emirlerine karşı azıcık muhalefette bulunulacak olsa hemen öfkelenir, değneğini kaldırıp eski zamanda yaşıyormuş gibi vururdu.

Elli yaşına gelmiş olduğu halde henüz evlenmemiş olan bir kızı vardı. Hiddetlendiği zaman beş yaşında bulunan bir çocuk döğer gibi kızını döğmekten geri durmazdı. Hizmetçilerine kızdığı zaman döğer ve:

- Sizi gidi fahişeler sizi!...

Derdi.

Bazı garip âdetleri vardı. Her gün perukçuya gidip tıraş olurdu. Bu perukçu önceleri deli olmuştu. Perukçunun karısı güzel ve biraz da cilveli olduğu için, onu, müşterisi olan Mösyö Gillenormand’dan kıskanır ve ondan asla hoşlanmazdı.

Mösyö Gillenormand her işte becerikli ve başarılı olduğunu söylerdi. Genellikle söylediği sözlerden birini aktaralım:

- Garip bir keşfim ve çıkarımım var. Bir pire beni ısıracak olsa o pirenin bana hangi kadından gelmiş olduğunu anlarım!

Konuşurken çoğunlukla kkullandığı laflardan birkaçı da “tabiat” ve “duygulu adam” idi. “Tabiat” kelimesine zamanımızın vermiş olduğu geniş anlamı vermez fakat ocak başında söylediği tuhaf sözler arasında kendisine has olan bir tavır ve eda ile bunu da söylemekten geri durmazdı.

- Medeniyet her şeyi içine aldığı için “tabiat” ona eğlenceli bir çeşit vahşet de yüklemiştir.

Derdi.

- Avrupa; Asya ve Amerika’dan küçük kıta örneklerine de sahiptir.

- Kedi bir küçük salon kaplanıdır.

- Dişi kertenkele bir cep timsahıdır.

- Opera Tiyatrosunun oyuncu kızları yabani güllerdir. Bunlar insanı yemezler fakat çiğnerler, daha doğrusu cezbederler ve büyülerler, insanı istiridyeye dönüştürerek yiyip yutarlar. Amerika’nın vahşi kabilelerinden Karayipliler insanın etini yiyip kemiklerini bırakırlar. Bu kızlar ise yalnız kabuklarını bırakırlar. İşte bizim âdetlerimiz ve ahlakımız böyledir. Kemirerek yemeyiz. Kemirici hayvanlar gibi kemirir, aşındırır, parçalayıp didikleriz. Yok etmeyiz. Vahşi hayvanlar gibi pençe atarak tırmalarız.

-2-

Sahibine Uygun Bir İkametgâh

O, Marais’da, Filles-du-Calvaire sokağında, kendisine ait altı numaralı evde kalıyordu. Bu ev evvelce yıkılarak sonra yeniden inşa edilmişti. Paris sokaklarına numara konuluşu ve değiştirilişi sırasında büyük bir ihtimalle bu evin numarası değiştirilmiştir.

Evin birinci katında, bahçe ile sokak arasında bulunan, eski ve tavanlara kadar baştan aşağı üzerinde çobanlığa ait resimler bulunan geniş bir daireyi işgal ediyordu. Daire, Gobelins ve Beauvais Fransız fabrikalarının halılarıyla, hatta koltuklu sandalyeler bile bunun küçük ebatta yapılmış parçalarıyla döşenip süslenmişti. Yatağı dokuz kanatlı geniş bir paravana ile çevrilmiş olup pencerelerin uzun perdeleri ise çapraz olarak konulup asılmış ve büyük kıvrımlarla göz okşayıcı bir şekle konulmuştu. Pencerelerin tam altına denk gelen, bahçeye inip çıkmak üzere on onbeş basamaklı bir merdiven vardı. Safdil adam gerektiğinde buradan bahçeye inip çıkardı. Odasına bitişik bir kütüphaneden başka bir de halvet odası vardı. Bu oda, gençliğine ait bazı hoş hatıraların yaşandığı yer olduğu için pek severdi. Halvet odası, kral XIV. Louis’nin sarayı sofalarında bulunan ve Mösyö Vivonne tarafından metresi için pranga mahkûmlarına yaptırtmış olduğu güzel ve renkli bir hasırla döşenmişti. Mösyö Gillenormand bu hasırı, yüz yaşında ölmüş olan babasının halasından miras olarak almış.

İki defa evlenmiş.

Hal ve tavrı, saray adamıyla büyük bir adamın hal ve tavrı arasındaydı. Hâlbuki büyük bir rütbeye mazhar olmanın imkânı düşünülürse, asla sarayda bulunmamıştı. İstediği zaman şen ve gönül alıcı görünürdü.

Gençliğinde karıları tarafından kendilerine hıyanet edildiği halde metresleri tarafından aldatılmayan adamlardandı. Çünkü bu adamlar karılarına karşı ne kadar hırçın davranırlarsa, tam aksine metreslerine karşı yumuşaklıkla ve gönül alıcı bir şekilde hareket ederler. Âşıklar çoğunlukla kendilerine dost edindikleri kadınlara vefakâr davranırlar.

İşte Mösyö Gillenormand bu ayarda bulunan adamlardandı. Ressamlıkta az çok bilgi ve behre sahibiydi; odasında ressam Jordaens’in yaptığı bilmem kimin nefis bir resmi vardı. Büyükçe fırçalarla yapılmış olan bu resmin gelişigüzel yapılıvermiş olduğu anlaşılıyordu.

Mösyö Gillenormand’ın kıyafeti ne XV. ve ne XVI. Louis’nin kıyafetlerine benziyordu; ancak Direktuvar Hükûmeti ricalinin kıyafetini andırmaktaydı. O zamana kadar kendisini genç zannediyor ve modaya uymaktan nefsini kurtaramıyordu. Hafif bir çuhadan yapılmış olan elbisesinin etekleri açık olup arkadan uzun bir kuyruğu ve büyük çelik düğmeleri vardı. Pantalonu kısa ve kunduraları ise kopçalıydı. Elleri daima cebinde bulunduğu halde gezer ve âmiyane bir tavırla:

- Fransa İhtilali bir takım serserilerin işidir!

Derdi.

-3-

Luc-Esprit

(Cin Fikirli Luka)

On altı yaşındayken bir akşam aynı zamanda iki kadının iltifat ve teveccühüne mazhar olmuştu.

Bu iki kadın Voltaire tarafından şiirle övülen ve büyük bir şöhret kazanan Camargo ile Salle idiler. Böyle iki ateş arasına düşmüş olan Gillenormand kahramanca bir geri çekilişle bir küçük dansöze kalbini bağlamıştı.

Kendisi gibi on altı yaşlarında bulunan Nahenry adındaki bu küçük oyuncu kıza gönlünü kaptırmıştı. Birçok hatıraları vardı. Ara sıra:

- Guimard-Guimardini-Guimardinette ne kadar güzel bir kız! Son defa onu Longchamps’da güzel kıvırcık saçlarıyla, parlak ve hoş gerdanıyla ve kıymetli taşlarla süslenmiş olarak gördüğüm zaman pek alımlı görünüyordu.

Diyor ve gençliğinde giyinmiş olduğu kısa bir ceketten övünçle bahsettiği sırada:

- Tam bir Doğulu Türk levanteni gibi giyinmiştim.

Sözünü ilave ediyordu.

Madam Boufflers, kendisini yirmi yaşında iken görüp “Pek tatlı bir deli” demişti.

Siyaset dünyasında ve yüksek makamlarda rastladığı isimleri beğenmez, bu isimlerin köylülere mahsus olduğunu söylemekten çekinmezdi. Gazeteleri -kendisinin tabirince “havadis varaklarını”- gülerek okur ve rastladığı “Corbiere, Humann, Casimir Périer” isimleri için:

- Bunlar devlet ricaline yakışır isimler değildir. Mesela gazetelerden birinde ‘Bakanlardan Mösyö Gillenormand’ diye yazıldığını görsem pek tuhaf olurdu! Halk o kadar ahmaktır ki, şüphesiz bunu hemen kabullenirlerdi!

Derdi.

Kadınların yanında açık saçık her sözü söylemekten çekinmez ve edebe aykırı şeylerden tam bir lakaydî ile bahsederdi. Onun fikrine göre zamanının hareket tarzı bundan ibaretti. Dikkate değerdir ki, nezaket ve zarafet devri denmeğe layık olan çağımızda, nezaket ve zarafete aykırı olan sözler sarfetmekten çekinilmemektedir.

Vaftiz babası kendisinin ileride zeki bir adam olacağını düşünerek ona şu “Luc-Esprit” yani “Cin Fikirli Luka”63 mahlasını vermiş.

63 Luc=Luka, Dört İncil’den biri, onun kalemindendir.

-4-

Yüz Yıl Yaşamak İsteyen İhtiyar

Çocukluğunda Moulins okulunda mükâfat kazanmış ve hatta kendisinin Nevers Dükü dediği Nivernais Dükü tarafından takdirlere mazhar olmuştu.

İhtilalden sonra kurulan hükûmet, kral XVI. Louis’nin idamı, Napoleon Bonaparte, Bourbonlar’ın dönüşü gibi olaylardan hiçbiri kendisine bu takdiri unutturamamıştır. Onun fikrine göre Dük, yüzyılın en büyük bir adamıydı. Dük için:

- Mavi kordonuyla pek iyi bir kişi olarak görünürdü.

Demekten geri kalmıyordu.

Mösyö Gillenormand’ın düşüncesine göre II. Catherine; Lehistan’ı taksim etmekten kaynaklanan kabahatini üç bin rubleye Bestuchef altın iksirinin sırlarını satın alarak tamir etmişti. Bu bahis açıldığında heyecanla ve yüksek sesle:

- Altın iksiri, Bestuchef’in sarı boyası, General Lamotte’un damlaları… On sekizinci yüzyılda bunun yarım onsluk bir şişesi bir Fransız lirasına satılırdı. Aşk ve sevgiden doğan âfetler için benzersiz bir devadır. Venüs’e (aşka) karşı ise tam bir devadır. Kral XV. Louis bundan Papa’ya iki yüz şişe gönderiyordu.

Derdi. Eğer birisi çıkıp da kendisine “Altın iksiri ferro-klorürden başka bir şey değildir.” deseydi üzüntüsü ve teessüfü daha fazla artardı.

Mösyö Gillenormand, Bourbon hanedanını kutsar ve 1789’da ortaya çıkan olaylardan ürkerdi.

Terör64 olaylarından ne şekilde kurtulduğunu, otoritesi ve şeytanî zekâsı sayesinde başını kesilmekten kurtardığını anlatıp dururdu.

Gençlerden biri kendisine Cumhuriyeti övse mosmor kesilir, üzüntüsünden bayılacak dereceye gelirdi. Bazı kere doksan yaşında bulunduğunu dikkate alarak diyordu ki:

- Kuvvetle ümit ediyorum ki, doksan üçü iki defa gör-meyeceğim!65

Bazı kere de yüz yaşına kadar yaşayacağından ümitvar olduğunu ima ederdi.

64 1792’de Yasama Meclisi dağılıp yerine Konvansiyon Nasyonal namıyla ün kazanmış olan Millet Meclisi seçilmişti. Konvansiyonun birinci hareketi Fransa Cumhuriyeti’nin ilanı maddesi olmuştur. (31 Eylül). Konvansiyon iki büyük fırkaya ayrılmıştı. Bu Konvansiyonun emriyle az zamanda bir milyon kişi silah altına alınmış, Savaş Bakanı olan Mühendis Corneau vasıtasıyla bunlardan on dört düzenli ordu teşkil edilmiş; tecavüz eden düşmanlara karşı sevkedilmiştir. İç düşmanları tehdit için de “terör usulü” ihdas edilmiştir. Terörün hükmü Robespierre’ın reisliği müddetince devam etmiştir. Terör, dehşet demektir.

65 Kralın ve eski yönetimden üst düzey yetkililerin idam edildikleri 1793 yılı ile kendi yaşı olan 93’ü ima ediyor.

-5-

Basklı ve Nicolette

Kendisinin bir takım prensipleri ve teorileri vardı. Bunlardan birini belirtelim:

- Eğer bir adam kadınları fevkalade severse ve sırf kendisine ait biraz gailesini çekeceği çirkin, inatçı, meşru, her hakka sahip olup yasaya dayanan kıskanç bir kadını varsa, ondan kurtulmak, rahat bir şekilde yaşamak için kesesinin ağzını karısına açmaktan başka çare yoktur. Bu fedakârlık insana hürriyetini sağlar. O zaman kadın çiftliklerle, anbarlarla, dava vekiliyle, mukaveleler yazılmasıyla uğraşmağa, senetler, sözleşmeler ve belgeler düzenlemeğe başlar. Kendisini hükümdar farz eder. Alıp vermeğe, satıp savurmağa, velhasıl bin türlü budalalıklar etmeğe kalkışır. Otoriter bir tavır takınır. Böyle hareketleriyle övünür. Kocası kendisini hor gördükçe o da kocasını yıpratmağa çalışır.

Bu nazariyeyi Mösyö Gillenormand bizzat kendisinde tatbik etmiş ve bu da yaşadığı maceralara dâhil olmuştu. İkinci karısı, üzerine bırakmış olduğu servetini öyle bir idare etmiş ki, günün birinde kendisini bekâr bulduğu zaman, kendisine ancak idare edebileceği kadar bir şey kalmış olduğunu görmüştür. On beş bin franklık iradından dörtte üçü ölümüyle yok olup gidecekti. Zaten miras bırakmak taraftarı değildi. Mösyö Gillenormand mirasların tehlikeden salim olmadığını ve bazen hükûmete kaldığını görüp anlamıştı. Şirket tahvillerine ve devlet tahvillerine de güven duymuyordu. Bunlar da inip çıkmakta ve özellikle bazen indiği halde tekrar çıkmamaktaydı. Filles-du-Calvaire sokağında oturduğu ev kendisinin malıydı. “Biri erkek ve diğeri dişi” olmak üzere iki hizmetçisi vardı.

Bir hizmetçi aldığı zaman evvela ismini değiştirir ve ona yeni bir ad takardı. Herkesi memleketinin ismiyle çağırırdı. Nimoi’li, Comtoi’li, Pitovin gibi.

Son defa almış olduğu hizmetçi elli beş yaşlarında şişman, kolay nefes alıp vermekten, koşmaktan âciz bir adamdı. Yirmi adımlık bir mesafeye kadar bile koşamazdı. Bayon’da doğmuş olduğundan Mösyö Gillenormand tarafından “Basklı” adı verilmişti.

Hizmetçi kadınlara gelince: Hepsine (hatta ileride adı sık geçecek olan Magnon’a bile) Nicolette adını verirdi.

Bir gün kibirli ve kapıcı kadınlarının kibarcalarından bir aşçı kadın yanına çıkar. Mösyö Gillenormand sorar:

- Aylık ne istersin?

Kadın cevap verir:

- Otuz frank!

- İsmin nedir?

- Olympie.

Bunun üzerine Mösyö Gillenormand:

- Pekâlâ! Elli frank alacaksın, ismin de Nicolette olacak!

Der.

-6-

Madam Magnon’la İki Çocuğu

Nerede Göze İlişir?

Mösyö Gillenormand’ın deyişiyle keder öfke demektir. Üzüntülü ve ümitsiz olduğu zaman öfkeli de olurdu. Herşeyi önce hisseder, buna rağmen aşırı derecede serbest hareket ettiği görülürdü. Başlıca övünç sebebi olan ve görünüşte kendisini öne çıkaran şey, o yaşa kadar zamparalığını korumaktan ve herkesin gözünde bu sıfatla tanınmaktan ibaretti. O bu hale “şöhret-i şahane” derdi. Bu şöhret-i şahane bazen onu tuhaf ve beklenmeyen nimetlere mazhar ederdi.

Bir gün kendisine istiridye sepetine benzer bir sepet içinde bir bebek getirdiler. Bir takım bezlere sarılmış olan bu bebek şeytan gibi bağırmaktaymış. Altı ay evvel yol vermiş olduğu bir hizmetçi kadın bebeğin Mösyö Gillenormand’a ait olduğunu söylüyordu. O sırada Mösyö Gillenormand seksen dört yaşındaydı. Bu durumu öğrenen komşular hiddetlenmekle beraber ileri geri konuşmağa da başladılar.

- Vay kaltak vay! Kimi kandırıyor? Bu ne cesaret? Özürü kabahatinden büyük! Hem küstahlık, hem de iftira ediyor!

Diyerek söylemedik söz bırakmadılar.

Mösyö Gillenormand ise komşularına hitaben diyordu ki:

- Ne var, ne oluyor? Bu ne hiddet? Cahil insanlar gibi nedir bu şiddet ve hayret? Kral IX. Charles’ın gayrımeşru çocuğu Dük d’Angouleme seksen beş yaşında olduğu halde on beş yaşında bir kızla evlenmiştir. Bordeaux Başpiskoposu Kardinal de Sourdis’nin kardeşi Marki d’Alluye seksen üç yaşında bulunduğu halde Madam Jacquin’in hizmetçisi bir kızla birleşmesinden bir çocuk, bir muhabbet mahsulü dünyaya gelmiştir ki, sonraları bu çocuk büyüyerek Malta Şövalyesi ve Askerî Şura üyesi olmuştur. Çağımızın ünlü ricalinden Rahip Tabaraud, seksen yedi yaşında bir adamın oğludur. Bunlar olağan işlerden sayılır. Bununla beraber ben bu küçük mösyönün benden sâdır olmadığını beyan ederim. Kendisine bakılması gerekir, çünkü kabahat çocukta değildir.

Madam Magnon bir sene sonra ikinci defa olarak bir erkek çocuk daha yapıp Mösyö Gillenormand’a gönderir. Mösyö Gillenormand bunu kabul edip daha sonra annesine iade eder ve anneleri bir daha çocuk doğurmamak şartıyla iki çocuğa aylık seksen frank tahsis eder. Ve şunu da sözlerine ekler:

- Haber aldığıma göre anneleri çocuklara iyi bakıyor. Ara sıra çocukları ziyaret ederim.

Gerçekten Mösyö Gillenormand ara sıra çocukları vadettiği kararı gereğince ziyaret etmekten geri durmaz.

Gillenormand’ın kardeşi olan bir rahip otuz üç yıl Poitiers Akademisinde müdürlük yaptıktan sonra yetmiş dokuz yaşında ölmüştü. Mösyö Gillenormand bu kardeşi için:

- Onu henüz genç iken ebediyen kaybettim!

Diyordu. Gayet tamahkâr olan bu kardeş öldüğünde pek az hatıra bırakabilmiştir. Rahip olması sebebiyle rastladığı fukaraya sadaka veren rahip efendi, fukaraya kıymeti ve geçerliliği olmayan, tedavülden kalkmış paraları verdiğinden, cennet üzerinden cehenneme gitmenin yolunu bulmuştu.

Mösyö Gillenormand’a gelince: Kardeşi gibi davranmayıp sadaka konusunda cömertçe hareket ederdi. Sert ve titiz olmakla beraber hayırhahtı. Zengin olsaydı daha çok hayır işleri yapacağı muhakkaktı. Yapılmış olan şeylerin hepsinin, hatta dolandırıcılığın bile muazzam olmasını arzu ederdi.

Bir gün bir veraset meselesinde bir şahıs tarafından açıktan açığa kandırılıp zarara uğratılmış olmasına şaşarak:

- Bu çok kötü bir şey. Bu gibi işlerden utanıyorum. Zamanımızda herşeyin ilerlemeye bedel bozulduğunu görüyorum. Hatta dolandırıcılığın bile âdileştiği, dejenere olduğu görülüyor. Benim ahlak ve yaradılışımda olanları aldatmak caiz olamaz. Bir ormanda bulunuyormuşçasına soyuldum. Hem de pek kötü bir tarzda soyuldum!

Demiştir.

İki defa evlenmiş olduğunu yukarıda bildirmiştik. İlk karısından bir kızı dünyaya gelerek büyümüş ve henüz evlenmemişti. İkinci karısından da bir kızı doğmuş, ya tesadüfün, ya aşkın veya başka bir gücün yönlendirmesiyle zengin bir askerle evlendikten sonra, otuz yaşında ölmüştü. Bu asker İmparatorluk ve Cumhuriyet zamanlarında fiilen orduda hizmet ederek Austerlitz muharebesinde bir madalya kazanmış ve Waterloo muharebesinde ise alay komutanlığına getirilmişti. Büyük kasabalı bundan söz edildikçe:

- Ailem için bu bir utançtır!

Diyordu.

Büyük kasabalı olmakla övünen Gillenormand çok tütün içerdi. Daima danteleli yakalığıyla oynardı. Tanrı’ya inanma konusunda itikadı zayıftı.

-7-

Prensip: Akşamdan Gayrı Zamanda

Kimseyi Kabul Etmemek

Mösyö Gillenormand’ın beyazdan ziyade kır denebilecek saçları henüz dökülmemişti. Saçlarını her zaman “köpek kulağı” denilen tarzda kestirip düzenlettirirdi. Kısaca: Bütün bu halleriyle beraber saygıdeğer bir ihtiyardı.

Tam on sekizinci yüzyıl adamlarındandı. Yani hem ağırbaşlı, hem uçarı mizaçlıydı. Restorasyon devresinin ilk senelerinde henüz genç olan Gillenormand 1814’de 74 yaşındaydı. Saint-Suplice civarında Saint-Germain mahallesi, Servondoni sokağında oturuyordu. Seksenine adım attıktan ve âlemden el çektikten sonra Marais’e mekân değiştirmişti. Âlemin dağdağasından el etek çektikten sonra inançlarını korumuştur. İnandığı şeylerden en birincisi ve değiştirilmesi söz konusu bile olmayanı, gündüzleri evinin kapısını kapalı bulundurması, her kim ve her ne iş için olursa olsun akşamdan gayrı zamanlarda kimseyi kabul etmemesiydi. Bu husus, zamanının bir âdeti idi. Bu âdeti terk etmeyi veya değiştirmeyi istemez ve:

- Gündüz yaramazdır! Bu sebeple insan kapısını daima kapalı tutmalıdır.

Derdi. “Zenith” saatiyle beşte yemeğini yer, sonra kapısını açardı.

- Yıldızların ortalığı aydınlattığı zaman olgun kişiler de fikirlerini aydınlatıp süslerler. Gündüzleri kral da dâhil olduğu halde kimseye kapı açmaz.

Böyle söylerdi. Kimseyi evine alıp kabul etmezdi. Gündüzleri evinin kapısı bir kale kapısı gibi daima kapanık dururdu.

Bu âdet, zamanının eskiden kalma zarafet ve nezaketinden biriydi.

-8-

İki Bir Bir Çift Oluşturmaz

Şimdi biraz da Mösyö Gillenormand’ın iki kızından bahsedelim:

Bu kızlardan biri diğerinden on yaş daha büyüktü. Çocukluk devrelerinde birbirlerine pek az benzedikleri gibi, ahlak ve huyca da aralarında fark vardı.

Bunlardan küçüğü hoş ve aydınlık yüzlü, gönül okşayıcı, biraz da hayalperest bir kızdı. Çiçeklerle, müzikle meşgul olur ve küçüklüğünden beri kendisinin bir rüya kahramanının nişanlısı olduğunu düşlerdi.

Büyük kızın da kendisine göre kurduğu hayalleri vardı. Gökyüzünün laciverdî rengi içinde gözleri önünde zengin bir müteahhit, aklı az parası çok bir zengin, insan şekline bürünmüş bir milyon veya bir vali görüyordu. Hükûmet konağında ziyaretine koşanları kabul etmek, boğazında ince zincir bulunan korumasını hizmetçi gibi kullanmak, resmî balolarda bulunmak, belediye dairelerinde kendini göstermek, “valinin madamı” diye kendinden söz ettirmek gibi emeller durmadan zihnini tırmalıyordu.

Bu iki kardeş genç kızlıklarında da hayal kurmakta devam ediyorlardı. Her ikisinin de kanatları vardı; birininki melek ötekininki ise kaz kanadıydı.

Dünyada hiçbir emel tamamıyla gerçekleşemez. Küçüğü hayalini kurduğu adamla evlenerek ölüp gitmişti, büyüğü ise henüz evlenmemişti. Sözünü ettiğimiz zamanda bu kız, faziletli, ihtiyatlı bir kadını andırmaktaydı. Burnu gayet sivri ve anlayışı kıttı. Belli başlı detaylar: Fertleri pek az olan ailesi dışında kimse hakiki adını bilmez ve yalnız “Büyük Matmazel Gillenormand” diye isimlendirirlerdi. Namus ve faziletlerine gelince: Büyük Matmazel Gillenormand iffetli ve temiz bir kızdı! Yalnız gençliğinde karşılaştığı bir hadiseyi hatırından çıkaramıyordu: Bir gün bir adam dizinin bağını görmüştü!

Yaşı ilerledikçe namus ve iffeti de artmaktaydı. Yakalığı istediği nispette yukarıda durmuyordu. Hiç kimsenin görmeyi aklına bile getiremeyeceği bir yeri toplu iğnelerle tutturarak kapatırdı. Erdemlerinden biri de kalede tehlikenin azlığı nispetinde setler ve istihkâmlar oluşturmasından ibaretti. Bu gibi masumiyet sırlarının çözülmesine çalışıldığı bir sırada biz, Matmazel Gillenormand’ın küçük yeğeni olup Théodule adını verdiği süvari subayı kendisini kucakladığı zaman Matmazel’in zevklendiğini söyleyelim. Bu süvari subayından başka hemen herkes için Matmazel Gillenormand olağanın üstünde iffetliydi. İffetlilik taslamak “yarı fazilet” ile “yarı kabahat” arasında bir şeydir. O, iffetli olduğu kadar da mutaassıptı. Bazı yortu günlerinde başını beyaz bir örtü ile örter, bir takım dualar okurdu. Kutsal kan ile kutsal kalbe saygı ve itibarı vardı. Kilisede bir köşeye çekilir, mihrabın önünde saatlerce tefekkür dünyasına dalar, tezhipli tahtaların sızdırdığı ışıklar ve mermerlerin loşlukları arasından ruhunu uçururdu. Kilisede Matmazel Vaubois adında kendisi gibi bakire bir dostu vardı. Bu bakire gayet safdil olup Maatmazel Gillenormand onun yanında kartal sayılırdı. Ruhanî görevlerinin dışında Matmazel Vaubois’nın bildiği yegâne şey, çeşitli şekillerde reçel yapabilmekti.

Matmazel Vaubois işinde mükemmelleşmiş olmakla beraber ahmaklığın beden kazanmış bir örneğiydi.

Şunu da belirtelim ki, Matmazel Gillenormand’ın yaşı ilerledikçe, kaybetmekten ziyade kazanmaktaydı. Bu bir karakteristik haldir ki itaatkâr yaradılışta olanlara mahsustur. Asla fenalık yapmazdı. Seneler ahlak ve tabiatının köşelerini aşındırdığı için Matmazel de yumuşamış, dingin bir hal almıştı. Hemen daima gamlı, hüzünlü görünüyor ve bu halin sebeplerini kendisi de bilemiyordu. Kişiliğinde, başlamadan bitmiş bir hayatın şaşkınlığı vardı.

Babasının evini o idare ediyordu. Piskopos Bienvenü’nün daimî olarak kızkardeşini yanında bulundurduğu gibi, Mösyö Gillenormand da kızını yanında bulundurmaktaydı. Bir ihtiyarla yine bir ihtiyar bakireden ibaret olan bu türlü hayata sıkça rastlanılır. Bu hal, düşmemek üzere birbirlerine dayanan iki zayıf ve âciz mahlûkun hallerini sembolize etmekteydi.

İhtiyarla ihtiyar bakirenin bulunduğu evde bir çocuk daha vardı ki, Mösyö Gillenormand’ın yanında daima sessiz ve titrek bir vaziyette dururdu. Mösyö Gillenormand bu çocuğa daima hışım ve gazapla bakar, söz söyleyeceği zaman bastonunu kaldırırdı:

- Haylaz, buraya gel. Yakın gel çapkın! Mel’un bana bak!

Gibi hitaplarda bulunurdu.

Bu çocuk, Gillenormand’ın torunuydu ve kendisinden ileride bahsedeceğiz.

-1-

Eski Bir Salon

Mösyö Gillenormand Servandoni sokağında oturduğu sırada gayet iyi ve kibar salonlara giderdi. Büyük kasabalı Gillenormand soylulardan olmamakla beraber salonlara kabul ediliyordu. Onun iki türlü zekâ kıvraklığı vardı. Bunlardan biri yaradılıştan gelen kavrayış becerisi, diğeri kendisinde var sayılan kavrayış kabiliyetiydi. Bu sebeple aranır ve davet edilirdi. Gittiği yere, hüküm sürmek şartıyla giderdi. Bu şart olmaksızın hiçbir yere adım atmazdı.

Bazı adamlar her yerde ve her zaman nüfuzlarını geçirmek isterler, gittikleri yerde âmirane ve hâkimane hareket ederler. Bu suretle otorite kurmak için her fedakârlığı göze alırlar, kendilerinden söz ettirmek isterler. Hâkim olamadıkları yerlerde dalkavuk olurlar. Gillenormand bu cins adamlardan değildi. Kralcıların salonlarına devam etmesi kişilik haysiyetini bozamazdı. Her gittiği yerde gaipten haber verirdi. Mösyö Bonald ve Bengy-Puy-Vallée’le bile çekişirdi.

1817 tarihine doğru öğleden sonra haftada iki defa sektirmeden Férou sokağında ve civarda Madam Barones T.’nin evine giderdi. Madam Barones saygıdeğer ve itibarlı bir hanımdı. Kocası kral XVI. Louis zamanında Fransa’nın Berlin Sefiri idi.

Baron T., hayatında manyetizma gözlemlerine ait sırlarla uğraşmış, oradan oraya göçerken harap ve perişan olduktan sonra öldüğünde Mesmer’le çamçağına dair kırmızı meşinli on ciltten ibaret el yazısı bir kitaptan başka hiçbir miras bırakmamıştı. Barones bu eseri bastırarak para kazanmayı kabul etmediğinden, nereden geldiği belli olmayan azıcık bir gelirle geçinip gidiyordu. Saraydan uzak olarak yaşıyor ve saraydan “pek karışık bir âlem” olarak söz ediyordu. İnziva köşesine çekilerek fakirce ama asilce bir hayat sürdürüyordu. Dostlarından bazıları haftada iki kere ocağının etrafında toplanarak saf ve kibar bir salon oluşturuyorlar, çaylarını içerek olan biten olaylara, anayasaya, Napoleon Bonaparte ve taraftarlarına, XVIII. Louis’ye dair kâh hayıflanarak kâh esef ederek fikir alışverişinde bulunuyorlardı. Bundan başka X. Charles’ın zamanından beri Mösyö’nün verdiği ümitlerden de yavaşça bahsediyorlar ve Napoleon’dan “Nicolas” ismiyle söz eden bazı şarkıları topluyorlardı. Düşesler ve kibar âlemin en nazik ve latif kadınları “Federe”ler hakkında düzenlenmiş bir şarkıyı üzgün bir şekilde söylüyorlardı:

Refoncez dans vos culottes

Le bout d’ chemis’ qui vous pend.

Qu’on n’ dis’ pas qu’ les patriotes

Ont arbore l’ drapeau blanc?

(Pantalonunuzun içine çekin gömleğinizin sarkıp sallanan eteğini de sizi seyredenler ‘Bu vatanseverler beyaz bayrak çektiler” demesinler.)

Bir takım suçlamaları içeren beyitlerle eğlenirlerdi. Mösyö Decazes ile Mösyö Deserre’in üyelerinden bulundukları Dessoles ılımlı kabinesine dair söylenmiş beyiti de okurlardı:

Pour raffermir le trone ebranle sur sa base,

Il faut changer de sol, et de serre et de case.

[Temelinden sarsılan tahtı güçlendirmek için toprak (Dessoles), sera (Deserre) ve kasa’nın (Decases) değiştirilmesi gerekir.]

Bu arada ihtilal ve ihtilalcilerin66 kulüplerinin kötülüğünden bahisle bunların istibdad erbabına dair yapmış oldukları şeyleri taklit ederlerdi.

Veya onlar nefret ettirecek bir şekilde, Jakobinlerin oluşturduğu bir kesimin listesini kaleme alıyorlar ve bu listeye bakarak birbiriyle bağlantılı olan isimleri bir şekle sokmak için birleştiriyorlardı. Mesela: Damas, Sabran, Gouvion-Saint-Cyr gibi deyişler. Bunların hepsi zevkle yapılıyordu. Bu toplantıda İhtilal’in gülünç bir taklidini yaparlar. Biliyorum ki sanılanın aksine aynı büyük öfkeyi vurgulamak değildi onların istedikleri. Kendi parola şarkılarını da ca ira’ya uydurup söylüyorladı:

Ah! ca ira ca ira ca ira!

Les Bonapartistes a la lanterne!

(Ah! Olacak, olacak olacak!

Bonapartçılar fenere asılacak!)

Şarkılar giyotin altı gibidir. Bugün bir başı, yarın başka bir başı keserler! Bu tuhaf bir şeydir.

O tarihte yani 1816’da ortaya çıkmış olan Fualdes olayında, bu adam Bonaparte taraftarı olduğundan, herkes Bastide ile Jausion tarafını tutuyordu. Hürriyet taraftarlarına “kardeşler”, “dostlar” diyorlardı ki bu da hakaretin son kertesiydi.

Bazı kilise çanlarında olduğu gibi Madam Barones T.’nin salonunun da iki horozu vardı. Bunlardan biri Mösyö Gillenormand idi. Diğeri de Kont de Lamothe-Valois’di. Kont hakkında herkes birbirlerine fısıldayarak:

- Biliyor musunuz? Bu, kolye olayının Lamothe’u!

Derlerdi.

Partilerin bu türlü tuhaf imtiyazları vardır.

Şunu da ilave edelim: Soyluluk taşımayan kişilerin kadri ve haysiyeti küçük bir eksiklikten etkilenir. Evlerine alıp kabul ettikleri şahıslara dikkat edilir. Soğuk bir cisme yaklaşıldığı zaman sıcak cismin ısısının eksildiği gibi, aşağı seviyeden bir adamla görüşmekle de kadir ve haysiyet lekenmiş olur. Eski kibar dünyası bu hususta da kendilerini ayrıcalıklı tutarlardı. Pompadaur’un erkek kardeşi Marigny, Soubise Prensi’nin evine giderdi. Öyle olduğundan mı? Hayır. Çünkü Vaubernier’nin büyükbabası olduğu Du Barry, Mareşal Richlieu’nun evinde pek iyi karşılanırdı. Bu dünya bir Olimpos, yani ilahların dağıydı! Mercure ve Prens Guémenée orada kendi evlerindeymiş gibi bulunurlardı. Hatta bir hırsız bile oraya gidebilirdi. Yeter ki bir ilah olsun!

1815 tarihinde yetmiş beş yaşında bulunan ihtiyar Kont de Lamothe’un hali tavrı sakin olmakla beraber üçgene benzeyen soğuk çehresinden başka belirtilmeğe değer bir hali yoktu. Ceketinin yakalarını çenesine kadar kaldırır ve uzun bacaklarına tuğla renginde bir pantalon geçirirdi. Yüzü de hemen hemen pantalonunun rengindeydi.

Bu Mösyö Lamothe, ün kazanmış olması ve Valois ismi dolayısıyla o salonda pek itibardaydı.

Mösyö Gillenormand’a gelince: Salondaki itibarı sırf şahsiyetinden kaynaklanıyordu. Bu sebeple salonda âdeta hükümrandı. Gerçi biraz gevşek yaradılışlıydı, fakat zevk ve şetaretine eksiklik getirmeden kendisine bir nüfuz ve itibar temin ediyordu. Yaşlılığı da otoriterliğine yardımcı oluyordu. Asırlık olmak az ve kolay bir şey değildir. Etraftan saygı ve itibarı kendine çeker.

Eski kayanın kıvılcımları hükmünde olmak üzere bazı sözleri de vardı. Mesela: Prusya Kralı, XVIII. Louis’ye saltanatı iade ettirdikten sonra Kont de Ruppin adıyla kendisini ziyarete gitmiş ve XIV. Louis’nin torunu tarafından Brandebourg Markisi gibi münasebetsizce kabul edilmişti. Mösyö Gillenormand bu hareketi takdir ediyor ve:

- Fransa Kralı olmayan diğer bütün krallar, eyalet krallarıdır!

Diyordu.

Bir gün önünde şu soru-cevap geçti:

- Courrier Francais gazetesi yazarı ne ile mahkûm oldu?

- Gazetesinin asılması cezasıyla.

Fransızca “kapatıldı” demek için “Suspendu” kelimesi kullanılır. Mösyö Gillenormand bu kelimeden “Sus” kelimesini fazla buluyordu, o halde onun düşüncesine göre yalnız “Pendu” denilmeliydi. “Pendu” ise Fransızca “Asılmış” demektir ki, istenilen anlamı verebilirdi.

Bourbonlar’ın dönüşünün yıldönümünde Mösyö Gillenormand Talleyrand’ın geçtiğini görerek:

- İşte fenalık hazretleri!

Demiştir.

Mösyö Gillenormand her zamanki gibi refakatinde kırk yaşını geçmiş olup ellisinde görünen kızı ile yedi yaşında, al ve beyaz hoş bir çocuk olduğu halde salona gider ve etrafında “Ne güzel çocuk! Yazık, zavallı çocuğa!” dediklerini işitirdi. Bu çocuk, biraz yukarıda kendisinden bahsetmiş olduğumuz çocuktu. Ona “Zavallı çocuk” diyorlardı. Çünkü babası Loire’li bir hayduttu!

Loireli haydut ise Mösyö Gillenormand’ın evvelce adı geçmiş olan damadıydı. İşte bu yüzden Mösyö Gillenormand onun hakkında:

- Ailem için bir utançtır!

Diyordu.

66 Fransa İhtilali zamanında isyancılar tarafından kurulup hususî toplantı yerleri konumunda olan Paris kulüpleri ile vilayetlerdeki şubeleri isyanın yayılmasına hizmet etmişlerdir. Bu kulüpler içinde en meşhur olanı Jacobin Kulübü idi. Jacobin ismi Jacobinlerin toplanmak için seçtikleri eski Saint-Jacques Manastırı’ndan türetilmiştir. Bunlara Demokrat Partisi de denirdi. Bunlar cumhuriyetin derhal ilanını isterlerdi. O sırada üstünlük Jacobinlerdeydi.

-2-

O Zamanın Kızıl Hortlaklarından Biri

O tarihte Vernon adındaki küçük şehirden bir adam geçerek ileride yerine bir demir köprü konulacağını ümit ettiğimiz şehrin güzel köprüsü üzerinde gezinmiş olsa, bir şahıs görürdü.

Elli yaşlarında olup köprünün korkuluğu üstünden bakan bu şahsın başında meşin bir şapka, sırtında sincabî renkte kalın çuhadan yapılma bir ceket ve bacağında yine bu renkte bir pantalon bulunmaktaydı. Ceketi üzerinde görünen sarımtırak şeyin kırmızı şerit olduğu görülürdü. Ayağında büyük kunduraları vardı. Güneşten yanmış olan siması kararmış, saçları ise tamamen ağarmış, alnındaki iltihaplanmış kılıç yarası yanağına kadar inmiş ve sırtı âdeta kamburlaşmıştı. Dikkat edilecek olursa bu şahsın vaktinden önce ihtiyarlaşmış olduğu anlaşılır.

Elinde bir budama bıçağıyla bir bahçıvan beli bulunan bu şahıs, köprüye yakın ve etrafı duvarla çevrili bölmelerden birinde, çiçekler arasında hemen her gün gezinirdi. Bu bölme bir zincir gibi Seine nehrinin sol taraf sahiline doğru uzanmaktadır. Eğer büyük olsaydı bu yere bahçe ve biraz küçük olsaydı bir çiçek demeti adı verilebilirdi.

Etrafı çevrilmiş olan bu mahaller, bir taraftan Seine nehriyle, diğer taraftan evlerle sınırlanmıştır.

Bu şahıs 1817 tarihinde bu mahallerden en dar olan kısmıyla, evlerin en fakiranesinde oturmaktaydı.

İhtiyar bu fakirane ikametgâhta dünyadan el etek çekmiş gibi bir hayat geçirmekte, ne genç ne ihtiyar, ne güzel ne çirkin, ne köylü ne kasabalı bir kadın da kendisine arkadaşlık etmekteydi.

İhtiyar “Bahçem!” dediği bir karışlık yerde yetiştirdiği güzel çiçeklerle şehirde sivrilmiş ve ün yapmıştı. Bütün meşguliyeti çiçek yetiştirmekten ibaretti.

Çalışıp çabalaması, sebatı, su kovalarıyla bahçesini düzenli olarak sulaması neticesinde Yaratıcı’dan sonra o da nadide, gönül çekici çiçeklerini yetiştirmişti. Tabiatın unutmuş olduğu sanılan yıldız çiçekleri ve lalelerin bazı türlerini elde edip üretmeyi başarmıştı. Becerikli ve zeki idi. Toprak setler yapmakta Soulange Bodin’i geride bırakmıştı. Çin’in, Amerika’nın nadir ve kıymetli küçük ağaçlarından bahçesinde bulundurmaktaydı. Yazın sabahları şafakla beraber kalkıp dikkat ve özenle, hazin ve yumuşaklıkla gezinir, çiçeklerini düzenler, sular, budar, kazar, bağlardı. Bazen saatlerce düşünür ve bir heykel gibi hareket etmeden kalırdı.

Civarda bir ağacın dalı üzerinde cıvıldayan bir kuşun gönül okşayan nağmelerini veya evlerden birinde bir çocuğun kopardığı masumane vaveylayı dikkatle, hayretle dinler veyahut üzerlerinde şebnem damlacıkları bulunan yapraklara ve hoş çiçeklere bakışlarını hayretle çevirerek vecde gelirdi.

Yemeği pek sade ve fakiraneydi. Şaraptan ziyade süt içerdi. Bir çocuk masumane sözleriyle kendisini ikna edebilir, bir hizmetçi kadın kendisine karşı söz söyleyebilirdi. Vahşi denecek kadar mahcuptu. Nadiren sokağa çıkardı. Sokağa çıktığı zamanlarda penceresinin camına vuran fakirlerle mahalle rahibi Mabeuf’den başka kimseyi görmezdi. Bununla beraber şehirlilerden veya yabancılardan biri gelip de bahçesini ve çiçeklerini görmek arzusunda bulunursa gülümseyerek onu karşılar, bahçesini, çiçeklerini seyrettirirdi.

“Loire’li haydut” denilen adam, işte buydu.

Aynı zamanda askerî hatıralarla hal tercümeleri, Moniteur gazetesi ve büyük ordu bültenleri okunmuş olsa, pek sık geçen Georges Pontmercy adı da diğer isimler arasında göze çarpardı.

Bu Georges Pontmercy gençliğinde Saintonge Alayı’nda askerdi. İhtilal başlayınca bu alay Rhin ordusuna mensup bulunuyordu. Eski mutlakıyet hükûmetine ait alaylar bu hükûmetin düşmesinden sonra dahi mensup oldukları vilayet isimlerini korumuşlardır. 1794’te tugaylara eklenmişlerdir.

Pontmercy Spire, Worms, Neustadt, Turkheim, Alzey, Mayence’de muharebelere katılıp Mayence’de kumandan Hochard’ın iki yüz askerden ibaret olan artçı birlik koluna mensup olmuştur. Kendisi on ikinci olan Pontmercy, Andernach eski istihkâmları arkasında Prens de Hesse askerine karşı direnmiş, ancak düşman ordusunun kuvvetli topları savaş hatlarını dağıttıktan sonra geri çekilmiştir.

Marchiennes mevkiinde kumandan Kléber’in maiyetindeydi. Mont-Palissel muharebesinde bir kolu kırılmıştır.

Sonraları İtalya hududuna geçmiştir. Oradan Tende boğazını Joubert ile savunan otuz Granadier askeri arasında bulunmuştur. Gösterdiği yararlıklardan dolayı Joubert albay, Pontmercy teğmen rütbelerine nail olmuşlardır.

Pontmercy, Lodi muharebesi gününde Berthier’in yanında ve güllelerin arasında bulunuyordu. O günde Napoleon Bonaparte şunları söylemişti:

- Berthier hem topçu, hem süvari ve hem de piyade görevi yapmıştır.

Pontmercy eski general olan Joubert’in Novi mevkiinde kılıcını çekip “İleri!” diye bağırdığı sırada yaralanarak düştüğünü görmüştür. Ordu tarafından görülen lüzum ve ihtiyaç üzerine sahilde bulunan küçük limanlardan birine çıkmak üzere bir bölükle Génes’den küçük bir gemiye biner ve yolda yedi veya sekiz yelkenli gemiden ibaret İngiliz filosunun arasına düşer. Cenovalı kaptan topları denize atmak ve askeri anbara saklayarak karanlıkta bir tüccar gemisi gibi kaçıp kurtulmak ister. Pontmercy ise geminin direğine Fransız bayrağını çektirdiği halde İngiliz fırkateynlerinin topları önünden rahatlıkla geçer. Oradan yirmi mil ötede şevk ve cesareti artarak altındaki gemiyle İngiliz nakliye gemilerinden büyük bir gemiye saldırarak zapteder. İyice suya gömülmüş olan bu İngiliz nakliye gemisi Sicilya’ya et ve asker naklediyordu.

1805’de Arşidük Ferdinand’dan Gunzbourg’u zapteden Malher fırkasına mensuptu.

Wettingen’de yağmur gibi yağan kurşun daneleri arasında yaralı düşen alay komutanı Maupetit’yi kolları arasına alarak savaş hattının dışına çıkarmıştır.

Austerlitz muharebesinde düşmanın müthiş bir surette devam eden ateşine rağmen yapılmış olan kademe nizamı üzere şaşırtıcı ve şiddetli hücuma iştirak etmekle sivrilmiştir.

Rus hassa süvari askeri dördüncü hatta mensup bir taburu perişan ettiği sırada Pontmercy karşı direnişle Rus süvarisini geri çekilmeğe mecbur etmiştir. Bu hizmetine mükâfat olarak İmparator kendisini nişanla taltif etmiştir.

Pontmercy Mantova mevkiinde Wurmser’in, İskenderiye’de Melas’ın, Ulm’de Mack’ın birbiri peşinden esir düştüklerini görmüştür.

Kumandan Mortier’nin yönettiği Hamburg’u zapt eden büyük ordunun sekizinci kolordusuna mensuptu.

Sonra eski Flandra Alayı olan elli beşinci alaya nakletmiştir.

Eylau’da eserin yazarı(Victor Hugo)nın amcası Louis Hugo’nun seksen üç kişiden ibaret bölüğüyle bir kabristana girerek iki saat düşman ordusuyla çarpışan yiğit askerlerin arasında yer almıştır.

Pontmercy o kabristandan canlı olarak çıkan üç askerden biridir.

Pontmercy evvela Friedland’ı, daha sonra Moskova’yı, Beresina’yı, Lutzen’i, Bautzen’i, Dresden’i, Wachau’yu, sonra Leipzig’i Gelenhausen geçitlerini, daha sonra Montmirail, Chateau-Thierry, Craon, Marne ve Aisne sahillerini ve o müthiş Laon mevkiini gördü.

Arnay-Le-Duc’da yüzbaşı bulunduğu sırada on Kazak askerini kılıçtan geçirerek onbaşısını kurtarmağa muvaffak olmuştır. Bu münasebetle birçok yerlerinden yaralar almış ve yalnız sol kolundan yirmi yedi kırılmış kemik parçası çıkarılmıştır.

Paris Mütarekesinden sekiz gün evvel arkadaşıyla süvariye nakletmiştir. Eski idare zamanında eski alayında “çifte ustalık” dedikleri bir sıfatı kazanmıştı.

Neferken bile iyi askerlik eder, ustaca kılıç kullanır veya bir bölük veya taburu yönetirdi. Askerî talim-terbiye ile tamamlanıp geliştirilmiş olan istidat iledir ki, yeniden, mesela Dragon askerleri sınıfı oluşturulmuştur.

Elba adasında Napoleon Bonaparte’a yoldaşlık etmiştir.

Waterloo’da Dubois alayında zırhlı süvari bölüğü kumandanıydı. Orada Luneburg düşman taburunun bayrağını zapt etmiştir. Bu bayrağı İmparator’un ayakları önüne atmak üzere gittiği zaman baştan ayağa kanla bulanmıştı. Bayrağı zapt ettiği esnada bir düşman askeri tarafından vurulan bir kılıç darbesiyle yüzünden yaralanmıştı. Bayrağın zaptından memnun olan İmparator Napoleon kendisine haykırarak:

- Seni albay yaptım. Baronluk ünvanıyla Légion d’Honneur nişanının “officier” rütbesini verdim.

Demişti.

Pontmercy buna şu cevabı vermiştir:

- Haşmetmeab, dul kalacak zevcem adına şanı yüce İmparatorlarına teşekkürlerimi sunarım!

Bir saat sonra –okuyucularımızın hatırlayacakları üzere- zırhlı süvari askerleriyle Ohain hendeğine düşmüştür.

Bu kahraman Georges Pontmercy kimdir?

George Pontmercy, “Loireli haydut” denilen adamdan başka kimse değildi.

Pontmercy’nin hal tercümesinden bir kısmını evvelce bildirmiştik. Ohain çukur yoluna nasıl düştüğünü, orada kimin tarafından kurtarıldığını okuyucularımız bilirler. Thénardier’in yaralı Pontmercy’yi bırakıp kaçmasından sonra gezici kol, Pontmercy’yi kaldırarak ambulansla evvela ordugâh merkezine götürmüştür. Sonra Pontmercy Loire kantonuna kadar gönderilmiştir.

Restorasyon Hükûmeti tahsisatının yarısını indirdi. Sonra ikametgâhda yani Vernon’da muhafaza altına aldı.

Kral XVIII. Louis “Yüz Gün”de67 Napoleon tarafından yapılan şeyleri kabul etmediği için Pontmercy’nin de ne Légion d’Honneur nişanını, ne albaylık rütbesini ve ne de “Baron” ünvanını kabul etmemiştir.

Pontmercy’ye gelince: O icabında “Albay Baron Pontmercy” diye imza atmaktan hiç geri kalmamıştı. Sahip olduğu yegâne şey olan mavi renkli eski elbisesine Légion d’Honneur nişanının rozetini (madalyonunu ve şeridini) takmayınca dışarı çıkmazdı.

Bir aralık savcı “Düzene aykırı olarak nişan takıldığı” sebebiyle müdahaleye lüzum görerek sorguya çekileceğini kendisine tebliğ ettirmiştir.

Pontmercy acı bir tebessümle şu cevabı vermiştir:

- Ya ben Fransızca bilmiyorum ya da siz! Taraflardan kimin bilmediğini anlayamadım. Söylediğiniz şeyi anlamıyorum!

Bu hadiseden sonra sekiz gün daha nişan rozetiyle dışarı çıkmış, kimse müdahale ve saldırmaya cesaret edememiştir.

Savaş Bakanı’yla bağlı bulunduğu mevki kumandanı iki üç defa kendisine yazdıkları yazılarda “Binbaşı Mösyö Pontmercy’ye” adını ve ünvanını kullanmışlardır. O ise gelen yazıları açmaksızın gönderilen yere iade etmiştir.

Aynı zamanda Saint-Helena adasında bulunan Napoleon Bonaparte dahi kendisine “General Bonaparte” adı ve ünvanıyla hitap edildiği için Sir Hudson Lowe’nun yazılarına aynı muameleyi yapıyordu.

Pontmercy de İmparatoru gibi bu konuda aynı davranışı yapıyor, başka bir deyişle İmparator’unun ağzından bir batarya gibi nasıl cevap çıkıyorsa o da aynı cevabı veriyordu.

Roma’da o tarihte esir olan ve biraz Annibal’ın niteliklerine sahip olan Kartacalı askerler Flaminius’u selamlamaktan imtina ediyorlardı.

Bir gün Vernon sokaklarından birinde savcıya rastlar. Kendisine yaklaşarak der ki:

- Savcı efendi, yüzümdeki kılıç yarasını taşımağa müsaade var mı?!

Süvari Bölük Kumandanlığına mahsus olan maaşının yarısından başka bir geliri yoktu. Bu sebeple Vernon’da bulabildiği en küçük bir evi kiraladı. Orada yalnızca hayatını sürdürüyordu. Ne şekilde yaşadığını ise gördük.

İmparatorluk devrinde iki muharebe arasında Matmazel Gillenormand ile evlenmeğe vakit bulabilmişti. Özlem dolu bir tavırla:

- Bazı kere en büyük aileler bile bu şekilde hareket etmeğe mecbur kalırlar.

Diyerek bu evliliğe razı olmuştu.

İyi bir tahsil-terbiye görmüş olan Madam Pontmercy her yönden takdire ve saygıya değer bir kadın olup kocasına cidden layık bir eş olmuştur. 1815’de bir çocuk bırakarak hayatı terk etmiştir. Bu çocuk dünyadan kopuk yaşayan albay için şevk ve teselli kaynağı olabilirdi. Lakin büyükbabası torununu ister, gönderilmediği takdirde onu kesin surette mirasından mahrum edeceğini bildirir. Babası sırf çocuğun menfaati için onu büyükbabasına gönderir. Çocuğunu artık göremeyen baba, onun yerine muhabbetini çiçeklere hasreder.

Bundan başka, her şeyden el çekmiş olduğu için ne bir kimse ile görüşüyor, ne de bir eylem ve girişimde bulunuyordu. Bütün düşüncesini, küçük ve masumane şeyler ile, yapmış olduğu büyük şeylere hasrediyordu. Ya bir karanfilin açıldığını ümit ediyor veyahut Austerlitz muharebesini hatırlamakla vaktini geçiriyordu.

Mösyö Gillenormand, damadıyla konuşup görüşmüyordu. Onun indinde albay bir eşkıya, albayın indinde ise o bir ahmaktı. Mösyö Gillenormand ihtiyar albayın ismini ağzına almaktan bile kaçınıyordu. Ara sıra sırf baronluğuyla alay etmek için bahsederdi.

Verdiğimiz tafsilattan elbet Pontmercy’nin oğlunu görmek istemeyeceği ve hatta ondan söz etmeye bile kalkışmayacağı, aksi takdirde çocuğun veraset hakkından düşürüleceği anlaşılmıştır.

Gillenormand ailesi için Pontmercy âdeta veba taşıyan zararlı bir yaratıktı. Çocuğun istedikleri usulde eğitim-öğretimi cihetine gidildiğini işitiyordu. Albay bu şartları kabul etmekle belki haksızlık etmişti. Fakat başkasına zulüm ve baskıda bulunmaktansa, bunun yalnız kendisine yapılması yolunu tercih etti.

Gillenormand Baba’nın mirası pek az bir şeydi. Büyük Matmazel Gillenormand’ınki ise büyük bir yekûn tutuyordu. Bakire kalmış olan teyze, ana tarafından pek zengin olup, kız kardeşinin oğlu ise tabii varisiydi.

* * *

İsmi Marius olan bu çocuk, bir babası bulunduğundan başka bir şey bilmiyordu. Kendisine kimse babasından bahs etmiyordu.

Büyükbabasının götürdüğü mahfillerde yavaşça söylenilen ve eksik bırakılan sözlerle kaş göz işaretleri çocuğun zihnine kadar nüfuz ederek az çok bir şey öğrenmesine yol açmıştı. Bununla beraber büyükbabasının devam ettiği mahfillerde bulunması hasebiyle, çocuğun zihni babasına dair kötü telkinlerle dolmuştu. Bu yüzden babasını düşünerek utanıyor, kalben bir acı hissediyordu.

İşte bu çocuk böyle büyüyordu. Her iki-üç ayda bir kere albay, kaçak bir mahkûm gibi gizlice Paris’e geliyor ve Teyze Gillenormand tarafından Marius kiliseye götürüleceği zaman Saint-Sulpice’de bekliyordu. Orada çocuğun teyzesine görünmemek için bir direğin arkasına saklanır, bir heykel gibi hareket etmeden durarak ve nefes almaktan bile korkarak, çocuğuna muhabbetle bakardı. Zavallı albay, bu ihtiyar kızdan korkuyordu. Rahip Mabeuf ile tanışması da bu yüzden olmuştu. Bu saygıdeğer rahip, Saint-Sulpice Kilise kâhyasının kardeşiydi. Albayın oğluna içten bir sevgiyle içi yanarak baktığını ve yüzündeki eski yara iziyle gözlerindeki yaşı görmüştü. Bir kadın gibi ağlaması nazar-ı dikkatini ve merhametini çekmişti. Bir gün kardeşini görmek üzere Vernon’a gider. Köprünün üzerinde Albay Pontmercy’ye rastlar. Yüzü hatırında kalmış olduğu için Saint-Sulpice’de görmüş olduğu adam olduğunu tanır. Kâhya kardeşine bu adamdan bahseder. Bunun üzerine iki kardeş bir vesileyle ihtiyar albayı ziyaret ederler. Bu ziyaret başkalarını da cezbeder. İlk başta sakin ve suskun duran albay, sonradan açılmağa başlar. Rahiple kardeşi albayın macerasını, sırf oğlunun mutluluğu için nasıl bir fedakârlıkta bulunduğunu öğrenirler. Rahip, albaya içten bir sevgi ve saygı peyda eder. İkisi de dost olurlar. Rahip albayı saygıya değer buluyor ve albay ise rahibi samimiyetle seviyordu.

Her ikisi de saf ve samimi oldukları takdirde, bir askerle bir rahip birbirlerini kolayca sevebilirler. Esasen ikisi de aynı adam demektir. Biri buradaki vatan için, diğeri ise âhiretteki vatan için hayatlarını vakfetmişlerdir. Aralarında başka bir fark yoktur.

Biri Ocak ayı başlarında diğeri Saint Georges Yortusu’nda olmak üzere senede iki defa Marius, oğula yakışacak bir görev anlayışı gereğince babasına mektup yazardı. Bu mektupları teyzesi söyler, kendisi yazardı. Mektuplar bir kitaptan iktibas edilmiş gibiydi. Mösyö Gillenormand’ın verdiği izin sadece bundan ibaretti. Baba, oğluna büyük bir muhabbet ve hasretle cevap yazardı. Büyükbaba ise bu cevap mektuplarını okumaksızın katlayıp cebine kordu.

67 Waterloo muharebesinden evvel Napoleon Elba adasından Fransa’ya gelerek 1793 Mart başlarından Eylül ortasına kadar İmparatorluk etmiştir ki tarihlerde “Yüz Gün” denmekle meşhurdur.

-3-

Meslek

(Requiescant= Huzur İçinde Yatsınlar)

Marius Pontmercy’nin dünyada tek tanıdığı yer Madam Barones T.’nin salonu idi. Bu salon ona hayata, daha doğrusu dünyaya bakabilmesi için açılmış yegâne bir kapıydı. Bu kapı karanlıktı, buradan sıcaklıktan ziyade soğukluk, ışıktan ziyade karanlıklık geliyordu.

Nurdan ve neşeden ibaret çocuk bu garip âleme dâhil olduktan biraz sonra üzgün bir hal aldı ve yaşına uygun olmayan hüzünlü bir tavra büründü.

Tavırları tuhaftı ve hükmeder niteliklere sahip kimselerle çevrili olduğu halde yepyeni bir şaşkınlıkla etrafına bakıyordu. Hissettiği, gözlemlediği her şey dikkatini ve hayretini artırıyordu. Madam T.’nin salonunda eski ve asil ailelere mensup meşhur kadınlar da bulunuyordu ki, Madam Ma-than, Noe, Lévis (buna Levi derlerdi), Cambis veya Cambyse bunlardandı.

Bu eski yüzlerle Kitab-ı Mukaddes’te geçen isimler, çocuğun ezberlemekte olduğu dualarla birbirine uyuşuyordu. Bunlar sönmeğe yüz tutmuş bir ateşin etrafında bir daire oluşturuyorlar ve lambadan yayılan hafif bir ışık yüzlerini aydınlatıyordu. Ciddi yüzleriyle, kır veya beyaz saçlarıyla, geçen yüzyıla ait elbiseleriyle, arasıra vahşice ve büyüklenerek söyledikleri sözlerle, bakışları hayretle ışıldayan Marius’un gözüne bunlar kadın değil birer patrik veya kâhin gibi görünürdü. Öyle kâhinler ki, hakikat âleminden değillerdi; hayaletler idiler.

Bu hayallere bu eski salona devam etmeyi alışkanlık edinmiş olan birçok rahiplerle bazı centilmenler de karışıyordu. Madame de Berry’nin sekreteri Marquis de Sassenay ile Charles-Antoine müstear adıyla şiirler yazıp yayınlayan Vikont de Valery, oldukça genç olup siyah kadifeli ve sırmalı elbisesiyle o karanlıkları ürkütücü bir hale sokan güzel ve hassas bir eşe sahip Prens de Beauffremont, uygun nezaket ve zarafeti pek güzel takdir edebilen Fransız Marki de Coriolis d’Espinouse, hayırhah biri olduğu lisanından belli olan Kont d’Amandre ve “kralın kabinesi” denilen Louvre Kütüphanesi memuru Şövalye de Port-de-Guy bunlar arasındaydı.

Bunlardan ihtiyar olmadan ihtiyarlamış ve başında saç kalmamış olan bu sonraki yani Şövalye Port-de-Guy, 1793’de on altı yaşındayken askerlikten firar etmesi sebebiyle yine asker kaçağı olan seksenlik bir ihtiyar rahiple zindana atıldığını anlatıyordu. Bu ihtiyar Mirepoix Piskoposu imiş ve o rahip firarisi olduğu halde kendisi asker kaçağı imiş. Toulon şehrinde bulunuyorlarmış. Bunların görevleri gündüzleri gönderilen idam makinesiyle başları kesilenlerin başlarını ve vücutlarını toplamakmış. O kanlı insan gövdelerini arkalarına alarak götürürlermiş. Başlarındaki takkelerinin kan lekeleriyle dolu olduğu görülürmüş ki, akşamdan yaş olduğu halde sabahları kuru bulunurmuş.

İşte böyle müthiş hikâyeler, olaylar Madam T.’nin salonunda sık sık anlatılıyordu. Marat’ı lanetle anarlarken Trestaillon’dan övgüyle ve takdirle söz ediyorlardı.

Emsali görülmeyen bazı mebuslar, bu cümleden olmak üzere Mösyö Thibord du Chalard, Mösyö Lemarchant de Gomicourt ve sağ cenahın ünlü alaycısı Mösyö Cornet-Dincourt orada visit oynarlardı. İnce bacaklarıyla ve kısa külot biçimindeki pantalonuyla Mösyö de Ferrette de Tall-eyrand’ın yanına giderken o salondan geçerdi. Bu Mösyö Ferrette Kont d’Artois’ın hoşlandığı bir yakını imiş. Campaspa’nın altında çömeliveren Aristotle’nin tersine, Guimard’ı dört ayak üstünde yürütmüş, böylece gelmiş geçmiş yüzyıllara bir hâkimin bir filozofun öcünü nasıl aldığını göstermiş.

Salona devam eden rahiplere gelince: Bunlardan başlıcaları: Rahip Halma olup la Foudre yani “Yıldırım” adındaki gazetenin muhabirlerinden olan Mösyö Larose derdi ki:

- Pöh! Beyaz kıla sahip olmayan nerede? Elli yaşında bulunmayan kim var ki?

Bundan başka kralın vaizi Rahip Letourneur ve henüz ne kont ne de piskopos, ne bakan, ne ayan olmamış olan ve düğmesiz bir rahip cübbesi giyinen Rahip Frayssinous ve Saint-Germain-des-Pres rahibi Keravenant, o tarihte Papa’nın vekili bulunan ve Nisibi Başpiskoposu ve daha sonra kardinal olan, uzun burnuyla meşhur Monsenyör Macchi, Roma ruhanî heyetinden Abbate Palmieri -ki Azizlerin Avukatı diye tanınmıştır- bulunmaktaydı. Bu, pek önemli Liberian Bazilikasının piskoposluk kurulu üyesiydi ve açıkçası Papa’nın ölen birini “aziz/ermiş” yapması için gereken işlemleri yapan bir tür “cennetin dilekçe kabul bürosu memuru”ydu.

İki de kardinal bulunuyordu: Bunlardan biri Lu-zerne, diğeri Clermont Tonnerre idi. Kardinal Luzerne yazarlardan olup Conservateur gazetesinde Chateaubriand ile makale yazmak şerefini taşıyordu.

Kardinal Clermont Tonnerre Toulouse’un başpiskoposu olup çoğunlukla Paris’e geldiği zamanlarda yeğeni Savaş ve Denizcilik bakanlıkları yapmış olan Marki de Tonnerre’nin yanında kalırdı. Kardinal Clermont kısa boylu, şen şakrak bir ihtiyar olup entarisinin aralığından kırmızı kolları görünürdü. O tarihte çıkarılan Encyclopédie’nin aleyhindeydi. Bilardoyu çok severdi.

O tarihte Clermont Tonnere otelinin bulunduğu Madam sokağında yaz akşamları geçenler, kardinalin tiz ve ince sesiyle arkadaşı Caryste piskoposu Monsenyör Cotiret’e hitaben:

- Yaz rahip efendi, karampol yapıyorum!

Diye bağırdığı işitilirdi.

Kardinal Clermont Tonnerre, Madam T.’nin yanına has dostu bulunan eski Senlis Piskoposu ve Kırklar’ın biri Mösyö de Roquelaure tarafından getirilmişti.

Mösyö de Roquelaure uzun boyuyla ve Akademi’ye devam etmesiyle tanınmıştı. Fransız Akademisi’nin toplantılarının yapıldığı kütüphane salonunun camlı kapısından, merak edenler, Perşembe günleri ayakta duran, menekşe renkli çorap giymiş, küçük yakalığını daha iyi göstermek üzere arkasını camlı kapıya çevirmiş olan eski Senlis Piskoposu’nu görebilirlerdi.

Bu din görevlileri kiliseye olduğu kadar saraya da mensup olup Madam T.’nin salonunun şeref ve itibarını artırmak üzere giderlerdi. Devam edenler arasında Vibraye Markisi, Talaru Markisi, Herbouville Markisi, Dambray Vikontu, Valentinois Dükü de salona azamet ve asalet katarlardı.

Bu Valentinois Dükü, Monaco Prensi olup yabancı olduğu halde ayanlığa o kadar önem verirdi ki, oradan her şeyi görmeğe muvaffak olurdu. “Kardinaller Roma’nın ve Fransa’nın ayanı, lordlar ise İngiltere ve Fransa’nın ayanlarıdırlar.” diyen bu adamdır.

Bu çağda ihtilal fikri öne çıkıp yayılmış olduğu için, soylular ve bir takım ricalin bir araya geldiği bu salonda, soylu olmayan Mösyö Gillenormand’ın hükmünün geçtiğini biraz yukarıda belirtmiştik.

Gerçekten Gillenornarmand’ın salonda nüfuz ve tesiri vardı.

Bu salon Paris cemiyetlerinin ruhu gibiydi.

Ünlü ricalden başka hükûmet hanedanı üyelerinin bile burası adeta karantinaya alındığı evdir. Şöhrette daima bir sıkıntı vardır. Chateaubriand da oraya girmiş olsaydı Pere Duchene’in tesirini yapardı.

Bazı adamların o ortodoksluk âlemine girmesine müsamaha ile bakılıyordu.

Kont Beugnot durumunu düzeltmesi için alınmıştı.

Bugünkü soylu salonları, o salonlara benzemez.

Saint-Germain mahallesinde çalı kokusu hissedilir.

Madam T.’nin salonuna devam edenler büyük adamlar olduğu için zevk ve tabiatları da büyük bir nezaket ve zarafet çiçeğinin altında, yüksek seviyede ve nefisti. Devam edenlerin nezaket ve zariflikleri ise, defnedilmiş olduğu halde ölmemiş olan eski soyluluğun diriltilmesinden ibaretti.

Dil konusunda devam edenlerin geçerli âdetlerinden bazıları garip görünüyordu.

Eski devrin âdetlerini ve ahlakını bilmeyenler bunları eyaletlerin âdetleri zannedebilirlerdi.

Bir generalin karısına, kocasının sıfatı verilerek “Madam General” denirdi. Albayın karısına da “Madam Kolonel” denilmesi kullanılmaz değildi.

Güzel Madam de Léon şüphesiz Longuville ve Chevreuse düşeslerinin ve prenslerinin isim ve ünvanlarını ne kadar tercih ettiklerini hatırlar. Crequy Markizi de “Madam Kolonel” ünvanını tercih etmişti. Bu küçük yüksek âlem, Tuileries sarayında “Zat-ı Haşmeabları” tabirini Napoleon tarafından gölgeli hale getirilmiş sayarak krala “Kralımız” diye hitap etmek usulünü koymuştur.

Orada yaşanan olaylarla insanları inceleyip değerlendirirlerdi. O devirdeki çağ ile alay ederlerdi. Çağ ise bundan etkilenmemiş görünürdü. Yaşanmış olaylarla ilgili işlere hayrette birbirlerine yardım ederlerdi.

Sanki Mathusalem68, Epimenides’e69 işaretlerde bulunurdu!

Kulağı sağır olan gözü görmeyene kılavuzluk ederdi.

Koblentz’in zamanından itibaren o tarihe kadar geçmiş olan zamanı göz önüne almıyorlardı. XVIII. Louis Tanrı’nın yardımıyla eriştiği işbaşına gelişinin yirmi beşinci yıldönümünde bulunuyordu. Her şeyde tam bir âhenk görülüyordu. Hiçbir şey uzun müddet hayat ve mevcudiyetini sürdüremeyip yalnız söz hemen bir soluk hükmünde bulunuyordu. Adından söz ettiğimiz salonla fikir birliği olan gazete bir papirusa benziyordu. Genç adamlar bulunmakta idiyse de biraz ölü gibiydiler. Kapı girişlerindeki resmî elbise giyinmiş hademeler ise orta yaşlılığa erişmiş görünüyorlardı. Tamamen geçmişe ait olan bu kimselerin, aynı sınıfın hizmetçileri tarafından hizmetleri görülüyordu. Bütün bu şeyler bu kimselerin pek çok zaman evvelki hayatı sürdürmekte ve ölüme karşı direnmekte olduklarına delalet ediyordu. Düşünceleri her şeyi haliyle korumak ve daima muhafazakârca hareket etmekten, daha doğrusu bir tür idare-i maslahattan ibaretti. Daima iyi kokmak istiyorlardı! Halbuki düşünce ve değerlendirmelerinde iyi bir koku hissedilip koklanamıyordu. Bu âdeta mumyadan oluşmuş bir âlemdi. Öğretmenler ve üstatlar mükemmel surette mumyalanmış oldukları halde hizmetçiler samanla tahnit edilmişlerdi!

Asil ve ihtiyar bir markiz göçmenlik belasıyla harap ve perişan bir hale gelmiş ve yalnız bir tek adamı kalmış olduğu halde hâlâ “Adamlarım var!” demeğe devam ediyordu.

Madam de T.’nin salonunda ne yapılıyordu?

Her şeyde ifrat ve tefritte bulunuluyordu!

Müfrit olmak, bu sözün içerdiği anlamların gerçi zamanımızda da mevcudiyeti görülüyorsa da bu tabir bugün artık pek kullanılmıyor. Açıklayalım:

İfrata varmak, abartmak, herşeyin herkesçe bilinen sınırını aşmak demektir.

Bu âdeta saltanat tahtı adına saltanat asasına, mabed namına piskoposluk tacına saldırmak demektir. Çekilecek şeyleri sürüyerek götürmek, arabaya hayvan koşulduğu sırada çifte atmak, yanma işini hakkıyla yerine getirmediği bahanesiyle ateşe küfretmek, saygıyı ve fazla yüceltmeyi hor görmek, Papa’ya layık olduğu derecede ruhanî sıfatlar yüklememek, gecede çok ışık bulmak, beyazlık namına mermerden, kardan, kuğudan, zambaktan şikâyetçi görünmek, bir şeye itiraz edecek ve karşı çıkacak derecede taraftarlık etmek ve aleyhtar bulunacak kadar lehdar olmak demektir.

Restorasyon hükûmeti devresinin ilk safhası bu ifratçılıktan ibaretti.

1814’de başlayarak 1820’de sona ermiş olan devrede, ve sağ kanadın bilgili ve becerikli mensubu Mösyö De Villele’nin ortaya çıkmasında nazar-ı dikkate ilişecek hemen hiçbir şeye rastlanamaz. Bu altı sene, olağanüstü bir zamandan ibaret olup hem aydınlık tarafları vardı, hem karanlık; hem ağlanacak, hem de gülünecek. Şafakla aydınlanmıştı. Aynı zamanda henüz ufuk dairesi üzerinde görülüp gittikçe mazinin derinliklerine gömülen karanlık bulutlarla da çevrilmişti.

Bu nur ve karanlık içinde hem eski hem yeni, hem latif hem hazin, hem genç hem yaşlı ve pek küçük bir âlem mevcuttur; fakat bu âlem henüz uyanmamış olup gözlerini oğuşturmaktadır. Geriye dönüş kadar uyanışa benzeyen bir şey yoktur. Bu bir kadrodur ki, neşe ile Fransa’ya bakmakta, Fransa ise kendisine istihza ile nazar etmektedir. Pazar ve sokakları işgal edecek kadar baykuşa benzeyen ihtiyar markiler, ölümden önce hayata geri dönen cadılar, her şeye şaşkın gözlerle bakan eski zaman adamları, Fransa’da bulunduklarından dolayı hem gülen hem ağlayan eski soylular ki, bunlar vatanlarını tekrar gördüklerinden dolayı memnun, mutlakıyet hükûmetini kaybettiklerinden dolayı da mahzun idiler. Haçlı soyluları İmparatorluk devrinin asillerini yani kılıç vasıtasıyla asalet payesi kazanmış olanları alenen hor görüp aşağılıyorlardı.

Tarihî nesiller tarihî duygulardan sıyrılmıştı.

Charlemagne’nın arkadaşlarının oğulları Napoleon’un arkadaşlarının çocuklarını aşağılıyorlardı! Diyebiliriz ki, kılıçlar hakareti birbirine iade ediyorlardı. Fontenoy’nın kılıcı artık paslanmış, gülünç ve alay edilecek bir dereceye gelmişti. Marengo’nun meç’i iğrençti ve âdi bir kılıçtan başka bir şey değildi. “Vaktiyle” sözü “dün” sözünü tanımak istemiyordu. Ne büyük olan şeyleri ve ne de gülünç olanları birbirlerinden ayırıp belirleyebiliyorlardı.

Birisi çıkıp Napoleon Bonaparte’a “Scapin”70 adını verdi. O âlem artık mevcut değildir. Bugün o âlemden artık hiçbir eser kalmadığını tekrar edelim:

Bugün o âleme mensup birinin fikren yaşadığını farz etmek Tufan-öncesinde yaşayan bir insanı göz önüne almak demektir; onun kadar garip görünür. Gerçi o âleme mensup kişinin üzerinden de bir tufan geçmiştir. İki ihtilalin ortaya çıkışı onu yokluk ülkesine atmıştır.

Fikirler, ne büyük dalgalardır! Fikir, denizin dalgalarından bir parçadır. Deniz dalgaları gibi fikirler de, yıkıp yok etmek istedikleri şeyleri suhuletle örterler, gömerler, dalgalar kadar derinliğine erişilmez girdap oluştururlar.

Mösyö Martainville’in Voltaire’den daha fikirli olduğunu iddia eden romantik salonları işte bu halde bulunuyordu.

Bu salonların kendilerine mahsus siyasi ve edebî tutumları mevcuttu. Fiévée’ye inanılıyordu. Mösyö Agier kanun tertip ve tanzim ediyordu. Colnet’nin sözlerini ise şerh ederdi.

Napoleon o salonlarda bir Korsika cadısı olarak kabul ediliyordu. Sonraları Kraliyet askerlerinin kumandan vekili olan Mösyö Le Marki de Bonaparté’nin tarih sayfalarına kaydedilip sokulması o çağa mahsus bir imtiyazdı.

Bu salonlar uzun müddet saflıklarını muhafaza edememişlerdir. 1818 tarihinden itibaren yeniden bir takım karanlık fikirler ve nazariyeler piyasaya çıkmıştır. Bunların görüşü kraliyet taraftarlığı etmek ve sonra mazeret talep etmekti. Aşırıların vakur ve mağrur bulundukları yerlerde bu fikir ve nazariyelere sahip olanlar biraz hicap duyarlardı. Akılları olmakla beraber susmayı tercih ederlerdi. Siyasi prensipleri az çok burun büyüklüğüyle yoğrulmuştu. Hâlbuki fikir ve emellerinde muvaffak olmaları gerekirdi.

Bunların doğruya yakın hareketlerinden biri de yaşlı bir gençlik oluşturmak olmuştur. Bazen bilgece bir tavır alırlar. Bazen de fikir ve hareketlerinde ılımlı bir güç bulundurmak isteğinde bulunurlar. Bazı kere de yıkıcı hürriyete karşı nadir bir zekâ şeklinde ortaya çıkıp muhafazakâr bir hürriyetle mukabelede bulunurlardı. Şu sözleri söyledikleri işitilirdi:

“Birçok hizmetlerde bulunmuş olduğu için krallık merhamete layıktır. Dini, mezhebi, hürmet ve itibarı, gelenekleri koruyan ve geri getiren odur. İnsaniyete vefalıdır. Cesur, sevecen ve samimi tavırlıdır. Bu defa teessüfle müdahalede bulunmuştur.

İhtilali, imparatorluğu, şan ve şöhreti, hürriyeti, coşkun yenilik fikirlerini, genç unsurları, çağı anlamadığı için haksızdır.

Bununla beraber onun bize karşı yaptığı bu haksızlığa mukabil biz de bazı kere ona karşı haksızlıkta bulunmadık mı? Varisleri bulunduğumuz hürriyet umumun zekâsına sahip olmalıdır. Krallığa saldırmak hürriyete bir karşı-çıkıştır. Bu sebeple bu hareket bir hata sayılır.

İhtilal yapan Fransa, Fransa tarihine yani anasına, daha doğrusu bizzat kendi kendisine karşı saygıda kusur ediyor.

8 Temmuz’dan sonra İmparatorluk asaletine karşı ne şekilde hareket edildiyse, 5 Eylül’den sonra mutlakıyet hükûmeti asaletine karşı da o şekilde hareket edilir.

Onların kartal’a [Napoleon’a] karşı ettikleri haksızlığa mukabil biz de zambak çiçeğine [Krallık ve hanedanın sembolü] karşı haksızlık ediyoruz.

Her zaman aleyhinde hareket edilecek bir şey isteniyor. XIV. Louis’nin tacının yıldızını çıkarmanın IV. Henri’nin mezarını tahrip etmenin ne faydası olabilir?

İéna Köprüsü’nün “n” harfini bozan Mösyö De Vaublanc ile alay ediyoruz. O halde, o ne yapıyordu, biz ne yapıyoruz? Marengo gibi Bouvines de bizimdir. “N” harfleri gibi zambak çiçekleri de bizimdir. Bunlar bize miras kalmıştır. Bu mirası azaltmakta ne fayda düşünülüyor?

Vatanı bugün olduğu gibi geçmişi bakımından da inkâr etmemek lazımdır.

Niçin tarihin tamamını istememelidir? Niçin bütün Fransa’yı sevmemelidir?

İşte bu fikir ve görüşlere sahip olanlar tenkit edilmekten ve koruma altına alınmaktan gayrımemnun oldukları halde, krallığa bu suretle koruyuculuk yapıyorlar.”

Kralın ilk devresi aşırılıklarla dolu, ikinci devresi ise yukarıdaki görüş sahiplerinin tutumları doğrultusundadır. Düzenbazlık ve beceriklilik, kudret ve liyakatın yerine geçti. Bu konuyu daha fazla uzatmayalım, burada keselim.

* * *

Bu hikâyenin akışı sırasında kitabın yazarı yolu üzerinde çağımızın tarihinin garip bir devresine tesadüf etmiştir. Bu vesileyle küçücük bir dokunuşta bulunmak ve bugün bilinmeyen, karanlık olan o cemiyetin bazı simalarını tasvir etmeyi münasip gördü. Bu tasviri saf ve nezih bir duyguyla yaptığı için ne alaycıdır, ne de acındırıcıdır. Maziye tam bir muhabbet ve saygı ile dolu hatıralara dayanmaktadır. Bu hatıraların anasıyla münasebeti vardır. Bununla beraber o küçük âlemin de kendisine göre bir büyüklüğü bulunduğunu da itiraf ederiz. Ona karşı tebessüm edilir, lakin hakaret ve düşmanlık eseri gösterilemez.

Çünkü bu da bir Fransa demektir. Öyle bir Fransa ki, hale değil, maziye aittir. Maziye ait olmakla Fransa demek değil midir?

* * *

Marius Pontmercy de diğer çocuklar gibi tahsil ve terbiye gördü. Teyzesi Gillenormand’ın koruyucu ellerinden kurtulduğu zaman büyükbabası onu bir öğretmenin eline emanet etti. Fakat bu öğretmen mesleğinde muktedir değildi. Henüz gelişme çağında bulunan bu genç vücut faziletli bir elden ehil olmayan bir ele geçmişti. Koleji bitirdikten sonra Hukuk Fakültesine girdi.

Marius mahzun ve mutaassıp olup krallık taraftarıydı. Büyükbabasını az seviyordu. Çünkü daima gülümseyerek ve alaycı bir edayla söz söylediği için bu hal onu büyükbabasından soğutup nefret ettiriyordu. Bu sebeple babasının yerine, o mahzun oluyordu. Hassas ve bununla beraber soğuk bir çocuk olmuştu. Asil, cömert, vakur, dindar olup sert yaratılışlı denecek derecede haysiyetini korumaya çalışırdı. Aynı zamanda medeniyet-dışı denecek kadar da saf ve pak idi.

68 Hz. Nuh’un dedesi olduğu rivayet edilir.

69 Güya 57 yıl uyumuş bir mitolojik kişi.

70 Moliere’nin Scapin’in Düzenbazlıkları adlı komedi eserindeki uşak.(E.K.)

-4-

Haydudun Sonu

Marius’un tahsilini tamamlamasıyla Gillenormand’ın bu dünyadan el-ayak çekip gitmesi aynı zamana rastlar.

İhtiyar, Saint-Germain mahallesiyle Madam De T.’nin salonuna veda ettikten sonra Au-Marais’e gelerek Filles-du-Calvaire sokağındaki evine yerleşti. Orada hizmetçi olarak kapıcıdan başka Magnon’un yerine geçen Nicolette adında oda hizmetçisi ile yukarıki bölümlerden birinde adı geçen tıknefes bir Basklı vardı.

1827’de Marius on yedi yaşına girmişti.

Bir akşam eve döndüğü sırada büyükbabasının elinde bir mektup bulunduğunu gördü. Büyükbaba şu hitapta bulundu:

- Marius, yarın Vernon’a gideceksin.

- Niçin?

- Babanı görmek için.

Marius bu sözden ürperdi. Her şeyi düşünmüştü. Yalnız günün birinde babasını görebileceği keyfiyeti hatırından hayalinden geçmemişti. Ancak bundan daha şaşırtıcı, daha beklenilmeyen ve hatta doğrusunu söylemek gerekirse daha nahoş bir şey olamazdı. Bu buluşma, hicran kadar can yakıcıydı. Bu bir keder değildi. Hayır! Bu bir angarya idi.

Bundan başka, Marius siyasi karşıtlıklar sebebiyle büyükbabasının keyfi yerinde olduğu zamanlarda “cengâver” dediği babasının kendisini sevmediğini biliyordu. Marius bu fikirde olmakta mazurdu. Çünkü babası kendisini başkalarının ellerine bırakıp terk etmiş olduğu halde bir kere olsun görmeğe gelmemişti. Bu sebeple babasını sevmediği gibi, babasının da kendisini sevmediğini hissediyordu. Kendi kendisine:

- Bundan daha basit bir şey olamaz!

Diyordu.

Büyükbabasının sözlerinden o kadar hayrete düşmüştü ki babasına dair bazı bilgiler daha alabilmek üzere büyükbabasını sorguya çekmeye vakit bulamamıştı.

Büyükbaba sözüne devam etmişti:

- Bu mektuptan babanın hasta olduğu anlaşılıyor. Bu sebeple seni görmek istiyor. (Bir lahza sustuktan sonra sözüne devamla:) Yarın sabah hareket et. De Fontaines meydanında bir araba vardır. Bu araba saat altıda hareket ederek akşam oraya varıyor. Ona bin. Baban işin aceleyi gerektirdiğini bildiriyor.

Büyükbaba böyle deyip, mektubu buruşturduktan sonra cebine kodu.

Marius isteseydi hemen o akşam hareket ederek ertesi sabah babasının yanında olabilirdi. O tarihte bir posta arabası gece vakti Bouloi sokağından hareketle Rouen’e gitmekte ve Vernon’a uğramaktaydı. Bu arabanın soruşturulması ne Gillenormand’ın ne de Marius’un hatırına geldi.

Ertesi gün akşamüzeri Marius babasının bulunduğu Vernon köyüne ulaştı. Mumlar yakılmak üzere bulunuyordu. Karşısında ilk gördüğü adamdan Mösyö Pontmercy’nin evini sordu.

Marius da bu hususta Restorasyon Hükûmetinin fikrindeydi; babasının ne albaylığını, ne de baronluğunu tanıyordu. Bu sebeple babasının evini sorarken sadece “Mösyö Pontmercy” demişti.

Mösyö Pontmercy’nin evini kendisine gösterdiler. Kapıyı çaldı. Elinde küçük lamba bulunan bir kadın kapıyı açtı.

Marius sordu:

- Mösyö Pontmercy burada mıdır?

Kadın hareketsiz durdu.

- Onun evi burası değil mi?

Demesi üzerine kadın cevap verdi:

- Evet.

- Burada mı?

- Evet.

- Kendisiyle görüşebilir miyim?

Kadın başıyla olumsuz cevabı verdi.

- Ama ben onun oğluyum. Onun için geldim. Beni bekliyor.

- Artık sizi beklemiyor.

Bu sözden sonra Marius kadının ağlamakta olduğunu gördü. Kadın zemin kat odalarından birinin kapısını eliyle muhatabına gösterdi. Marius içeri girdi.

İçyağından yapılmış olup ocağın üzerine konulmuş bir mum odayı aydınlatıyordu. Odada üç kişi bulunuyordu. Bunlardan biri ayakta, ikincisi diz üzerinde duruyordu. Üçüncüsü de gömleğiyle taşların üzerine uzanmış olduğu halde yatıyordu.

Yerde yatan adam albaydı.

Diğer iki kişiden biri doktor, öteki rahipti.

Albay üç günden beri beyin hummasına tutulmuştu. Hastalığının başlangıcında fena bir önseziye uyarak oğlunu görmek isteyip Mösyö Gillenormand’a bir mektup yazmıştı.

Hastalık gittikçe şiddetlenmişti.

Marius’un Vernon’a ulaşacağı günün öncesinde akşam albaya bir nöbet gelmişti. Hizmetçi kadının karşı çıkmasına rağmen yatağından kalkıp bağırarak:

- Oğlum gelmiyor. Ben gidip bulurum!

Diyerek odadan çıkmış ve kapının girişindeki taşların üzerine düşmüştü. Son nefeslerini veriyordu.

Derhal bir doktorla rahip getirilmişti.

Doktor pek geç gelmişti.

Rahip de pek geç gelmişti.

Bunlardan başka oğlu da pek geç ulaşmıştı.

Ocağın üzerindeki şamdanın hafif ve solgun ışığıyla albayın sararmış yanağı üzerinde bir damla iri gözyaşı görünüyordu. Gözler sönmüştü. Fakat oradan çıkan yaş damlası kurumamıştı.

Bu gözyaşı oğlunun gecikmesinden dolayı çıkmıştı.

Marius, ilk ve son defa görmüş olduğu bu adama, metin ve muhterem simaya, artık hareketten mahrum kalmış olan o açık gözlere, o beyaz saçlara, üzerinde bir takım esmer çizgiler görünen o güçlü organlara dikkatle baktı. O esmer çizgiler aldığı kılıç darbeleriydi. Yıldıza benzeyen bir takım kırmızı noktalar vardı ki, bunlar da kapanmış kurşun yaralarıydı.

O kahraman çehredeki büyük kılıç yarasına baktı.

Bu adamın kendi babası olup olmadığını ve ölüp ölmediğini kısa bir müddet düşündü. Neticede soğuk kaldı. Hissettiği keder bir babanın ölümünden kaynaklanan keder değildi. Ölen bir adama karşı nasıl bir keder hissedebilirse, o anda ölen babasına karşı da aynı kederi duymuştu.

Odada hazin ve etkileyici bir matem havası vardı.

Hizmetçi kadın bir köşede ağlıyordu. Rahip, hıçkırarak dua ediyordu. Doktor gözlerini siliyordu. Bizzat o cansız ceset de ağlıyordu.

O doktor, o rahip, o kadın hüzün ve matemleri arasında bir şey demeksizin Marius’a bakıyorlardı. Marius o odada tek başınaydı. Pek az etkilenmiş bulunan Marius bu durumundan mahcup oldu. Pek zor bir konumda bulunuyordu. Şapkası elindeydi. O aralık şapkayı yere düşürdü. Bu hareketiyle üzüntüsünden elindeki şapkayı tutamadığını ima etmek istiyordu.

Aynı zamanda bu suretle hareket etmiş olmasından dolayı bir vicdan azabı hissetti. Ama bu kusur kendisinde miydi? Ne yapsın? Babasını sevmiyor, kalbinde öyle bir his bulunmuyordu.

Albay vefatıyla hiçbir şey bırakmıyordu. Mevcut eşyanın satışından sağlanacak meblağ ancak zavallının defin masraflarını karşılayabilmişti.

Hizmetçi kadın bulmuş olduğu bir kâğıdı Marius’a verdi.

Bu kâğıt albayın el yazısıyla yazılmıştı. İşte sureti:

“Oğluma.

İmparator bana Waterloo savaş alanında baronluk ünvanı vermişti. Kanımla kazanmış olduğum bu ünvanı Restorasyon Hükûmeti tanımaktan istinkâf etti. Bu ünvanı oğlum taşıyacaktır. Şüphesiz buna layıktır.”

Albay bu kâğıdın arkasına da şu satırları yazmıştı:

“Yine o Waterloo muharebesinde bir çavuş benim hayatımı kurtarmıştır. Bu çavuşun ismi Thénardier’dir. Zannedersem son zamanlarda bu adam Paris civarlarında ya Chelles veya Montfermeil’de hancıdır. Eğer oğlum bu adama rastlarsa elinden gelen iyiliği bu adam için esirgememelidir.”

Marius, babasına karşı sevgi tesiriyle değil, sırf ölmüş bir adam için hissedilen bir nevi saygı ve tazimle bu kâğıdı alıp sakladı.

Artık albaydan hiç bir eser kalmamıştı.

Gillenormand kılıcıyla üniformasını bir eskici marifetiyle sattırdı.

Komşular albayın dikkat ve ihtimamla meydana getirmiş olduğu bahçeyi mahv ve perişan ettiler. Nadir çiçekleri, meyveli ağaçları yağmaladılar. Söküp götürdüler. O günül alıcı bahçe artık bir harabeliğe dönmüştü.

Marius Vernon’da yalnız kırk sekiz saat kalmıştı.

Babasının defin merasimi yapıldıktan sonra Paris’e dönerek Hukuk Fakültesinin derslerine devama başladı. Babası olmamış gibi artık onu düşünmüyordu. Unutmuştu.

Albay iki günde defnolunmuş ve üç günde unutulmuştu.

Marius’un şapkası üzerinde bir matem işareti bulunuyordu.

Hepsi bundan ibaret!

-5-

İhtilalci Olmak İçin

Kiliseye Gitmenin Faydası

Marius çocukluk devresine ait âdetleri ve dinî itikatlarını muhafaza etmişti.

Bir Pazar günü okunan duayı dinlemek üzere küçüklüğünde teyzesinin kendisini götürdüğü Saint-Suplice Kilisesine gitmişti. O gün Marius her zamanki halinin dışında, pek mahzun ve düşünceli bir vaziyetteydi. Bir sütunun arkasında yer almış, dua ediyordu. Oturduğu Utrecht kadifesiyle döşenmiş sandalyenin üzerinde “Kilise Kâhyası Mösyö Mabeuff” yazılı olduğunun farkına varamamıştı.

Duaya yeni başlandığı bir sıradaydı ki, ihtiyarın biri Marius’a yaklaşarak dedi ki:

- Mösyö, burası benimdir.

Marius derhal kalktı. İhtiyar sandalyesini alarak yerine oturdu.

Dua bittiği halde Marius birkaç adım ötede düşünceli bir halde kalmıştı. Biraz evvelki ihtiyar tekrar kendisine yaklaştı:

- Mösyö, biraz evvel sizi rahatsız etmiş olduğumdan dolayı affınızı dilerim. Şu anda sizi tekrar rahatsız edeceğim. Biraz evvelki hareketim şüphesiz sizi üzmüştür. Bunun için size açıklamada bulunmam gerekiyor.

- Buna hiç gerek yok, efendim.

- Bilakis bu açıklamada bulunmama lüzum var. Hakkımda kötü bir fikre sahip olmanızı istemem. Görüyorsunuz ki bu yer benimdir. Zannedersem buradan dua daha iyi duyuluyor. Belki de daha makbuldür. Niçin? Bunun sebebini söyleyeyim:

“On seneden beri aralıksız devam etmek üzere cesur ve cömert bir baba buraya gelir, burada durarak sevgiyle oğluna bakardı. Ailesiyle ilgili bazı hususlardan dolayı bu babaya oğlunu görmesi ve onunla görüşmesi için izin verilmiyormuş. Oğlunun kiliseye hangi saatte getirileceğini bildiği için o da aynı zamanda gelip burada dururdu. Çocuğa gelince: O, babasının yakınında yani bu kilise içinde bulunduğunun farkında olmadığı gibi, belki de masum bir babası bulunduğundan da haberdar değildi. O zavallı baba kimseye görünmemek için bir sütunun arkasına saklanıp durur, hasret ve şefkatle bakışlarını oğluna çevirirdi. Zavallı adam, o çocuğa adeta tapıyor, hararetli gözyaşları döküyordu.

“Ben bizzat bu halleri görüyordum. İşte bunun için bu yer bence kutsaldır. Her zaman duayı buradan dinlerim. Bende bu hal alışkanlık haline geldi. Hatta kilise kâhyalığı münasebetiyle oturacağım yer olarak bile burasını tercih etmekteyim. Bu adamcağızla biraz tanışmışlığım da vardı. Bir kayınpederle zengin bir baldızı ve pek iyi bilmediğim akrabası varmış. Bunlar o çocuğu zavallı babaya göstermedikleri gibi, bu arzularına aykırı harekette bulunduğu takdirde çocuğu mirastan mahrum edeceklerini tehdit makamında söyleyip ihtar ediyorlardı. Zavallı baba, oğlunun günün birinde zengin ve bahtiyar olması için babalık muhabbetini bu uğurda feda etmişti. Yani, siyasi fikirlerinden dolayı babasını oğlundan ayırıyorlardı.

“Bana gelince: Siyasi fikirleri takdir eder ve beğenirim. Bazı adamlar ise bunun kıymet ve ehemmiyetini anlayamazlar. Aman Yarabbi! Bir adam Waterloo muharebesine katılmak ve orada yararlık göstermekle kabahat işlemiş olmaz ya! Bu gibi saçma bir sebeple, bir babanın oğlundan ayrılması mı gerekir? Bu adam Napoleon Bonaparte’ın bir albayı idi. Şimdi ölmüştür, sanırım. Oturduğu yer Vernon’dadır. Kardeşim ismini, dur bakayım bir şey diyordu; kardeşim de orada rahiptir; Pontmarie miydi, Montpercy miydi? Herhalde böyle bir ismi vardı. Yüzünde de büyük bir kılıç yarası izi vardı.”

Marius sararmıştı:

- Pontmercy idi, değil mi?

- Evet evet. Ta kendisi. Pontmercy. Kendisini tanır mısınız?

- Benim babamdı, Mösyö.

İhtiyar ellerini birleştirerek üzüntüyle haykırdı:

- Ah, o çocuk siz misiniz? Evet, siz olacaksınız. Şüphesiz bu zamana kadar koca bir delikanlı olmanız gerekirdi. Vah zavallı çocuk, sizi cidden seven bir babanın oğlu olduğunuzdan dolayı iftihar edebilirsiniz.

Marius ihtiyar adamın koluna girerek onu ikametgâhına kadar götürdü.

Ertesi gün Marius Gillenormand’a hitaben diyordu ki:

- Arkadaşlarımdan bazılarıyla ava gitmeğe karar verdik. Bunun için bana üç gün izin verir misiniz?

Büyükbaba cevap verdi:

- Üç değil, dört gün izin verdim. Git. Eğlen.

Sonra gözüyle kızına bir işaret yapıp ardından yavaşça:

- Ne de olsa gençtir. Belki de birini seviyordur!

Demişti.

-6-

Bir Kilise Kâhyasına

Rastlamanın Faydası

Marius nereye gitmişti?

Biraz ileride nereye gitmiş olduğunu öğreneceğiz.

Marius üç gün ortadan kaybolduktan sonra Paris’e döndü. Doğruca Hukuk Fakültesinin kütüphanesine giderek resmî Moniteur gazetesi koleksiyonunu istedi.

Moniteur’ü okuduğu gibi, bütün İmparatorluğun, Cumhuriyetin tarihini de okudu. Sainte Helene Hatıraları’nı, başka hatıratları, gazeteleri, bültenleri, yayınlanmış bildirileri, velhasıl herşeyi tamamıyla okudu.

İlk defa olarak babasının ismine Napoleon’un Büyük Ordusuna mahsus günlük savaş bültenlerinde rastladığı zaman sıtmaya tutulmuş gibi bir hafta şiddetli bir ızdırabın etkisi altında kaldı. Bu gördüklerinden pek etkilenmişti.

Georges Pontmercy’nin maiyetinde hizmet etmiş olduğu generalleri ve bu arada Kont H.’yi görmeğe gitti. Rahip Mabeuff kendisine babasının Vernon’da geçirmiş olduğu hayattan, münzevi hayatından, çiçeklerinden bahsetti.

Marius tetkiklerinin sonucunda babasını, bu nadir raslanır kişiyi, o yüce ve halîm şahsiyeti, o kuzu gibi arslanı tamamıyla tanımış oldu.

Babasını öğrenmek için günlerini incelemelere hasretmiş olduğundan herşeyi unutmuştu. Gillenormand’ları bile hemen hemen görememeğe başlamıştı denilebilirdi. Yalnız yemek zamanlarında görünüyordu. Ondan sonra kendisini arıyorlardı. O artık orada değildi. Teyzesi mırıldanıyordu. Gillenormand Baba ise gülerek diyordu ki:

- Onun şimdi koşacak, kız arkasında dolaşacak çağıdır. Nasıl görünebilir?

Bazen ihtiyar şunu da ilave ediyordu:

- Hay şeytan hay! Ben şaka ediyordum, meğer iptilâ derecesine varmış!

Gerçekten bu bir iptilâ idi. Marius babasına ibadet edercesine bir iptilâya tutulmuştu.

Aynı zamanda fikirlerinde olağanüstü bir değişme hâsıl olmuştu. Bu değişiklik muhtelif safhalara ayrılmış olup bu safhalar birbirleri ardından geliyordu. Bu durum, bulunduğumuz çağla ilgili birçok fikirler ve duyguların tarihi demek olduğu için, bu safhaların kademe kademe takip edilmesini faydalı bulmaktayız.

İlk olarak gözüne çarpan bu tarih kendisini dehşete düşürmüştü.

Birinci tesir şaşkınlık ve hayret olmuştur.

“Cumhuriyet”, “İmparatorluk” sözleri o zamana kadar indinde aşırı ve dehşetli kelimelerdi. Cumhuriyet, “akşam aydınlığında kurulmuş bir giyotin” ve İmparatorluk ise “geceleyin çıkarılmış bir kılıç” idi.

Bunlara bakmağa cesaret etmişti. Bunlarda dehşetli ve karanlık bir girdap göreceğini umduğu halde, korku ve coşkuyla karışık olağanüstü bir sevinçle bir takım ünlü kişilerin etrafa ışık yayan yıldızlar gibi parıldadıklarını görmüştür.

Bu adamlar Mirabeau, Vergniaud, Saint-Just, Robespierre, Camille Desmoulins, Danton idi.

Bir de yine bir güneşin doğduğunu görmüştü ki, bu da Napoleon idi.

Nerede bulunduğunu belirleyemiyordu. Işıkların çokluk ve şiddetinden gözleri kamaşarak geri çekilmek isterken, gitgide ilk şaşkınlık ve hayreti kaybolmuş, bu ışıklara bakmağa güç yetirecek bir dereceye gelmiş, başka bir tabirle, ışıklara bakmağa gözleri artık alışmıştı.

Durumları, cereyan eden olayları soğukkanlılıkla düşündü. Bu olayları meydana getirenleri ve etkileyenleri asla korkmaksızın inceledi. Gerek İmparatorluk, gerek Cumhuriyet istikbal şeklinde gözlerinin önünde tecelliye başladı. Bu iki önemli gerçekliğin genel yapılarında gerek olaylar ve gerek şahıslar bakımından kendisini iki büyük eylem karşısında buldu:

Cumhuriyet, medenî hakların hüküm ve kudretiyle beşerî kadrolara, İmparatorluk ise Fransız düşüncesiyle Avrupa’ya hâkim olmuştu. Cumhuriyetten Fransızların ve İmparatorluktan ise Fransa’nın muazzam sembolünün oluşmuş olduğunu gördü. Vicdanında bu şeyleri ölçüp tarttı ve bunların iyi şeyler olduğuna karar verdi.

Bu şaşkınlık ve hayret içinde yapılan işleri ve olayları değerlendirdiği sırada, gerçekleştirmiş olduğu bir müsamahanın burada ayrıca belirtilmesine ihtiyaç yoktur sanırız. Biz burada gelişen ve ilerlemeğe başlayan bir dimağı tarif ve tasvir ediyoruz. İlerilik, gösterilen arzu ve hahişe rağmen bir defada ve kolaylıkla gerçeklik alanına erişemez. Bu önemli noktayı gerek önceki ve gerekse gelecek bahisler için belirttikten sonra, tasvirlerimize devam edebiliriz:

O halde Marius o zamana kadar gerek vatanı olan Fransa’yı ve gerek kendi varlık sebebi olan babasını anlayamamış olduğunu gördü. Gözlerinin önüne kendiliğinden karanlık bir utanç perdesi çekilmiş gibi bunlardan ne birini, ne de diğerini görememiş ve tanıyamamıştı.

Fakat artık şimdi görebiliyordu. Bakışlarının önünde görüşüne engelleyecek bir şey bulunmuyordu. Bir taraftan hayret ediyor, bir taraftan da kutsamalarda bulunuyordu.

Kalbi vicdan azabıyla, hüzün ve kederle dolmuştu. Mutlak bir yeis ve ümitsizlikle düşünerek kalbinde hissettiği herşeyi artık şimdi yalnız bir mezara bildirebileceğini anlıyordu. Ah, babası şimdi yaşasaydı, Tanrı kendi lütuf ve merhametinden babasının hayatta olmasına müsaade etmiş olsaydı, layık olduğu kadar onun yanına koşacak ve yüksek sesle “Baba! İşte ben geldim! Burada, sizin yanınızdayım! Kalbin gibi bir kalbim var. Ben senin oğlunum!” diyecekti. O saf ve pak alnından öpecek, o beyaz saçlarını gözlerinin yaşıyla ıslatacak, o büyük kılıç yarasına saygı ve takdirlerini sunacak, ellerini büyük bir hürmet ve sevgiyle sıkacak, elbiselerini kutsayacak, ayaklarını öpecekti. Heyhat! Ah, niçin öyle muhterem ve mukaddes bir baba vaktinden evvel, adalet yerini bulmadan, oğlunun sevgisini görmeden ebediyen uçup gitmişti? O henüz yaşamalıydı, oğlunu ve oğlu da babasını görmeliydi. Baba oğul gibi birbirlerini sevmeli, duygu alışverişinde bulunmalıydılar.

Marius bu düşünceler arasında kalbinde bir hıçkırık hissediyor ve kendi kendisine durmadan “Heyhat!” diyordu. Aynı zamanda gerçek bir ciddiyete bürünüyor, daha vakur bir tavır alıyor, itikat ve düşüncelerinde kendisini daha emin ve daha tatmin olmuş buluyordu. Gittikçe yoğunluğunu ve gücünü artırmakta olan hakikat nuru, fikrini aydınlatıp güçlendiriyordu. Kendisinde tedricî ve fakat hızlı bir gelişme ve ilerleme başlıyordu ki, bu da sırf vatan ve baba fikirlerinin tesiriyle oluşuyordu.

Elde bir anahtar bulunduğu zaman bütün kapıların açıldığı gibi, onun da önünde artık her şey ortaya çıkıp tecelli ediyordu. O zamana kadar kin ve düşmanlık gösterdiği, nefret ve tiksinti duyduğu şeylerin içyüzünü, hakiki durumunu hissediyor ve anlıyordu.

O zamana kadar kendisine ne kadar kötü telkinlerde bulunulmuştu? Nefret etmesini, tiksinmesini telkin etmiş oldukları büyük şeylerin ve büyük adamların ilahî ve beşerî hüküm ve yorumlarını şimdi hakkıyla takdir ediyordu. Düşünmeğe ve yaşamağa başlıyordu. Geçmişteki fikir ve duygularını düşünerek gülüyor, mahcup oluyordu. Kendisine eski gibi görünen bu fikir ve duygular ise henüz pek yeniydi.

Babasına karşı yasaklanmış haklarının geri verilmesi Napoleon’a karşı düşüncelerinin değişmesine sebep oldu. Babasını sevmeğe başladığı gibi o büyük adamı da takdir etmeğe başladı. Bu değişme zahmetsiz ve meşakkatsiz olmamıştı. Daha çocukluğunda 1814 taraftarları hüküm vermeğe başlamışlardı. Restorasyon Hükûmetinin geçersiz fikirleri, menfaatleri ve duyguları Napoleon’un aleyhindeydi. Onu pek kötü göstermek gayretinde bulunuyordu. Robespierre’den ziyade Napoleon’dan nefret ediliyordu. Milletin yorgunluğundan, anaların kin ve düşmanlıklarından ustaca faydalanılmıştı. Bonaparte, masallarda anlatılan cadılara benzetilmiş, onlarla sembolize ediliyordu. 1814 taraftarları çocukların zihinlerine benzer olan kamuoyunda bunu işleyip yerleştirmek için hiçbir şeyden geri durmamışlar, en kaba ve iğrenç şeylere benzetmekten çekinmemişler, Tiberius’tan “Croquemitaine(= Umacı)”ya kadar bütün benzetme ve sembollere başvurmaktan utanmamışlardır.

Bu suretle Napoleon’dan bahsedildiği zaman hıçkırarak ağlamakta veya kahkaha ile gülmekte herkes serbestti. Yeter ki esası nefret ve düşmanlığa dayalı olsun!

Marius da onların tabiriyle “bu adam” hakkında böyle bir fikirde bulunuyordu. Bu fikir, yaradılışındaki sertlikle birebir uyuşmuştu. Gayet küçük ve inatçı bir adam olduğu halde Napoleon’dan tiksiniyordu. Tarihi okuyunca, bilhassa mevcut belgeleri inceleyince Marius’un önünde Napoleon’u örtüp gizleyen perde artık gittikçe yırtılıp açılıyordu. Bunun aralığından gözüne büyük bir şey ilişmişti. Başka şeylerde olduğu gibi Napoleon hakkında da aldanmış olup olmadığından şüphe etmeğe başladı. Daha sonra bundaki fikir sakatlığını anlamıştı. Günden güne her şeyi daha iyi görüyordu. Başlangıçta yazıklanıyordu. Daha sonra karşı konulmasına imkân olmayan bir kuvvetin, büyüleyici bir kuvvetin etkisiyle başı dönerek karanlıkta, sonra yarı-karanlıkta, daha sonra tamamıyla aydınlık kademelerden derece derece ilerleyerek kendisini açılıp ferahlayabileceği ve tam olarak sevinç duyabileceği bir ortam içinde buldu.

Bir gece en üst kattaki odasında yalnız bulunuyordu. Şamdanı yakılmıştı. Açık pencerenin yanındaki masaya kollarını dayamış olduğu halde okumaktaydı. Boşluktan gelen bir takım hayaller, tasavvurlar düşünceleriyle karışıyordu. Gece ne garip bir manzaradır! Nereden geldiği meçhul bir takım ağır ve müphem sesler ulaştığı kulağa hayret verir. Yer’den bin iki yüz defa büyük olan Müşteri (Jupiter) gezegeni bir kıvılcım gibi görünür. Gökyüzü kara bir libasa bürünmüş gibi simsiyah olur. Yıldızlar parıltılar saçar. Bu ne muhteşem ve heybetli bir manzaradır!

Napoleon ordusunun günlük haber bültenlerini okuyordu. Ara sıra yine babasının ve daima Napoleon’un ismini görüyordu. Büyük İmparatorluk, gözlerinin önünde şekilleniyor, kalbinde med ve cezir oluyormuş gibi muazzam bir dalganın inip çıkmakta olduğunu hissediyordu. Bazen de bir rüzgâr gibi babasının yanından geçerek kulağına bir şeyler söylediğini zannediyordu. Yavaş yavaş garip bir hal alıyordu. Top, davul ve trampet seslerini, taburların muntazam atılan topuk seslerini, uzaktan gelen süvari atlarının dörtnala koşmaktan kaynaklanan nal seslerini işitir gibi oluyordu. Ara sıra bakışlarını gökyüzüne çevirerek boşluğun derinliklerinde ışık saçan yıldız kümelerini seyrediyordu. Sonra önündeki kitaba bakıyor, orada da öyle parlak hayaller görür gibi oluyordu.

Kalbi şiddetli bir baskının tesiri altında eziliyordu. Âdeta kendisini kaybedecek bir dereceye gelmişti. Vücudu baştan ayağa ürperiyordu. Solugan bir adam gibi sık sık nefes alıyordu. Sonunda, kendisinin de anlamadığı bir hal ile birdenbire ayağa kalktı. Kollarını pencereden dışarı uzattı. Bakışlarını kâinatı kuşatmış olan karanlığa hükmünü geçiren sessizlik ve dinginliğe, sonsuzluğa, ebedî genişliğe yöneltti. Kendiliğinden:

- Yaşasın İmparator!

Diye bağırdı.

O andan itibaren her şey değişti. O “Korsika Cadısı”, “Zorba”, “Zalim”, “Kızkardeşlerinin âşıkı olmuş olan o canavar”, “Talma’dan ders almış olan oyuncu”, “Yafa’nın zehirleyicisi”, o “Kaplan”, o “Bou-na-parte” gibi bütün ünvanlar yok olup silindi. Bunların yerini fikrinde belirsiz ve aydınlık bir ışık aldı. Bu ışığın ortasında ve yüksek bir noktasında Sezar’ın mermerden yapılmış olan heykelini fark ediyordu. İmparator, babasının indinde daima takdirle anılıp övüldüğü ve hakkında sadıkane bir muhabbet sergilediği yüzbaşı şeklinde kalmış olduğu halde Marius’un nazarında bundan daha çok yüksek göründü.

Cihangirlikte Romalıların yerini alsın diye Fransız milleti için kaderin tayin ettiği bir kurucu ve koruyucu idi. Harap bir binayı tamir eden bir mimar suretinde ve Charlesmagne’nın, XI. Louis’nin, IV. Henri’nin, Richelieu’nün, XIV. Louis’nin ve Toplum Güvenliği Komitesi’nin halefi gibi göründü.

İnsan olduğu için bunun da lekeleri, kusurları ve hatta büyük suçları vardı. Bununla beraber kusurlarında şan ve şöhret, lekelerinde bir gözalıcılık ve suçlarında ise bir güç görülüyordu. Bu adam Fransızlar için diğer kavimlere “Büyük bir millet” dedirtmek üzere talih tarafından seçilip gönderilmişti. Hâlbuki bu adam bundan daha fazlasını yaptı. Fransa onun şahsında şekilleniyordu. Elindeki kılıçla Avrupa’yı ve yaydığı aydınlıkla bütün âlemi tutup büyülemişti.

Marius, Napoleon’u daima sınır üzerinde duran bir istikbal muhafızı şeklinde görüyordu. Despot ve bununla beraber kurucuydu. Bir Cumhuriyet’i sonuçlandırdığında ve bir İhtilali toplamış olduğundan bir “Mutlak Hükümran”dı.

Marius, Hz. İsa’ya “Ruhullah(=Tanrı’nın ruhu)” dediği gibi Napoleon’a da “Ruhu’l-Ümem(=İnsan topluluklarının ruhu)” adını veriyordu!

Görülüyor ki, bir dine henüz girmiş olanlar gibi, Marius da heyecan ve taassupla belirlenmiş çizgileri aşıyordu. Bu da yaratılışından kaynaklanıyordu. Bir şeyi meyledip düşkünlük gösterince soğukkanlılığını muhafaza edemezdi. İfrat dereceye kadar vardırırdı. Kılıcının lehinde olan taassubu kendisini büyülüyor ve fikir için dimağında bir genişlik, bir coşku ve sevinç yaratıyordu. Hâlbuki fikirle beraber aynı zamanda kuvveti de kabul ve takdir ettiğinin farkında değildi. Kutsamaya varan aşk ve muhabbet mahfazasının bir tarafına İlahî fikri, diğer tarafa ise hayvanî gücü koyuyordu. Bir aldanmışlıktan kurtularak birçok aldanışlara başlıyordu. Her şeyi alıp kabul ediyordu. Hakikate gidilirken bâtıllara, geçersizliklere rastlanacak bir yol vardır. İleri derecede bir saflık ve lekesizlik, bulduğu şeyi ayrı ayrı gözden geçirip incelemeksizin, bütün kadrosuyla alıp kabul eder. Henüz içine girdiği yeni yolda geçmiş yönetimlerin haksızlıklarını ölçüp biçerken, Napoleon’un şan ve şöhretini kıyaslarken hafifletici sebepleri değerlendirmek hususunda toleranslı davranıyordu.

Nasıl olursa olsun, herhalde Marius fikir değiştirmek hususunda şaşırtıcı bir adım atmış oluyordu. Eskiden mutlakıyet hükûmetinin düşüşünü görmüştü. Şimdi ise Fransa’nın iktidara çıkışını görüyordu. Düşüncesinin yönlerini tayin eden duygusu değişmişti.

Marius’un genel durumunda hissedilen ve gözlemlenen değişikliklerden ailesi haberdar değildi. Gizlice bu davranışta bulunarak eski Bourbon taraftarlığı ve ifratçılığından kesinlikle sıyrılıp, Jacobin ile asalet ve krallık taraftarlığına ait fikir ve duygulardan arınarak tamamen ihtilalci, derinden derine demokrat olduktan sonra Or-fevres rıhtımı üzerindeki hakkâklardan birine giderek “Le Baron Marius Pontmercy” isim ve ünvanıyla yüz adet kartvizit siparişi verdi.

Bu hareket fikirlerindeki değişmenin tabii bir sonucuydu. Bu fikir ve davranış değişikliği kendisinin babasına meyletmesini ve yakınlaşmasını gerektiriyordu. Bundan başka diğer bir tabii sonuç ile babasına, babasının hatıralarına, on yedi sene aralıksız direndiği ve savunduğu emel ve maksatlara meyledip onların cazibesine kapıldıkça büyükbabasından uzaklaşıyordu. Marius’un zaten büyükbabası olan Gillenormand’ın fikir ve tabiatını beğenmediğini belirtmiştik. İkisinin arasında, ağır ve vakur bir ihtiyarla hafif bir genç arasındaki fark kadar muazzam bir aykırılık mevcuttu.

Geront’un şakraklığı ve Werther’in hüzün ve melâli birbiriyle çarpışarak onu öfkelendirir.

Aynı fikirlerle aynı siyasi düşünceleri paylaştıkları halde Marius ile Gillenormand sanki bir tesadüfle bir köprü üzerinde bulunuyorlarmış gibi bir konumda duruyorlardı.

O köprü yıkılınca araları ayrılmış gibi ve aralarında tabiatıyla bir uçurum açılmıştı. Bundan başka babasından kendisini zalimce ayırmış olduğu için Marius, düşündükçe büyükbabası olan Gillenormand’a karşı ihtilalci fikirler besliyordu. Bu adam, bir babayı oğlundan, oğlunu da babasından merhametsizce ayırmıştı. Babasına acıması ve şefkati arttıkça büyükbabasına karşı kin ve düşmanlığı da o nisbette artıyordu. Şu kadar ki görünen hallerden kalbî duyguları anlaşılamıyordu. Gittikçe o adamdan kalben soğuyor, sofrada pek bir şey yemiyor, evde ise mümkün olduğu kadar nadiren görünüyordu. Teyzesi bu hallerinden dolayı mırıldanarak şikâyette bulundukça o, yumuşak bir tavırla bir takım sebepler buluyor, okuyacağını, derslerini, imtihanlarını ve konferanslarını öne sürerek mazeret belirtiyor, hal ve hareketlerini haklı gösteriyordu.

Büyükbaba ise kendi düşüncesine göre hatadan kesinlikle salim olan ilk teşhisinde sebat ederek diyordu ki:

- Ben bilirim. Mutlaka birini seviyor. Bu yaşta bir adam sevdalı olmaz da ne yapar?

Marius ara sıra kayboluyordu. Teyzesi o zaman diyordu ki:

- Ara sıra kayboluyor. Nereye gidiyor?

Pek az süren bu kayboluşlarından birinde babasının vasiyeti gereğince Waterloo muharebesinde çavuş rütbesinde olup hâlen hancılık etmekte olan Thénardier’i araştırmak üzere Montfermeil’e gitmişti.

Thénardier iflas etmiş ve hanı kapanmıştı. Kendisinin ne olduğunu, ne tarafa gittiğini kimse bilmiyordu. Bu araştırmaları ve büyükbaba evinden kaybolması dört gün sürmüştü.

Büyükbaba:

-Şüphesiz tutulduğu sevda kendisine acı çektiriyor!

Diyordu.

Göğsü üzerinde ve gömleğinin altında siyah bir kurdelayla boynuna bağlanmış bir şeyler bulunduğunu görür gibi olmuşlardı.

-7-

Fistan Meselesi

Yukarılarda bir yerde mızraklı bir süvariden bahsetmiştik.

Bu asker Mösyö Gillenormand’ın amca-zadesinin torunu olup ailenin dışında, mensup olduğu kışlada hayatını sürdürüyordu.

Mösyö Théodule Gillenormand, düzgün bir subay demek için gerekli nitelikleri tamamına sahip bir süvari subayı idi. Bir kız gibi narin bir boyu vardı. Zafer kazanmış bir tavırla kılıcını taşırdı. Bıyık uçlarını daima yukarı doğru burardı. Paris’e nadiren geldiği için Marius kendisini görememişti.

Bu iki yeğen birbirlerini yalnız ismen biliyorlardı.

Théodule adındaki süvari subayının Matmazel Gillenormand’ın teveccüh ve muhabbetine mazhar olduğunu yazmıştık. Marius’un teyzesi bu yeğenini istediği zaman göremediği için pek tutardı.

Göremediğimiz adamları her türlü ahlak güzelliklerini taşır zannederiz.

Bir sabah büyük Matmazel Gillenormand telaşla odasına girer. Marius büyükbabasından birkaç gün için izin istemiş ve o akşam hareket edeceğini söylemişti. Büyükbaba kendisine “Git!” diyerek istediği izni vermişti. Bununla beraber kaşlarını alnına doğru kaldırarak:

- İşte yine geceyi dışarıda geçiriyor!

Demişti.

Matmazel Gillenormand öfkeyle merdivenlerden çıkarak:

- Artık çok oldu!

Dedikten sonra odasına çekilmişti. Aynı zamanda şöyle bir soru da sormuştu:

- Peki ama bu, her zaman böyle nereye gidiyor?

Bu ortadan kayboluşlarda az çok makbul olmayan surette gönül ilişkilerine delil olacak bir eser, yarı karanlık içinde bir kadın, bir randevu, bir sır görüyor, kabil olsa gözlüğüyle bu şeyleri görmek istiyordu.

Bir sırrın keşfedilip ortaya çıkması, uğranılmış bir hakaretin intikamını almağa benzer. Erdem sahipleri dahi böyle bir zevkten nefret etmezler. Zühd ve takva âleminde dahi bu gibi sırların anlaşılması için merak gösterilir.

Bundan dolayı Marius’un teyzesi bu sırrı öğrenmek için şiddetli bir arzunun etkisi altında bulunuyordu. Merakını gidermek için gücüne ve becerisine başvurmağa lüzum gördü. Pamuk bir kumaş üzerine bir iplikle bir takım nakışlar yaptı. Bu, terk edilmiş bir iş ve kendisi ise eski bir işçiydi. Bu işle birkaç saatten beri meşgul idi. Birden kapı açılarak Süvari Teğmeni Théodule göründü. Askerce Matmazeli selamladı. Matmazel Gillenormand bir sevinç çığlığı attı. Ne kadar ihtiyar, kabuğuna çekilmiş ve perhizkâr olsa da, hala yahut teyze bulunsa da bir kadın, odasına bir genç subayın girmesinden haz duyar. Bu sebeple sevinçli bir tavırla:

- Sen misin, Théodule?

Demesi üzerine genç subay cevap verdi:

- Geçerken uğradım.

- Haydi beni öp bakalım!

- İşte!

Diyerek subay Hala Gillenormand’ı kucaklayıp öptü. Hala Gillenormand bundan sonra yazı masasının önüne giderek çekmecelerden birini açtı:

- Hiç olmazsa bu hafta burada kalacaksın değil mi?

- Hayır halacığım. Bu akşam hareket ediyorum.

- Kabil değil!

- Gitmeğe mecburum.

- Rica ederim Théodule’ciğim, burada kal.

- Kalbim evet diyorsa da görevim hayır diyor. Bu sırdan bir işlem; mevkiimizi değiştiriyorlar. Bu zamana kadar biz Melun’da bulunuyorduk. Bundan sonra Gaillon’da bulunacağız. Eski mevkiden yenisine gitmek için Paris’ten geçmek icap ediyor. Bu sebeple kendi kendime “Gidip bir kere halamı göreyim.” dedim.

- İşte bu zahmetinizin mükâfatı!

Diyerek yeğenine on lira verdi.

- Eğlencen için bir mükâfat deyiniz, halacığım.

Diyerek ikinci defa halasını kucakladı. Bu sırada üniforması biraz boynunu sıkıştırmıştı. Bu hal Matmazel Gillenormand’ı memnun etti:

- Alayla giderken yolculuğu hayvanla mı yapıyorsun?

- Hayır hala. Sizi görmek istedim. Ayrıca izin aldım. Seyis hayvanımı götürüyor. Ben de posta arabasıyla gidiyorum. Sizden bir şey soracağım hala.

- Neye dair?

- Halazadem Marius Pontmercy de yolculuk ediyor mu?

- (Merak ve dikkatle:) Bunu nereden haber aldın?

- Gelirken arabada bir yer tutmak üzere gitmiştim.

- Sonra?

- Başka bir yolcu daha yer tutmuştu. Arabacının puslasında ismini gördüm.

- Hangi ismi?

- Marius Pontmercy.

- (Haykırarak:) Çapkın! Ah Théodule, halazaden sana hiç benzemiyor. Tekin değil. Geceyi posta arabasında geçirmek…

- Benim gibi.

- Ama sen görev icabı seyahat ediyorsun. O ise çapkınlığından seyahat ediyor.

- Öyle mi?

Burada Matmazel Gillenormand’a bir hal oldu. Hatırına bir şey gelmişti. Erkek olsaydı eliyle alnına vuracaktı. Théodule’ün bir kolundan tutarak dedi ki:

- Halazadenin seni tanımadığını bilir misin?

- Hayır. Ben onu gördüm. O ise bana bakmağa tenezzül bile etmedi.

- O halde, ikiniz de bir arada seyahat edeceksiniz, öyle mi?

- O imperyal üzerinde yani posta arabasının üst katında bulunacak, ben kupada yani alt katta.

- Bu posta arabası nereye gidiyor?

- Andelys’ye.

- Marius da oraya mı gidiyor?

- Yolda inmeyecek olursa benim gibi o da oraya gidecek demektir. Gaillon için yazışma evraklarını almak üzere Vernon’a ineceğim; Marius’un niyetini bilemem.

- Marius! Ne çirkin bir isim! Kim bilir ne maksatla bu ismi koymuşlar? Sana gelince: Hiç olmazsa sen Théodule diye adlandırılmış oluyorsun.

- İsmimin Alfred olmasını isterdim.

- Beni dine Théodule.

- Dinliyorum halacığım.

- Dikkat et.

- Dikkat ediyorum.

- Hazır mısın?

- Evet.

- Pekâlâ. Marius ara sıra ortalıktan kayboluyor.

- Eee?

- Seyahat ediyor.

- Öyle mi?

- Dışarda yatıp kalkıyor.

- Yaa?

- Elbet bu işte bir sır var. Bu sırrı öğrenmek istiyoruz.

Théodule sükûnetle cevap verdi:

- İşin içinde belki bir “fistan” meselesi vardır!

Sonra kendini beğenmişçesine ve soğuk bir tebessümle:

- Belki bir kız meselesidir.

Matmazel Gillenormand, bu söz babasının ağzından çıkıyor zannıyla “kız” lafzının büyük amca ile yeğeninin ağzından aynı şive ile telaffuz olunduğunu görerek:

- Şüphesiz öyle olmalı.

Dedi. Sonra sözüne devam ederek:

- Bizi memnun et. Marius’u biraz takip et. O seni tanımıyor. Bu senin için pek kolay. Mademki bu işin içinde bir kız meselesi var, bu kızı görmeğe gayret et. Gözlemlerinin sonucunu bize yazarsın. Bu husus büyükbabayı epeyce eğlendirir.

Théodule bu türlü bir görevi kabule meyyal değildi, fakat aldığı on liradan da etkilenmişti. Bunun tekrarlanmasını da ummaktaydı. Bundan dolayı bu görevi kabul ederek dedi ki:

- Mademki öyle arzu ediyorsunuz, pekâlâ. (Kendi kendisine: Ben çocuk bakıcısı mıyım?)

Matmazel Gillenormand süvari teğmenini kucaklayarak:

- Sen böyle densizce işlerde bulunmazsın Théodule, sen terbiyelisin. Kurallara uyarsın. Sen görevinin esirisin. Tam bir iş ve görev sahibisin. Sen bir kızı görmek için aileni terk etmezsin.

Subay, hakkında yapılan bu meth-ü-senadan memnun oldu oldu ve yüzünü buruşturarak, hırsız Cartouche gibi sırıttı.

Bu görüşmenin yapıldığı günün akşamı Marius arkasında bir gözetleyici bulunduğundan şüphe etmeksizin posta arabasının imperyal denilen üstüne binmişti.

Gözetleyiciye gelince: Onun ilk işi uyumak oldu. Gönül rahatlığıyla bir uykuya daldı. Bütün geceyi Argos gibi horlayarak geçirdi. Sabahın alaca karanlığında posta arabasının kondüktörü bağırarak:

- Vernon! Vernon’a inecek yolcular hazır olsun!

Dediği sırada Teğmen Théodule uykudan uyandı. Henüz mahmur bulunduğu ve gözlerini oğuşturduğu halde mırıldandı:

- Tamam, burada ineceğim.

Uykudan tamamen uyandığı zaman halasını, verdiği on lirayı, Marius’u takip edeceğini hatırladı. Güldü:

- O belki arabada değildir. (Ceketinin düğmelerini ilikleyerek:) Belki Poissy’de inmiştir; belki de Triel’de inmiştir. Meulan’da inmemişse Mantes’de inmiştir. Rolleboise’de inmiş veyahut Evreux’ye veya sağdan Laroche-Guyon’a gitmek üzere Pacy’ye gitmiştir. O halde bizim ihtiyar halaya ne yazarız?

Bu esnada arabanın üstünden siyah pantalonlu birinin indiğini, “kupa”nın yani posta arabasının alt katının penceresinden görünce:

- Galiba bu Marius!

Demişti. Gerçekten yukarıdan inen Marius’tu.

Arabanın yanında ve beygirlerle yolcuların arasında kalmış olan küçük bir köylü kızı çiçek satıyordu.

- Mösyöler, çiçek alınız; eşlerinize götürünüz!

Diyordu.

Marius bu kızcağıza yaklaşarak çiçeklerinin en güzellerini satın aldı.

Théodule arabadan indiği sırada kendi kendisine mırıldanarak:

- İşte bu birinci belirti. Hay şeytan hay! Bu çiçekleri kime götürüyor? Bu kadar güzel çiçeklerden yapılmış bir demet için pek güzel biri olması lazım. Her halde bu kadını görmek isterim!

Théodule bu sefer üzerine aldığı görev için değil, belki bu konuda zihninde oluşan merakı gidermek maksadıyla kendi hesabına av peşine düşen köpekler gibi Marius’u takip etmeğe başladı.

Marius Théodule bakmıyordu, çünkü takip edildiğinden habersizdi. Bir takım kibar ve güzel kadınlar posta arabasından inmekteydi. Marius bunlardan hiç birine bakmadı. Etrafında hiçbir şey görmüyor gibi görünüyordu.

Théodule kendi kendine:

- Acaba sevdalı mı?

Dediği sırada Marius kiliseye doğru yüzünü döndürdü. Bunun üzerine Théodule düşüncelerine devam etti:

- Oh, ne âlâ! Kiliseye gidiyor. Biraz dua ile karışık aşk macerası daha tatlı olur.

Kiliseye yaklaştığında Marius, kiliseden içeri girmedi. Arka tarafına saptı. Bir köşeyi döndüğü sırada gözden kayboldu.

Théodule kendi kendisine söylendi:

- Buluşma vaadinin dışarıda olduğu anlaşılıyor. Şu küçük kızı her halde göreceğim.

Ayaklarının ucuna basarak Marius’un dönmüş olduğu köşeye doğru ilerledi. Oraya varınca şaşırıp kaldı.

Marius başını iki elleri içine almış, otların arasındaki bir kabrin önünde diz çökmüş, öylece duruyordu. Küçük kızdan almış olduğu çiçek demetini de kabrin üzerine koymuştu.

Kabrin bir ucunda toprağın biraz daha kabarık olmasından baş tarafı olduğu anlaşılıyordu. Bu tarafında üzerinde beyaz harflerle “Albay Baron Pontmercy” adı yazılı tahtadan siyah bir haç dikilmişti.

Marius’un hıçkırarak ağladığı işitiliyordu.

Sevdalanılan küçük kız, bu “kız”mış!

-8-

Granite Karşı Mermer

Marius Paris’ten ilk defa kaybolduğu zaman işte buraya gelmişti. Mösyö Gillenormand evinden dışarda kalıyor dediği zaman Marius buraya geliyordu.

Süvari Teğmeni Théodule birdenbire karşılaştığı bu manzaradan pek şaşırmış ve hayrete düşmüştü. Marius’un bir kabir önünde diz çökerek dua ve niyazda bulunacağını asla ummamıştı. Garip ve nahoş bir duygunun etkisi altında bulunuyordu. Bu duygusunun tahlili yapılıp da incelenecek olursa, bir kabirle bir albaya karşı duyulan saygıdan ibaret olduğu anlaşılırdı.

Marius’u kabrin önünde bırakarak derhal geriye çekildi. Askerî itaat ve saygı bunu gerektiriyordu. Théodule gözleri önünde iri apoletleriyle, parlak üniformasıyla albayı görür gibi oldu. Halasına ne yazacağını şaşırdı. Hiçbir şey yazmamağa karar verdi.

Vernon’da gözlemlenen bu halin bir saniyelik kopyası da Paris’te görülmemiş olsaydı, süvari teğmeni Théodule’ün bu keşfinden hiçbir şey anlaşılamayacak ve çıkarılamayacaktı. Vernon’da görülen sahnenin diğer bir benzeri de Paris’te şöyle görülmüştü:

Marius ortadan kayboluşunun üçüncü gününün sabahında Vernon’dan Paris’e, büyükbabasının evine döndü. İki gece posta arabasında kaldığı için yorgundu. Uykusuzluk bir rehavet hâsıl etmişti. Bu hali bir banyo ile düzeltmek isteyerek, odasına çıkar çıkmaz seyahat ceketini ve daima boynunda taşımakta olduğu siyah kurdelayı çıkarıp yatağına bıraktı ve banyoya gitti.

Mösyö Gillenormand sağlıklı ihtiyarlar gibi erkenden uyanmış ve Marius’un dönüşünden haberdar olmuştu. Hafif ve kuvvetsiz bacaklarıyla merdivenden yukarı çıktı. Torununu görmek, onu kucaklamak istemekle beraber, biraz da nereden geldiğini öğrenmek istiyordu. Hâlbuki ihtiyar yukarı çıkmazdan evvel delikanlı aşağı inmişti. İhtiyar tavan arasındaki delikanlının odasına girdiği zaman Marius orada değildi.

İçinde yatılmamış olduğu için yatak bozulmamıştı. Yatağın üzerinde delikanlının ceketiyle siyah kurdela duruyordu. Gillenormand bunları görünce sevinçle:

- Ben de bunları görmek isterdim!

Dedi. Biraz sonra Matmazel Gillenormand’ın bulunduğu salona girdi. Matmazel Gillenormand sandalyesi üzerinde oturmuş, nakış işliyordu.

Mösyö Gillenormand salona muzaffer bir kumandan gibi girmişti. Bir elinde delikanlının ceketi, diğer elinde siyah kurdela bulunduğu halde haykırarak dedi ki:

- İşte zafer! Sırları keşfettik. Her şeyi öğreneceğiz. İşte kızın resmini ele geçirdim!

Gerçekten siyah kurdelanın bir ucuna siyah sahtiyandan yapılmış madalyona benzer bir küçük mahfaza tutturulmuştu. İhtiyar bu mahfazayı aldı. Bir müddet açıp açmamakta tereddüt eder göründü. Başkaları için hazırlanmış mükemmel bir yemeğin ele geçirildiğini gören bir fakir gibi, bir müddet öfke ve sevinç hisleriyle elindeki şeye baktı. Sonra:

- Şüphesiz bunun içinde bir resim vardır. Anlıyorum. Herkes budala değil! Aman Yarabbi! Bu ne büyük ahmaklık? Zamanımız gençleri pek çapkın oluyorlar. Bunlarda huy güzelliğinden eser yok!

İhtiyar kız:

- Bakalım babacığım, ne var?

Mahfazanın bir yayı vardı. Buraya parmakla basılınca açılırdı. Nihayet mahfaza açıldı. İçinden özenle katlanmış bir kâğıt parçası çıktı.

Mösyö Gillenormand kahkaha ile gülerek:

- Ben demedim mi? Aşk yazışmaları var! İşte bir tanesi! Ben bunun ne olduğunu pek iyi bilirim. Şüphesiz bir aşk mektubudur!

- Açınız da okuyalım babacığım.

Diyerek gözlüğünü taktı. O katlanmış kâğıt sonunda açıldı. Okundu. İşte o “aşk mektubu”nun kopyası:

“Oğluma.

İmparator bana Waterloo savaş alanında baronluk ünvanı vermişti. Kanımla kazanmış olduğum bu ünvanı Restorasyon Hükûmeti tanımaktan istinkâf etti. Bu ünvanı oğlum taşıyacaktır. Şüphesiz buna layıktır.”

İhtiyarla kızının bu andaki halleri tarif edilemez. Buz gibi donup kalmışlardı. İkisi de kıpkırmızı olmuşlar ve dilleri tutulmuştu. Ağızlarından bir söz çıkmıyordu. Bir müddet sonra Mösyö Gillenormand yavaşça ve âdeta mırıltı nevinden şöyle diyebildi:

- O cengâverin yazısı!

İhtiyar kız kâğıdı evirip çevirerek gözden geçirdi. Sonra katlayarak mahfazasına koydu.

O sırada ceketinin ceplerinden birinden mavi kâğıda sarılmış dörtgen şeklinde küçük bir paket düştü. İhtiyar kız hemen paketi aldı. Üzerindeki mavi kâğıdı çıkardı. Bunlar Marius’un yaptırdığı yüz adet kartvizitiydi. Bunlardan birini alarak babasına verdi. Kartın üzerinde şu unvan ve isim yazılıydı:

“Le Baron Marius Pontmercy”

İhtiyar çıngırağı çaldı. Nicolette geldi. İhtiyar mahfazayı, siyah kurdelayı, ceketi ve kartları alıp salonun ortasına doğru attı. Nicolette’e hitaben bağırdı:

- Şu paçavraları al götür!

Salonda tam bir saat derin bir sessizlik ve sükûnetle geçti.

İhtiyar Gillenormand ile kızı birbirine arkasını dönerek oturmuşlardı. Belki de ikisi de aynı şeyi düşünüyorlardı. Sessizlik ve sükûnetle geçen bu bir saatin sonunda ihtiyar teyze yalnız şu sözü söyleyebildi:

- Çok iyi!

Biraz sonra Marius göründü. Salonun kapısından henüz içeri girmemişti. Eşiğin üzerinde bulunuyordu. Büyükbabasının elinde kartlarından birinin bulunduğunu gördü. Büyübaba da torununu gördü. Asaletten mahrum bir zengin gibi hâkimane bir tavır takınarak ve alay edercesine gülerek:

- Hele şuna bak! Sen, sen… Baronsun ha?! Doğrusu tebrik ederim. Söyle bakalım: Bu ne demek oluyor?

Marius hafifçe kızarmış olduğu halde cevap verdi:

- Bu demektir ki, ben babamın oğluyum!

Gillenormand gülmeyi bıraktı. Haşin bir suratla:

- Senin baban benim!

Marius, başını önüne eğmiş olduğu halde ciddi bir tavırla cevap verdi:

- Babam, halîm, alçak gönüllü, aynı zamanda cesur ve savaşçı bir adamdı. Fransa’ya ve Cumhuriyete şanla, şerefle hizmet etti. Yaptığı büyük hizmetler ve kazandığı zaferler tarih sayfalarında yer almaktadır. Yirmi beş sene açık ordugâhlarda ömür geçirmiş, gündüzleri kurşunların, güllelerin arasında, geceleri kar ve çamurların içinde şiddetli yağmurlar altında kalmış ve düşman ordusunda iki sancak zaptetmiştir. Yirmi yerinden kurşunla yaralanmıştır. Sonunda unutulmuşluk ve terkedilmişlik içinde vefat etmiştir. Yegâne kusuru, iki nankörü sevmiş olmasından ibarettir. Bu iki nankörün biri vatanı, diğeri de benim. Yani onun oğlu!

Bu sözler, Gillenormand’ın taşıyabileceğinden kat kat fazla ve güçlü sözlerdi. Bu kadarına tahammül edemezdi. “Cumhuriyet” kelimesinin telaffuz edildiğini işitince büyük bir sinir gerginliğiyle ayağa fırladı. Marius’un her sözü bu ihtiyar krallık taraftarının çehresinde bir demirci körüğünün yanmış oduna ettiği tesiri meydana getirmişti. Çehresindeki esmerlik kaybolarak, bunun yerine bir kırmızılık yerleşti. Sonra alev rengini aldı. Haykırarak dedi ki:

- Marius! İğrenç çocuk! Babanın kim olduğunu bilmem. Öğrenmek de istemem! Bildiğim yegâne bir şey varsa, o da o adamların arasında bir takım sefillerden başka kimse bulunmadığından ibarettir. Onlar da hırsız, kaatil, kırmızı takkeli71 idiler. Hepsi böyleydiler. Hiç kimseyi ayırmayarak hepsi diyorum. Ben onlardan hiçbirini tanımam. Hepsi böyleydi diyorum. İşitiyor musun, Marius? Sen… Sen baronsun ha? Terliklerim baron olursa, sen de baron olursun! Dediğin adamlar Robespierre’e hizmet eden birer hayduttu. Bou-na-par-te’ye hizmet edenlerin hepsi birer hayduttur. Bunlar hıyanetlik eden hâinlerdir. Hepsi birer alçaktır. Meşru hükümdarlarına karşı cinayet işlemişlerdir! Bunlar Waterloo muharebesinde İngilizlerin, Prusyalıların önünden kaçmış olan alçaklardır. İşte benim bildiğim bunlardır. Efendi babanızın da bunlardan olup olmadığını bilmem. Eğer bunlardan bulunuyorsa pek çok teessüf etmiş olurum!

Bu defa demirci körüğü olmak nöbeti ihtiyar Gillenormand’a ve yanmış odun olmak nöbeti de Marius’a gelmişti. Marius’un bütün organları titriyordu. Ne olacağını, ne yapacağını bilmiyordu. Başı ateşler içinde yanmaktaydı. Haçının ve ruhanî elbisesinin hakaret edilerek yere atıldığını gören bir rahipin veya taptığı puta tükürüldüğünü gören bir Brahmanın halini almıştı.

Bu sözleri kendisine karşı söylemek ve sonunda cezasız kalmak nasıl olabilirdi? Fakat ne yapmalı? Babası, gözleri önünde ayaklar altına alınmış, fena bir şekilde hakarete uğramıştı. Kimin tarafından? Saldıran kim? Büyükbabası! İkisi de babasıydı. Bunlardan birine hakaret etmeden diğerinden nasıl intikam almalıydı? Büyükbabasına hakaret etmek kendisi için mümkün değildi. Aynı zamanda muhterem babasına hakaret edeni cezasız bırakmak da mümkün değildi. Bir tarafta kutsal bir kabir, diğer tarafta ak saçlar bulunuyordu. Birkaç dakika bir sarhoş gibi başı döndüğü ve sarsıldığı halde ne yapacağını, neye karar vereceğini bilemiyordu. Bu birkaç dakika böylece kararsızlık içinde geçti. Sonra başını kaldırdı. Sabit bir bakışla büyükbabasına baktı. Gürültülü bir sesle ona hitaben dedi ki:

- Kahrolsun Bourbonlar! Gebersin XVIII. Louis domuzu!

XVIII. Louis’nin ölümü üzerinden dört sene geçmişti, ama Marius’un indinde bu farketmezdi. O, Bourbonlarla onların kralını tahkir etmek istemiş ve bunu da bu şekilde açığa vurmuştu.

Biraz evvel kıpkırmızı kesilmiş olan ihtiyar bu sefer bembeyaz oldu. Çehresi saçlarından daha beyaz bir hale geldi. Ocağın üzerinde Dük De Berry’nin küçük bir heykeli bulunuyordu. Yüzünü bu heykele çevirerek tuhaf ve derin bir şekilde onu saygı ve tazimle selamladı. Sonra iki defa pencere ile ocak arasındaki mesafede hiçbir şey söylemeden ağır adımlarla gidip geldi. Bunun ardından büyük bir mermer heykel gibi salonu dolaştı. Döşemeyi oynattı. Sonra bu sahnede hazır bulunup yaşlı bir koyun gibi şaşkın ve dili tutulmuş bir halde duran ihtiyar kızına doğru eğilip sükûnetle gülerek:

- Yanımızda bulunan Mösyö gibi bir baron ile benim gibi asil olmayan bir büyük kasabalı (burjuva) bir çatı altında oturamaz!

Dedikten sonra, birdenbire doğruldu. Mosmor kesilmişti. Vücudu baştan ayağa titriyordu. Alnı öfke sebebiyle genişlemişti. Kollarını Marius’a doğru uzatarak haykırdı:

- Buradan defol git!

Marius bu evi terk etti.

Ertesi gün Mösyö Gillenormand kızına diyordu ki:

- O kan emiciye her altı ayda altmış yarım altın göndereceksin ve bir daha ondan bana bahsetmeyeceksin.

Mösyö Gillenormand öfkesini tamamıyla yatıştıramamıştı. Üç ay kızına “Siz” diye hitap ederek konuşmakta devam etti.

* * *

Marius’a gelince: O da son derece hiddetlenmiş olduğu halde büyükbabasının evinden çıkmıştı. Şimdi bildireceğimiz bir hal, üzüntüsünün artmasına sebep olmuştu. Aileler arasında ansızın ortaya çıkan facialarla karışan bazı küçük felaketler bulunur. Haksız muameleler artmış olmadığı halde şikâyete yol açan haller çoğaltılmış olur.

İhtiyar Gillenormand’ın verdiği şiddetli emir üzerine hizmetçi Nicolette derhal Marius’a ait olup büyükbabanın paçavralar dediği şeyleri delikanlının odasına götürürken, farkında olmaksızın büyük ihtimalle karanlık olan merdivenlerde albayın yazmış olduğu kâğıt ile mahfazayı düşürmüştü. Bu kâğıtla madalyona benzeyen mahfaza bulunamadı.

Bilinen hadisenin meydana geldiği günden itibaren büyükbabasını Gillenormand diye anan Marius, “babasının vasiyetnamesini” ihtiyarın ateşe atmış olduğuna inanmıştı.

Marius, babasının yazmış olduğu kâğıttaki satırları ezberlemiş olduğu için bir şey kaybetmiş olmuyordu. Bununla beraber o kâğıt, o yazı, o muazzez yâdigâr, indinde pek kıymetliydi. Bütün ruhunu o kâğıt oluşturuyordu.

Bu kâğıt ne olmuştu?

Marius nereye gideceğini bilmediği ve kimseye bir şey demediği halde gidiyordu. Üzerinde saatıyla otuz frangı vardı. Bazı ufak tefek eşyasını içine koyduğu bir de çantası bulunuyordu. Saat hesabıyla bir araba kiralayarak Latin mahallesine doğru gitmişti.

Marius nereye gitmiş ve ne olmuştu?

71 Kürek mahkûmlarından kinayedir. Bu mahkûmlar kırmızı başlık giyerlerdi. (Mütercim)

-1-

Tarihî Olmasına Az Bir Şey

Kalmış Olan Bir Kadro

Dıştan önemli değilmiş gibi görünen o devirde belirsiz bir şekilde ihtilal emareleri hissedilmekteydi.

89 ve 92 devrelerinin derinliklerinden çıkan bir takım kokular, dinginlik atmosferi içinde ve gerçekten hissediliyordu. Gençlik, olgunluk devresine erişmek üzereydi. Zamanın etkisiyle o gençlik dünyası kimsenin şüphesini davet etmeksizin değişikliğe uğramaktaydı.

Saatin minesi üzerinde yürüyen akrep, ruhların veya kalplerin üzerinde de yürür. Herkes ileriye doğru atacağı adımını atmaktaydı. Krallık taraftarları serbestlik, serbestlik taraftarları ise demokrat taraftarı oluyorlardı. Sanki ortada bin türlü med ve cezir gösteren uçsuz bucaksız bir deniz vardı da bunun muazzam dalgaları etrafa yayılmaktaydı. Med ve cezir denizi karıştırır. O tarihte fikirlerde de bir karışıklık vardı. Bu fikirler, aynı zamanda Napoleon ile hürriyete karşı kutsayışlar sergiliyorlardı.

Burada tarih yazıyoruz.

O zamanda görülen serap bu durumdaydı.

Fikir, oluşumun safhalarını değiştirip bozar.

Kraliyete taraftarlığı Voltaire’cilik gibi gören tuhaf bir fikir, yine tuhaflıklar cümlesinden olarak, hürriyet ve Bonaparte taraftarı oluyordu.

Bundan başka fikir birliklerinden oluşturulmuş daha ciddi kadrolar da mevcuttu. Bazıları işin özünü araştırıp derinlemesine inceliyor, bazıları ise hukuka kalplerini bağlıyorlardı. Mutlakıyete gönül vermekle beraber ileriye dönük işleri ve sonu olmayan icraatları hissedip gözlemliyorlardı. Mutlakıyet, özündeki şiddete rağmen, fikirleri laciverdî semaya doğru yükseltiyor ve sınırsızlık içinde dalgalandırıyordu. Yeni yeni fikirlerin üretilmesi ve çoğaltılması için ilk iş olarak bir sistem ve yol sahibi olmak lazımdır.

Geleceği doğurmak ve garanti etmek için de fikre ihtiyaç vardır. Fikirsiz hiçbir şey gerçeklik alanına konulamaz. Bugün kuvvede (teoride, zihinde) görünen veya sağlanması ve oluşturulması imkânsız görünen bir fikir, yarın etiyle kemiğiyle oluşmuş ve bedene bürünmüş olabilir.

İleriye dönük ortaya atılan fikirler iki eşit esas üzerine dayandırılmış bulunuyordu. Gizli bir başlangıç o sıradaki asayiş ve düzeni tehdit ediyordu. Bu husus ihtilalcilerin var-olduklarının en parlak ve seçkin bir belirtisiydi. Kuvvet ve iktidarın yani hükûmetin dine dayalı fikirleri dar yolda halkın dinî fikirlerine tesadüf eder. Bir ihtilal, hükûmetin gizli emel ve maksatlarının anlaşılıp kavranılmasından oluşur. Fikir, daima gelişmeye ve ilerlemeye eğilimlidir. Yolu üzerinde daima iyi şey gören bir fikir, fena bir tesir oluşturamaz. Kötü idare ve hareket, halkın düşüncesinde kötü etki yapar. Fikirlerin başkaldırmasına yol açar. Sonuçta, isyan ve ihtilal ortaya çıkmış olur.

O sırada Fransa henüz Almanların “Tugendbund” ve İtalyanların “Carbonarism” gibi geniş çaplı teşekküllerine sahip değildi. Yalnız ötede beride belirsiz bazı oluşumlar ve topluluklar gerçekleştiriliyor ve bunlar etrafa dal budak salıyorlar, muhtelif yerlerde şubeler açıyorlardı.

Aix’de Cougourde adıyla bir cemiyet teşekkül ediyordu. Paris’te dahi buna benzer gizli cemiyetler kuruluyordu. Bunlardan biri de “ABC” yahut üç harfin birden Fransızca telaffuzuyla “Abese” adındaki cemiyet idi. Bu cemiyete girenlere “ABC Dostları” denilirdi.

ABC Dostları ne demekti?

ABC, bir cemiyetti. Bu cemiyetin maksadı dış görünüşte çocukları eğitmek ve onlara ders vermekten, hakikatte ise insanları ıslah edip düzenlemekten ibaretti.

Fransız alfabesinin ilk üç harfi olan A-B-C’nin bir arada telaffuzundan Fransızca bir “abese” lafzı oluşur ki: “Aşağı indirilmiş, tahkir ve tenzil edilmiş, sefilliğin en alt derekesine düşürülmüş”72 demektir. İşte ABC Cemiyeti fertlerinin kasdetmek istedikleri mana bu idi. O halde kim tahkir ve tenzil edilmiş veya sefaletin en alt derekesine indirilmişti? Cevap: Fransız milleti. Bu da, o devredeki hükûmet şeklinin sakatlığına yapılmış bir göndermedir. Bu sebeple ABC Cemiyeti milletdaşları olan Fransız kavmini mutlakıyet idare şeklinden, daha şümullü bir tabir ile sefalet ve meskenetin en aşağılık seviyesinden kurtarmak istiyorlardı. Cemiyetin hakiki ve esas görevi bu gayeye ulaşmaktan ibaretti. Bu gönderme anlamlı olmakla beraber gülüp alaya alınmağa asla layık değildir. Nükteler ve çağrışımlar her zaman şakalara malzeme yapılamaz. Bazen de siyasi ve ciddi emel ve maksatlarla ilgili olur, onlara temas eder. Başka millet ve kavimlerde buna benzer göndermeler/çağrışımlar mevcutsa da Türkçe ile anlatılıp anlaşılması zor olduğundan burada belirtilmesinden vazgeçildi.

ABC Dostları veya bu cemiyetin fertleri henüz pek az idiler; yani embriyon halinde bulunan bir gizli örgüttü.

Parti veya dostluk derneklerinin fertleri kahraman ve fedakâr olacak derecede bulunsalar, bunlara hakkıyla parti veya dostluk dernekleri diyebilirdik.

Hal ve şanından bahsetmekte olduğumuz örgüt, Paris’te iki yerde toplantı yapıyordu. Bunlardan biraz ileride söz edilecek olan Pazar kurulan yerdeki Corinthe Meyhanesi, diğeri ise Pantheon yakınında ve Saint Michel meydanında bulunan Musain Kahvehanesi denilen kahvehaneydi. Bu son kahvehane sonraları yıkılmıştır. Bu mahallerden birincisi işçi için, ikincisi öğrenci için buluşma yeri edinilmişti.

ABC Dostları’nın mutad toplantı ve müzakereleri Musain Kahvehanesi’nin arkasında bulunan bir salonda yapılıyordu.

Bu salon kahveden oldukça uzak olup aralarında uzun bir geçit bulunuyordu. Kapısıyla iki penceresi ve Gres adındaki küçük sokağa inen gizli bir merdiveni vardı. Salonda toplanan dostlar tütün ve içki içiyorlar, oynayıp gülüyorlardı. Bağıra bağıra her şeyden bahsediyorlar, bazı şeylere dair de yavaşça konuşuyorlardı. Salonun duvarına Fransa’nın Cumhuriyet zamanına dair eski bir harita asılmıştı ki, bir polis memurunun nazar-ı dikkatini çekmeğe yeterliydi.

ABC cemiyetini oluşturan kişilerin büyük kısmı işçilerle iyi ilişkilerde bulunan öğrencilerden ibaretti. Bazı yönlerden tarihe mensup olan bunlardan başlıcalarının isimlerini yazalım: Enjolras, Combeferre, Jean Prouvaire, Feuilly, Courfeyrac, Bahorel, Lesgle yahut Laigle, Joly, Grantaire.

Bu gençler, aralarındaki dostluğun şiddeti ve kuvveti dolayısıyla akrabalık derecesinde bir ilişki ve irtibat oluşturmuşlardı. Laigle müstesna olmak üzere hepsi Fransa’nın güney bölgesindendi.

Bu kadro tanınmıştı. Kadroyu oluşturanlar, geçmişe ait sonsuz derinlikler içinde kaybolup gitmişlerdir.

Okuyucuları feci bir olayın karanlığına sokmazdan önce bu gençleri bir ışıkla aydınlatmak yani kendilerini okuyuculara biraz tanıtmak faydadan hali değildir zannederiz.

Sebepleri ileride görüleceği üzere en başta ismini yazmış olduğumuz Enjolras, zengin bir adamın tek oğlu idi.

Enjolras narin yapılı olduğu kadar gerektiğinde müthiş bir cesaret gösterecek tipte bir delikanlıydı. Melek kadar güzel ve seçkin bir gençti. Âdeta vahşi bir Antinous’du. Düşüncelerini, hüzünlü bakışını görenler, bu gencin daha evvel bir ihtilalde hazır ve mevcut bulunmuş olduğuna inanabilirlerdi. Geçmiştekilerin olaylarını o kadar iyi biliyordu ki, sanki bizzat aralarında bulunmuştu. Büyük olayların en küçük detaylarına kadar vakıf idi. Henüz genç olduğu halde yüzünde bir savaşçı, bir ruhanî reis işaretleri görülürdü. Bir gençte bu iki halin toplanıp kalmış olması garipti. Hal ve tavrına yüzeysel bir şekilde bakılacak olursa hem asker, hem de ruhanî lider zannedilirdi. Demokrasi denilen halk iktidarının bir askeri ve bunun da üstünde, yüce bir fikrin de şefi idi. Gözlerinin bebeği geniş ve kapakları ise kırmızımtıraktı. Daimî bir alaycılığa malzeme olacak şekilde alt dudağı kalın, alnı ise genişti.

Simada geniş bir alın, ufukta büyük bir sima demektir.

Geçen yüzyıl sonlarıyla bu yüzyılın başlarında yetişip vaktinden evvel şöhret kazanmış olan gençler gibi güçlü, bir kız kadar taze bir gençti. Bazı saatlerde yüzünde sararma eserleri görülürdü. Yetişmiş bir adam olduğu halde on yedi yaşında zannedilirdi. Daima vakur ve ciddi idi. Yeryüzünün geniş alanında kadın denilen hoş bir mahlûkun varlığından haberdar değil gibi görünüyordu. Taparcasına sevdiği bir şey varsa o da insan haklarıydı. Yalnız bir düşüncesi vardı: Bu da engelleri ve zorlukları aşıp yok etmekten ibaretti. Aventinus Dağı’nda bulunmuş olsaydı bir Gracchus73 ve Konvansiyon’da bulunmuş olsaydı bir Saint Just olabilirdi.

Baharda açılan gülleri ancak görebilirdi. İlkbahardan haberdar değildi. Kuşların hoş nağmelerini dinlemezdi. Evadne’nin çıplak gerdanı onda Aristogeiton’a etmiş olduğu tesiri oluşturamazdı.

Harmodius74 gibi o da çiçeklerin yalnız kılıcı örtmek için yaratıldığı zannındadır. Sevinçli ve şen zamanlarında bile ciddiyetini muhafaza ederdi. Cumhuriyetle ilgili olmayan bir şeye karşı bakışlarını zemine çevirirdi. Hürriyetin mermerden yapılmış heykelinin hayranıydı. Sözleri zevk sahibi bir yüzün titrek ve dalgalı bir nağmesine benzerdi. Beklenmedik zamanlarda kanat açardı. Vay ona gönül verecek mahlûkun haline!

Cambrai mevkiinin veya Saint-Jean-de-Beauvais sokağının hafif meşrep kızları yüzü okul kaçkını o vücuttaki hafif gerdanı, uzun kumral kirpikleri, mavi gözleri, dalgalı saçları, gül yanakları, kırmızı dudakları, inci benzeri beyaz dişleri görüp de o şafak nuruna çok istekli davransalar ve güzelliğini Enjolras’ya takdir ettirmeğe gayret etseler, derhal karşısında korkunç bir bakışın önünde müthiş bir uçurum açıvereceğini; Beaumarchais’in gönül alıcı meleğiyle Ezekiel’in müthiş meleğinin karıştırılmamasını hissettirirdi.

Enjolras ihtilalin mantıkı, Combeferre ise felsefesiydi. İhtilalin mantıkıyla felsefesi arasında şu fark vardır ki, önceki bir savaşla neticelenebildiği halde sonraki barışla nihayete erer. Combeferre öncekinden daha geniş düşünmekle beraber fikirleri onun kadar yüksek değildi. Combeferre fikirlerin gelişmesini ve ileriye götürülmesini istiyordu. Diyordu ki “İhtilal; tamam ama bundan önce medenîleşmek lazım!” Dağın doruğunun etrafında engin ve laciverdî bir semanın açılması düşüncesindeydi. Bu sebeple her işte uygulanması mümkün olabilecek pratik tarafları araştırırdı. Enjolras’dan ziyade ihtilal Combeferre ile soluklanabilirdi.

Enjolras İlahî hakları, Combeferre ise tabii hukuku temel almıştı. Birincisi Robespierre’le bağlantılı, ikincisi ise Condorcet’le hemfikir bulunuyordu.

Combeferre, Enjolras’dan daha çok halk ile kaynaşmakta, haşır neşir olmaktaydı. Bu sebeple duygu ve gözlemleri daha fazlaydı.

Bu iki gencin isimleri tarih sayfalarına geçmek şerefini kazanmış olsaydı, birincisine âdil, ikincisine ise bilge ünvanı verilebilirdi. Enjolras mert denilecek bir erkekti. Combeferre ise insana daha yakındı. İkisi için de bunlar uygun birer sıfattı. Yaradılışı gereği Combeferre yumuşak huylu, Enjolras ise şedit mizaçlıydı. Combeferre “vatandaş” kelimesini pek sever ve fakat “insan” kelimesini daha fazla tercih ederdi. Her şeyi okur, tiyatrolara gider ve genel derslere devam ederdi. Kutuplaşmayı (polarizasyonu) Arago’dan öğrenir, insan bedenindeki iç ve dış kas liflerinin görevleri hakkında Geoffrey Sainte-Hilaire’in bir dersine hayranlık gösterirdi. Olan biten olayları takip edip araştırmaktan geri kalmazdı. İlim ve teknikteki ilerlemeleri kademe kademe izliyordu. Fourier ile Saint Simon’u kıyaslar, hiyeroglif yazılarını çözmeğe çalışır, çakıl taşlarını kırıp yer katmanları teorilerini bunlar üzerinde uygular, resimler yapar, zooloji ile uğraşır ve bilgilerini genişletmeğe çabalar dururdu.

Geleceğin okul öğretmenlerinin elinde bulunduğunu söyler, eğitim-öğretim meselesiyle meşgul olurdu. İnsan topluluklarının ihmal edilmeden ve geciktirilmeden çalışılarak ilerletilmesini, yükseltilmesini, ilimlerin ve teknik bilgilerin yaygınlaşmasıyla gençlerde fikir aydınlığının sağlanmasına gayret edilmesini arzu ederdi. Önemli bir iş olan eğitim-öğretimdeki usul ve prensiplerin fakirliğinden, yetersizliğinden, literatür açısından yalnız iki üç asra sığdırılmış yoksulluk ve zaruretten, kendini âlim zannederek çokbilmişlik taslayan cahil fakat resmî okul öğretmenlerinin deneyden, bilimsel gözlemlerden vazgeçerek aklî ve indî şiddetli bir usul takip etmelerinden, okullarda benimsenmiş olan usul ve kurallardaki geçersiz inanışlardan, okulların birer taassup ve cehalet yuvası olmalarından endişe ediyordu. Âlim, araştırıcı, mütebahhir ve gayretli olup yandaşlarının deyişiyle aynı zamanda gayet mütefekkir idi. Tasavvurlara, düşüncelere, şimendiferlere, cerrahî ameliyatlarda acı ve sancıların giderilmesine, karanlık odada resimlerin kaydedilmesine, esası elektrik kuvvetinden ibaret olan telgrafa, balonların sevk ve idaresine emniyet ve itimat gösteriyordu.

Zaten batıl inanışların, zulüm ve cahilliğin insan topluluklarına karşı yaptığı engellemelerden, oluşturduğu zorluklardan yeis ve ümitsizliğe kapılmamıştı. Teknik ilerlemelerin bu durumu değiştireceğine inanıyordu.

Enjolras bir kumandan, Combeferre ise bir rehberdi. Bunlardan biriyle savaşmak ve diğerinin kılavuzluğunda yürümek isteniliyordu. Bundan Combeferre’in savaşmağa muktedir olmadığı anlamı çıkarılmamalıdır. O bütün zorluk ve engellere karşı öfkeyle hücum etmeğe, göğüs göğüse gelmeğe hazırdı. Fakat tedricen eğitim-öğretimle, kanunlarla, esaslı düzenlemelerle, müspet ilimlerle insanlık kadrolarını ezelî mukadderatına yaklaştırmayı daha çok tercih ediyordu. Büyük bir yangınla aydınlanmaktan sonrakini istiyordu; evvelkisi kolaydır. Sonraki azdır ve tedricen sağlanır. Lakin sonucu sağlamdır. Bir yangın ışık sağlayabilir. Yani gecenin karanlığını yok ederek ortalığı gündüze çevirebilir. Fakat niçin tabii ışığı, şafağı gözleyerek gündüz olmasını beklememeli?

Bir yanardağ etrafı aydınlatabilir. Fakat şafak aydınlığı bu sonucu daha tabii ve daha iyi sağlar. Combeferre ihtimal ki, iyiliğe has olan parlaklık ve temizliği şiddeti yüksek bir parıltıya tercih ediyordu. Dumanla karışık bir ışık, cebir ve şiddetle kazanılmış bir ilerleme, o ciddi fakat yumuşaklık taraftarı olan Combeferre’in zihnini memnun ve hoşnut edemezdi.

Bir kavmin birdenbire bir hakikat girdabına sokulması, bir 93 olayının çıkıp tekrarlanması onu korkutuyordu. Şu kadar ki, aynı derecede devam eden berikini sevmiyordu. Sürekli bir durgunluk iyi olamazdı. Çünkü bu halde bir çürüme ve daha sonra bir ölme izi görülür. Durgun bir su koku peyda eder. Ara sıra hareket eden ve dalgalanan bir suda ise hayat ve saflık bulunur. Bu sebeple dalgalanmayı, çürümekte olan bitkisel ve hayvansal maddelerden hâsıl olan kokuşmuşluktan, Niyagara şelalesini Montfaukon Gölü’nün sükûnet ve durgunluğundan daha çok seviyordu.

Kısacası ne hareketsiz ve atıl kalmayı, ne de aceleciliği severdi. Yanındakiler; zulümden, zorbalıktan nefret eden, hürriyet âşığı olan fikirdaşları ihtilalci olaylar çıkmasını bekledikleri halde Combeferre bu emelin gerçekleşmesinin ilerlemeye, biraz soğuk olsa bile saf ve sağlam olan o güzelim ilerleme sürecinin hüküm ve kuvvetine bırakılmasını istiyordu. Prensiplere, teorilere tam bir saygısı ve riayeti vardı, fakat bu fikri de haklı ve isabetliydi. Sabırlı ve metindi. Yere diz çöküp istikbalin kendine has olan ışığıyla âlemi aydınlatması ve kavimlerin saf ve pak olan emellerinin gerçekleşerek mutluluk ve rahatlıklarının sağlanması için dua ediyordu. Şu sözü her zaman tekrarlar dururdu:

- İyilik daima saf ve tertemiz olmalıdır!

İhtilal güzeldir. Fikirlerin aydınlanması iyidir. İhtilalcilik fikri, bir ışıktır. Bu aydınlığa erişmek için kan dökücü çatışmalarda bulunmaktan ve ateşler arasından geçmektense kansız, ateşsiz olan ilerleme yolundan gitmek daha iyidir. İlerlemenin güzelliği lekesiz olmaktır. Elbet saf ve pak bir güzel sevilir. Lekeli güzel sevilmez. Bu fikirlerden birinin taraftarı olan meşhurlardan Washington ile öteki düşüncenin taraftarı olan Danton arasında büyük bir fark vardır. İkisinin arasındaki fark, kaz kanadıyla kartal kanadı arasındaki fark kadar büyüktür.

Jean Prouvaire Combeferre’den daha çok yumuşaklık taraftarıydı. Yaradılış olarak da mülayimdi. Ortaçağın kâşiflerini andırmak ve hatırlatmak üzere kendisine “Jehan” adını yakıştırırdı. Jean Prouvaire sevdalı bir gençti. Bir çiçek saksısına özenir, flavta çalar, şiir söyler, kavimleri sever, kadınlara karşı merhamet ve şefkat gösterir, çocuklara karşı ise üzüntü ve acı duyardı. Aynı inanışla Tanrı’ya ve geleceğe güvenirdi. İhtilali André Chénier 75gibi yüce bir varlığın kafasını kestiği için suçlu bulurdu. Sesi daima nazik ve tatlı olduğu halde bazen birdenbire gür ve mertçe çıkardı. Edebiyatta, ilim ve teknikte derin bilgi sahibi olup doğu dillerine ve edebiyatına da vakıf, güzel ahlaklı, güzel huylu biriydi. İyilikle büyüklük arasında bir fark bulamadığı için şiirlerinde büyüklüğü tasvir ederdi.

İtalyan, Latin, Rum ve İbrani dillerini bildiği için Dante, Juvenal, Eschyle ve Isaiah gibi dört şairin eserlerini tercihen okurdu. Fransızcada Corneille’in eserlerini Racine’e ve Agrippa d’Aubigne’nın eserlerini ise Corneille’inkine tercih ederdi.

Çayır çimenler ve buğday tarlaları arasında gezinmekten zevk alır, olup biten olaylarla uğraştığı nispette bulutlarla da meşgul olurdu. İki duruşu vardı ki, bunlardan biri Tanrı’ya, diğeri insanlığa yönelikti. Bir taraftan araştırmalarda bulunuyor, diğer taraftan hayret ve tefekküre dalıyordu. Bütün gün sosyal meselelerle, insan topluluklarının aylık, sermaye, güvenlik ve itibar, evlenme, mezhep, fikir hürriyeti, muhabbet hürriyeti, eğitim-öğretim, ceza sistemleri, sefalet, şirket, servet, üretim ve paylaşım meseleleriyle uğraşırdı. Gündüzleri beşer denilip karıncalara benzeyen insanları kuşatmış olan karanlıkla, muamma ile uğraşır, geceleri ise gökyüzünü ve ışık saçan yıldızları seyretmekle geçirirdi. Enjolras gibi, o da zengin bir babanın kızından doğmuş tek evlattı. Daima yumuşak bir üslupla konuşur, başını önüne eğer, gözlerini yere diker ve pek zor gülerdi. Kötü giyinir ve beceriksiz görünürdü. Az bir şeyden kızarırdı. Mahcup fakat gayretliydi.

Feuilly’ye gelince: İşçi sınıfına mensup olup yelpazeciydi.

Anadan ve babadan mahrum olan Feuilly bin zorlukla günde ancak üç frank kazanabiliyordu. Yegâne fikri “herkesi kurtarmak”tan ibaretti. Bundan başka bir endişesi daha vardı ki, bu da ilim tahsil etmekti. Buna kendisi “ilim öğrenerek süslenmek” namını veriyordu. Bütün bildikleri kendi çalışıp çabalamasının mahsulüydü. Geniş bir kavrama kapasitesine sahipti. Kalben cömert ve iyi yürekliydi. Öksüz olduğu için herkesi akraba, anadan mahrum bulunduğu için de vatanını ana edinmişti. Yeryüzünde vatansız bir adam bulunduğunu istemezdi. Milliyet fikri dediğimiz şeyi, halktan biri olduğu halde kendi kendisine bulmuş ve düşüncesinin merkezine oturtmuştu. Tarihi sırf olan biten hadiseleri değerlendirmek ve ondan nefret etmek için okumuştu. Sırf Fransa’nın durumuyla uğraşan ABC Cemiyetinin bir dışişleri bakanı hükmündeydi. Özel olarak Yunanistan, Polonya, Macaristan, Romanya ve İtalya’ya ait olaylarla meşgul oluyordu. Bu memleketlerin isimlerini, münasebet düşsün düşmesin ekseriyetle tekrar tekrar anıyor, Türkiye’nin Tesalya ve Yunanistan, Rusya’nın Varşova ve Avusturya’nın Venedik üzerine taarruzu onu gazaba getiriyordu. En çok o üzücü 1772 olayı hiddetlenmesine sebep oluyordu. Kızıp öfkelendiği zamanlarda bile hak ve hakikatten sapmamak hakseverliğin gereklerindendir. Bundan daha büyük ve yüce bir bir özellik olamaz. O uğursuz 1772 tarihiyle76, sırf hıyanetlik neticesinde mahvolup yıkılmış olan necip millet ve üç taraftan reva görülen cinayet ve yalan tuzakları hakkında ne kadar söz söylese yine az görürdü. O uğursuz olay o zamandan beri bir takım seçkin milletlerin uğradıkları yıkımın esasıydı. Çağımızda işlenmiş olan bütün siyasi suçların, haklı olmayan muamemelerin esası Lehistan(Polonya)’nın paylaşılması meselesinden çıkmıştır. Polonya’nın paylaşılması meselesi âdeta bir “genel kural” oluşturmuştur. İşlenen siyasi suçlar, bu kuralın örnekleridir.

Yüz yıldan beri gelip geçen zalimlerden, alçaklardan hemen hepsi Polonya’nın paylaşılmasını kabul, tasdik ve tatbik etmişlerdir. Bu bir ihanettir. Daha bunun gibileri de vardır. Bunların tamamı birer dosyadır. Bu dosyalar dökülecek olsa, ilk ortaya çıkacak olan dosyanın Polonya’nın paylaşılmasına ait olduğu görülür. Viyana Kongresi kendi suçunu işleyip uygulamazdan önce, bu cinayeti inceleyip gözden geçirmelidir.

Avcıların avlanma sırasında çaldıkları boru gibi 1772’de boru çalınmış ve 1815’de ise avlanmanın mahsulü olan bu parça tazılara atılmıştır!

Feuilly’nin her zaman tekrarladığı nutkunun esası işte budur. Bu zavallı işçi adaletin âdeta vasisi idi. Adalet onu büyüttükçe mükâfatını da vermekten geri durmuyordu. Gerçekten adalette bir ebedîlik mevcuttur. Varşova, hâlis bir Rus şehri olamayacağı gibi Venedik de bir Nemçe (Avusturya-Alman) şehri olamaz. Krallar orada beyhude gayret ediyorlar. Ve bu uğurda namus ve haysiyetlerine leke düşürüyorlar. Denizin derinliğinde boğulmak istenilen bu şey er veya geç, her halde günün birinde su yüzüne çıkacak ve tekrar zuhur edecektir. Yunanistan yine Yunanistan, İtalya yine İtalya olur. O acıklı olaya karşı adaletin ettiği itiraz baki kalacaktır. Bu bir haktır. Hak ve adalet hiçbir zaman kaybolmaz. Koca bir kavmin gasp edilip çalınması mümkün değildir. Bu, daimî surette hazm edilemeyecek bir lokmadır ki, sonunda bırakılır. Bu siyasi hile ve entrikaların haddi, nihayeti yoktur. Siyasi cinayetlere gelecek yoktur. Bir millet, bir mendil gibi markası (üstündeki damgası) değiştirilmekle gasp edilip çalınamaz.

Courfeyrac’a gelince: Bunun Mösyö De Courfeyrac adında bir babası vardı. Restorasyon hükûmeti zamanında burjuva sınıfına mensup olanların sakat fikirlerinden biri de isimlerinin başına izafet edatı olan “De” lafzı ilave etmeleriydi. O devirde bu bir âdet hükmüne geçmişti. Bu bir “sahte soyluluk”tu. Bu sahte soyluluğun gelişip yayılması o dereceye varmıştır ki, nihayet gerçekten soylu olanlar isimlerinin başında asaleti işaret eden “De” lafzını terk etmeğe mecbur olmuşlardır.

Bu sebeple Mösyö De Chauvelin kendisini Chauvelin, Mösyö De Coumartin sadece Mösyö Choumartin, Mösyö De Lafayette Mösyö Lafayette diye adlandırırdı. Courfeyrac da geride kalmak istemeyerek sadece Courfeyrac diye anılıyordu.

Courfeyrac hakkında bu bir iki söz kâfidir. Daha fazlası için yukarıki bölümlerden birinde adı geçen Tholomyes hakkında söylediklerimize başvurulabilir.

Aslında Courfeyrac’da zihnin şeytanî güzelliği olarak nitelendirilebilecek bir gençlik görüntüsü vardı. Bu duruş sonraları, kedi yavrusunun oyunbazlığının kaybolması gibi kaybolur ortadan. Ve onun gösterdiği bütün bu zerafet, şayet bir burjuva için ve iki ayak üzerinde gösterilirse kart bir kedi taklidi, dört ayak üzerinde gösterilirse de kaba bir kedilik olur.

Bu tür zekâ eserlerini okullardan gelip geçen kuşaklar muhtelif gençlik dönemlerinde aynı şekilde elden ele intikal ettirir. O halde 1828 senesinde Courfeyrac’ı gören, sanki 1817’de Tholomyes’i görmüş olurdu. Buna rağmen Courfeyrac cesur ve cömert bir gençti. Dış benzerlik bir yana bırakılacak olursa, Courfeyrac ile Tholomyes arasında büyük bir fark bulunduğu halde, zekâ ve kabiliyet bakımından aralarında bir benzerlik farkı yoktu. Tholomyes’in bir savcı olabilmesine mukabil Courfeyrac da eski şövalye romanlarında tasvir edilen soylulardan serseri bir adam olabilirdi.

Enjolras lider, Combeferre rehber, Courfeyrac ise merkez, başka bir deyişle kaynak ve çıkıştı. Diğerleri daha fazla ışık saçıcı oldukları halde Courfeyrac merkez olduğu için daha ziyade hararet verici oluyordu. Bir sıcaklık kaynağından da çıkanın ışık ve hararet olduğu düşünülecek olursa, Courfeyrac hararetin kaynağı ve arkadaşları ise ışıktan ibaret bulunuyorlardı.

Courfeyrac merkez olma niteliklerini tamamen taşıyordu.

Bahorel 1822 senesinin kanlı karışıklığı arasında Lallemand’ın cenaze töreninde meydana çıkmıştı.

Bahorel’in huyu iyi, arkadaşlığı ise kötüydü. Cesurdu, güzel konuşurdu ve altı delik bir torba gibi müsrif olup ara sıra cömertçe hareket ederdi. Küstah olmakla beraber tesadüfen cesur sayılıyordu. Âdeta şeytanın bir eli gibiydi; gürültücü patırtıcıydı. Çekişmeyi ve cedelleşmeyi çok severdi. En çok sevdiği şey ihtilaldi. Daima bir cam kırmağa, bir kaldırım sökmeğe, bir hükûmeti iktidardan düşürmeğe hazır ve amade idi. Bunu da sırf bu şeylerin nasıl olacağını görmek için arzu ederdi. On bir seneden beri öğrenciydi. Hukuk fakültesine devam ettiği halde maksadı avukat olmak değildi. Avukat olup olmayacağı sorulduğu zaman “Asla!” diye karşılık verirdi. Özel işareti olmak üzere odasındaki masa üzerinde dörtköşe bir takkesi vardı. Nadiren Hukuk fakültesinin önünden geçtikçe, palto henüz icad olunmadığı için, giymekte bulunduğu ceketinin düğmelerini ilikler ve bu suretle sağlığını korumaya yeltenmiş olurdu. Fakültenin yaşlı kapıcısı için “Ne güzel ihtiyar!” ve fakültenin en kıdemlisi olan Mösyö Delvincourt için de “Ne güzel heykel!” derdi. Derslerde şarkılarla uğraşır, hocalarda ise karikatürler görüp eğlenirdi. Hiçbir şey yapmadığı halde aylık üç bin frank kadar büyük bir meblağ alıyordu. Onun bir köylü ailesi vardı, bunlara karşı saygı ve riayet göstermeye alıştırılmışlardı. Onlardan söz edildiğinde:

- Onlar burjuva köylüleri değil, akıllı köylülerdir; sebebi budur.

Derdi.

Bahorel meraklı bir adamdı. Birçok kahve ve gazinolara devam ederdi. Herkesin bir itiyadı olduğu halde bunun yoktu. Bütün gün Paris’te gezerdi. Hızlı kavramaktan ziyade göründüğünden daha mütefekkirdi. ABC Dostları’yla henüz oluşturulmakta bulunan gruplar arasında bir irtibat vasıtasıydı. ABC Dostları arasında başı kıldan arınmış böyle bir üye de bulunuyordu.

Oradan oraya göçüşü sırasında XVIII. Louis’nin umumî arabalardan birine binerken kendisine yardım etmiş olduğu için dük yaptığı Avaray Markisinin naklettiğine göre, 1814’de kral Fransa’ya dönerken Calais iskelesine çıkar. O sırada bir adam kendisine bir dilekçe sunar. Kral dilekçeyi veren adama sorar:

- Ne istiyorsunuz?

Dilekçeyi veren:

- Haşmetlim, posta şubelerinden birine müdür olmak istiyorum.

- İsminiz nedir?

- L’Aigle.77

Kral kaşlarını çatarak dilekçedeki imzaya göz atar. “Lesgle” yazılmış olduğunu görür. Bonaparte’ın özel arması olan kartala delalet etmediğini görünce güler.

Dilekçe sahibi sözüne devam eder:

- Haşmetmeab, atalarımdan köpeklere bakan biri vardır ki, ismi Lesgueules idi. Benim de asıl ismim budur. “Lesgle” bunun kısaltılmışı, “L’Aigle” ise galatıdır!

Bunun üzerine kral bu adamı Meaux Posta şubesine müdür tayin eder.

ABC Cemiyeti’nin başı kıldan arınmış olan üyesi, o “L’Aigle” veya “Lesgle” denilen adamın oğluydu. “Legle De Meaux” diye imza atardı. Arkadaşları ise kendisine “Bossuet” derlerdi.

Bossuet, şen şatır, buna rağmen talihsiz bir adamdı. Hangi işte olursa olsun başarılı olamamak karakteristik özelliklerindendi. Tam aksine o her şeye karşı gülüp geçerdi. Hayatının yirmi beşinci yılında bulunduğu halde başı kıldan arınmıştı. Babasının bir eviyle bir tarlası vardı. Oğlu ise zararlı “spekülasyon” işlerine giriştiği için sonunda o evi de, o tarlayı da elden çıkararak kaybetmişti. Bu sebeple kendisine hiçbir şey kalmamıştı. İlimden biraz nasibi vardı. Zekâ gücüne de sahipti. Ne fayda ki hiçbir iş beceremiyordu. Tuttuğu iş elinde düşük bir cenin gibi kalıyordu. Her şeyi noksan olduğu gibi her şey onu aldatıyordu. Hangi binaya el atsa üzerine yıkılıyordu. Bir odun yaracak olsa mutlaka parmağını keserdi. Bir metres tutacak olsa az zamanda bir de âşıkı olduğunu anlardı. Her işte bir felakete uğrardı. İşte her zaman şen şatır olması bundan ileri geliyordu.

- Yıkılmaya meyletmiş bir dam altında ikamet ediyorum!

Derdi.

Başına gelen şeylere karşı pek az hayret gösterirdi. Çünkü kaza ve bela onun için olması muhakkak şeylerdi. Talihin bu cilvelerine karşı gülümseyerek mukabelede bulunuyordu. Kendisi fakirdi. Fakat şaklabanlığı bir hazineydi. Bu hazineyi bir meteliği kalıncaya kadar sarf ederdi. Bu sonuca pek çabuk erebildiği halde, son kahkahasına ermek mümkün olamazdı. Musibeti eski bir dost sıfatıyla samimiyetle kabul ederdi. Gelen kazaları karınlarına vurarak okşardı. Kısacası talihinin bu cilvelerine o kadar alışmıştı ki, her defasında ona vermiş olduğu isimle, yani:

- Günaydın Guignon!78

Diyerek mukabelede bulunurdu. Talihin bu garip ve daimî cilveleri onu mucit yapmıştı. Birçok servet kaynağına sahipti. Parası bulunmadığı halde istediği zamanda lazım olduğu kadar para bulup harcardı.

Bir gün ahmak ve geveze bir genç kızla yemek için beş lira harcar, bundan kaynaklanan teessür arasında unutulmayan şu sözü söyler:

- Beş Napoleon’luk kız, çizmelerimi çek!

Bossuet avukatlığa doğru ağır adımlarla ilerliyordu. Hukuk ilmini tıpkı Bahorel gibi yalayıp yutuyordu. Yatacak yeri pek azdı. Bazen hiç yoktu. Ötede beride yatıp kalkardı. Çoğunlukla Joly’nin yanında yatardı. Bossuet’den iki yaş küçük olan Joly tıp bilimi tahsil ediyordu. Joly genç ve vehimli bir ruh hastasıydı. Tababetten kazandığı şey, tabip olmaktan ziyade hasta olmaktı. Yirmi üç yaşında bulunduğu halde kendisini hasta ruhlu zanneder ve her zaman ayna karşısına geçerek diline bakardı.

İnsanın da bir iğne gibi mıknatıslık özelliği kazanabildiğini söyleyerek odasında yatağını ona göre, yani başı güneye ve ayakucu kuzeye gelmek üzere yapar ve gece kan dolaşımının dünyanın büyük miktarda vuku bulan manyetik akımından etkilenmemesi için bu hususa dikkat ve özen gösterirdi. Fırtınalı havalarda daima nabzını muayene ederdi. Bu hallerine rağmen arkadaşları arasında en neşelisiydi. Vehim, hastalık, gençlik, şen-şakraklık bir araya gelince hoş ve tuhaf bir şahıs oluşuyordu. Arkadaşları ismindeki “L” harfine üç daha ilave ederek onu “Jolllly” diye çağırırlardı. Jean Prouvaire:

- Bu dört “L” ile uçabilirsin!79

Diyordu.

Bastonunun ucunu burnunun ucuna değdirip dayandırmayı âdet edinmişti ki, bu da zekâ ve fettanlığına delalet eder.

Ahlak ve huyları birbirine bu derece zıt ve aykırı olan bu gençler aynı mezhebe mensuptular, yani “ilerleme”ye. İlerleme arzusu hepsinin kalbinde şiddetle yer etmişti. Bunların hepsi de doğrudan doğruya Fransa İhtilalinin evladıydılar. En cıvıkları bile 89 tarihi telaffuz olunca ciddileşirlerdi. Mezhep ve kral taraftarlığı gibi şeylerin onlara göre önemi yoktu. Bu gibi tutumlar kendilerinden daha eski olduğu için bunlara önem vermezlerdi. Damarlarında dolaşan saf kan, tuttukları yolun kanıydı. Hukuka ve mutlak göreve bağlıydılar. Birbirlerinin sırdaşı olmakla beraber aralarında işbirliği fikri mevcuttu. Maksatları bir ve ortaktı.

Bu genç kalpler arasında bir filozofun adı da bulunuyordu ki, Grantaire denilen bu filozof hiçbir şeye inanmayan bir adamdı. O kalplere bu ad nereden gelmişti? Sırf tesadüflerin yönlendirmesiyle gelmişti! İmza yerine yalnız “R” harfini yazardı. Paris’te bulunduğu sırada tahsilden ve okumaktan en fazla istifade etmiş bir öğrenciydi. En iyi kahvenin Lemblin Kahvehanesinde, en iyi bilardonun Voltaire Gazinosunda, en iyi galeta ile en güzel kızların Maine caddesindeki Ermitage’da (Uzletgâh’ta), en iyi piliç ve güvercin kızartmalarının Sauget Ana’nın lokantasında, en güzel balık yemeklerinin Cunette Kapısında ve nefis beyaz şarabın Compat Kapısında bulunduğunu bilirdi. Kadınlarla dans etmekte usta olup işrete de düşkünlüğü vardı. Son derecede çirkindi. O tarihte şuh mizaçlı kızların en güzeli olan İrma Boissy onun çirkinliğinden ürkerek:

- Grantaire mi, imkânı yok! Yenilir yutulur şey değil!

Demişti. Bununla beraber Grantaire’nin cesareti bundan kırılmış değildi. Tesadüf ettiği kadınlara dik dik bakar, âşıkane bakışlarla süzer ve şu fikirde bulunmaktan nefsini koruyamazdı:

- Eğer arzu etsem, başarmak işten bile değildir!

Böyle diyerek arkadaşlarına kendisinin kadınların gözdesi olduğunu zannettirmek isterdi. Ümmet hukuku, insan hakları, sosyal mukavele, Fransız ihtilali, cumhuriyet, halk iktidarı, din, ilerleme ve medeniyet kelimeleri Grantaire için anlamsızlığa çok yakın olan şeylerden sayılırdı. Buna karşı tebessüm ederdi. Septisizm (Şüphecilik) ekolü zihninde tam bir fikir oluşturmasına imkân bırakmamıştı. Daima alaycılıkla hareket ederdi. Bu, kendisi bakımından temel kurallardandı.

- Muhakkak olan bir şey varsa o da benim dolu olan kadehim!

Derdi. Her türlü taraftarlığa karşı alaycılıkla tebessüm etmekle mukabelede bulunurdu. Baba veya kardeş sevgisine karşı bile alaycı idi. Robespierre’i ve Loizerolles’i hafife alarak:

- Evvela ilerlemişler, sonra ölmüşler!

Derdi. Hz. İsa’nın haça mıhlanmış olan resmini gördüğü zaman ise:

- İşte başarılı olmuş bir direk!

Derdi.

Koşar, oynar, serbetçe hareket eder, çoğunlukla içer; güler ve arkadaşlarına hitaben “Genç kızları severim ve iyi şarabı severim” şarkısının çığırılmasını teklif ederdi. Havası: “Yaşasın IV. Henri!” idi.

Bu filozofun bir taassubu vardı ki, buna ne fikir, ne ekol, ne sanat, ne de bilgi denilebilirdi; o, bir şahıstı. Bu da Enjolras’tı. Grantaire, Enjolras’yı seviyor, saygı duyuyor ve yüceltiyordu. Her şeyden şüphe eden bu filozof cemiyet içinde kime bağlanmış bulunuyordu? Şüphesiz Enjolras’ya! Enjolras, bu filozofu kendisine nasıl bağlamıştı? Fikriyle mi? Hayır! Tabiatıyla! Nadirattan olmayan bu garipliğe sıkça rastlanılır. Bir filozof, itikat sahibi bir adamla münasebet bağları kurar ve irtibatta bulunursa, iki rengin karışmasından meydana gelen başka bir ortalama renk gibi, ortalama bir fikir meydana gelmiş olur. Kendimizde olmayan bir şey bizi çeker. Işığı bir kör kadar kimse sevmez. Cüce, trampet çavuşunu takdir eder. Kara kurbağanın gözleri daima gökyüzüne dönüktür. Niçin? Kuşların nasıl uçtuğunu görmek için! Şüphe ve tereddüdün âdeta bir sembolü olan Grantaire de kalbi inançla dolu olan Enjolras’yı görmeyi severdi. Enjolras’ya ihtiyacı vardı. Sebeplerini anlayamadığı, anlamağa da lüzum görmediği halde o sağlam, mahviyetkâr (alçak gönüllü), sabit, düzgün ve iyi huy kendisini bir mıknatıs gibi çekiyordu. Kendi huyunun tamamen zıddı olan bir huyu içgüdüsüyle takdir ediyordu. Kendisinin mülayim, sebatsız, dağınık, hastalıklı ve çirkin fikirleri omurga gibi dik duran Enjolras’ya dayanıyordu. Manevi zaafları o kuvvete dayanmıştı. Enjolras ile beraber bulunduğu zamanlarda Grantaire bir adama benzerdi.

Grantaire, dış görünüş olarak birbirine aykırı iki tabiattan oluşmuştu; aynı anda hem alaycı ve hem samimi idi. Kayıtsızlığı muhabbetini davet ediyordu. Fikren inanmağa muhtaç değildi. Fakat kalbi sevgiye muhtaçtı. Buna “temel çelişki” (=mübayenet-i külliyye) denir. Çünkü meyil ve muhabbet de inanmışlık demektir. Yapısı işte böyle idi. Öyle adamlara rastlanılır ki, yan, eğri ve bakıye olmak için yaratılmış gibi görünürler. Bu tip adamlar birer Pollux, Patrocles, Nisus, Eudamidas, Ephestion, Pechmeja’dırlar. Bir başkasına dayanmaksızın yaşayamazlar. İsimleri âdeta bir bakıye olup (mesela: ile) bağlantı kelimesi olmadan yazılıp okunamaz. Varlıkları da kendilerine ait değildir. Kendilerine ait olmayan talihin bir yönü sayılırlar. Grantaire işte bu tip adamlardan biriydi. Âdeta Enjolras’nın ters tarafıydı.

Enjolras’nın bir uydusu gibi bu örgüt fertleri arasında bulunuyordu. Orada yaşamayı başka yerlerde vakit geçirmeğe tercih ediyordu. Örgüt mensuplarını daima takip etmekten geri kalmıyordu. Şarabın dimağına verdiği dumanların arasında o hayallerin geçişini görmekten haz duyuyordu. Tabiatı iyi olduğu için içmesine müsamaha ile bakılıyordu.

Enjolras kendisi inanmış bulunduğu için bu inançsızı; içmediği için bu sarhoşu tahkir ederdi. Ona karşı bir alçağa duyulana benzer bir merhamet gösteriyordu. Grantaire asla kabul olunmayan bir Pylades’di. Enjolras tarafından her zaman horlandığı, kovulduğu halde o, yine Enjolras’nın yanına sokulur ve ona:

- Ne güzel mermer!

Diye hitap ederdi.

72 Burada yazar Fransızca “abaissé” kelimesinin telaffuzuyla (“abese”) “ABC”nin birlikte telaffuzu arasında paralellik kurarak bu açıklamayı yapıyor. (E.K.)

73 Gracchus antik Roma’da pleb sınıfına mensup bir ailenin adıydı. Tarihe “Gracchus kardeşler” olarak geçen Tiberius ve Gaius sosyal reform uğruna can vermişlerdir. Tiberius Roma Senatosu mensuplarınca sistemi Roma’nın alt sınıflarına daha uygun hale getirmeye çalıştığı için öldürülmüştü. Patricilerin (üst sınıf) büyük çiftliklerinin boyutlarını sınırlamaya çalışmışlardı. Bu şekilde pleblerin (alt sınıf) patricilerle rekabet etmesi sağlanacaktı. Gaius ve birçok yandaşı MÖ 121’de Senato’nun büyük bölümünün patricilerden oluşuyor olması sebebiyle öldürüldü. Vikipidi’den(E.K.)

74 Aristogeiton ve Harmodius M.Ö.514’de Atina’daki diktatör lider Hipparchus’u öldürüp Atina’ya bağımsızlığı getiren halk kahramanlarıdır. (Ekşi Sözlük’ten) (E.K.)

75 André Chénier (1762-1794): İstanbul’da doğmuş bir Fransız şairi. Teröre karşı çıktığı için Robespierre’in direktifiyle 1794’de giyotinle idam edilmiştir. İdama giderken “Hâlbuki bu kafada daha çok iş vardı.” dediği literatüre geçmiştir. Hakkında kendi adıyla anılan ünlü bir opera vardır.(E.K.)

76 Bu tarih, Lehistan’ın Rusya, Avusturya ve Prusya tarafından paylaşılması tarihidir. O tarihe kadar daima güçlü Osmanlı desteğini alarak kendi varlığını hem Orta Avrupa’dan, hem de Rusya yönünden gelecek tehditlere karşı koruyarak ayakta kalmış olan Lehistan, Osmanlı’nın güç kaybetmesi sonucunda, bu üç devlet tarafından paylaşılmış, bu da Avrupa’daki dengeleri bozarak sonraki birçok hadiseler için zemin hazırlamıştır. Halbuki Osmanlı bu dengeleri hassasiyetle koruyup kollamaktaydı. (E.K.)

77 Kâğıtta “Lesgle” yazıldığını görür ki, Fransızcada kartal’a “L’Aigle” denir. Bu adamın imzası ise “Lesgle” yazıldığı halde ikisinin telaffuz şekli aynıdır. Bu sebeple “Legıl” okunur. Telaffuz benzerliği olmakla beraber yazılışı farklıdır. Kartal’ın da kral armalarında bulunduğu malumdur. Bu, Bonaparte’ı pek sevmeyen kralın hoşuna gider. (Mütercim)

78 Guignon; uğursuz, uğursuzluk; musibet gibi bir anlamda olmalıdır. (E.K.)

79 Fransızcada “L” harfi “el” şeklinde okunur. Hâlbuki “kanat” anlamına gelen “aile=el” de böyle okunur ki, buna benzetiliyor. Dört “L” ile uçabilirsin’den nükte bundan ibarettir.(Mütercim)

-2-

Bossuet Tarafından

Blondeau’nun Cenazesi İçin Okunan Dua

Biraz aşağıda göreceğimiz üzere, yukarıdaki olaylarla aşağıdaki olayların bazı bakımdan münasebeti vardır. Bir gün öğleden sonra Meauxlu L’Aigle Musain Kahvehanesi kapısının pervazına, bu konudaki zevkine uygun olarak arkasını dayayıp dikine uzanmıştı. Hali tavrı, saçakları altına direk makamında konulup yerinden oynamış bir kadın heykelini andırıyordu. Gayet düşünceli göründüğü halde Saint Michel meydanına bakıyordu. Arkayı bir yere dayamak, ayak üzerinde bir tür yatmak demek olup düşüncelere dalanların sevdikleri bir vaziyettir.

Meauxlu L’Aigle’ın iki gün evvel Hukuk Fakültesinde başından bir olay geçmişti. Zaten karışık olan istikbali hakkındaki fikirlerini yerle bir eden olayı düşünüyor ve bununla beraber o kadar da üzülmüş görünmüyordu.

Tecellîler, bir adamın yakınından geçen bir arabaya bakmasına engel olamaz. Ara sıra uyurgezer olan insanlar gibi bakışlarını öteye beriye çevirerek hayal meyal bir takım şeyler görüp duran Meauxlu L’Aigle’ın, bir aralık önündeki meydanlıkta ne tarafa gideceğini bilemediği sanılan iki tekerlekli bir araba gözüne ilişti. Bu arabadaki kararsızlık ve şüpheli hal ne idi? Neden bu haldeydi? Bakışlarını tamamen arabaya çevirdiği zaman arabacının yanında bir delikanlı ve önünde de büyük bir çuval bulunduğunu gördü. Bu çuvalın üzerine dikilmiş olan bir kâğıtta siyah mürekkeple ve büyük harflerle yazılmış olan şu isim okunuyordu:

“MARİUS PONTMERCY”

Bu isim Meauxlu L’Aigle’ın vaziyetini değiştirdi. Hemen arabaya doğru giderek delikanlıya yaklaşınca hayretle seslendi:

- Hey sen misin Marius Pontmercy?

İsminin Marius Pontmercy olduğunu öğrendiğimiz delikanlı da pek dalgın görünüyordu. Adının söylendiğini duyunca başını kaldırdı. O da hayretle sordu:

- Ne var?

- Siz Marius Pontmercy değil misiniz?

- Ta kendisiyim!

- Ben de sizi arıyordum.

- Bu nasıl olur?

Gerçekten arabadaki Marius Pontmercy idi. Büyükbabasının evinden çıkmış, araba ile bilinmeyen bir semte doğru gitmekteydi. Karşısındaki yüzü ilk defa gördüğü için şaşkınlıkla dedi ki:

- Ben sizi tanımıyorum.

- Ben de öyle. Seni hiç tanımıyorum.

Marius muhatabını sokak ortasında rastlanan bir dalkavuk sandığından ve o sırada keyfi de yerinde olmadığından kaşlarını çatmıştı. Karşısındaki ise tavrını bozmadan sözüne devam etti:

- Siz evvelki gün okulda değil miydiniz?

- Muhtemeldir.

- Hayır, şüphesizdir.

- Siz öğrenci misiniz?

- Evet, sizin gibi ben de öğrenciyim. Evvelki gün tesadüf eseri okula girmiştim. Malum ya: İnsana bazen böyle bir fikir gelir! Profesör öğrencilerin isimlerini okumak üzereydi. O sırada bu okumanın ne kadar tuhaf olduğu ve insanı güldürdüğü de malumdur. Üçüncü defa ismi okunup da bulunamayan, defterden silinir. O zaman altmış frank da yanar.

Marius karşısındakinin sözlerini dinlemeğe başlamıştı. Meauxlu L’Aigle ise sözüne devam ediyordu:

- İsimleri okuyan Blondeau idi. Sivri burunlu Blondeau’yu tanırsınız. Mevcut olmayanların isimlerini alaycı bir tavırla telaffuz eder. Kurnazlıkla “P” harfinden başlamıştı. İsmim o harfin sırasında bulunmadığı için ben dinlemiyordum. Bu isim okuma işi pek iyi devam ediyor ve hiçbir isim çizilmiyordu. Herkes orada mevcuttu. Blodeau kederlenmiş görünüyordu. Kendi kendime diyordum ki: “Blodeau, aşkım, bugünkü ameliyattan küçük bir parça bile alamayacaksın!” O esnada Blondeau “Marius Pontmercy” ismini okur. Kimse cevap vermez. Blondeau büyük bir ümitle ve daha yüksek bir sesle tekrar eder: “Marius Pontmercy!” Cevap alamayınca kalemi eline alır. Mösyö, benim içimde merhametin bağırsakları çabuk etkilenir! Kendi kendime: “İşte ismi çizilecek cesur bir çocuk!” dedim. Dikkat ediniz ki, derslere devam etmeyen bir öğrenci, iyi bir öğrenci sayılmamakla beraber yaşayan bir adam demektir. Kâğıt üzerine konulan kurşun gibi sabit değildir. Okuyan bir öğrenci ilim ve fende, dinî konularda, her şeyde kuvvetli olur. Hayvan akıllı, ahmak bir çocuk değildir. Gezip dolaşır, hayattan lezzet alır. Kızlarla görüşür, güzel olanların peşine düşer. İhtimal ki bu esnada metresinin yanında bulunur… “Onu kurtaralım. Gebersin Blondeau!” dedim. O anda Blondeau siyah kalemini mürekkebe batırdı. Bakışlarını hazır bulunanlara çevirdi. Üçüncü defa olarak “Marius Pontmercy!” diye bağırdı. Ben “Mevcut!” diyerek cevap verdim. Bu sebeple isminiz defterden silinmedi.

Marius Pontmercy:

- Mösyö!...

Meauxlu L’Aigle sözüne devam etti:

- Sizin isminiz yerine benim ismim çizildi.

- Anlamadım?

- Bunda anlaşılmayacak bir şey yok. Cevap vermek için profesöre ve derhal kaçmak için de kapıya yakın bulunuyordum. Profesör dikkatle bana bakıyordu. Boileau’nun nitelendirdiği gibi sivri burunlu olan Blondeau birdenbire “L” harfi sırasına geçti. Benim ismim de bu sıradadır. İsmim L’Aigle olup Meaux kasabasındanım.

- L’Aigle mı? Ne güzel isim!

- Mösyö Blondeau bu güzel isme geldiğinde “L’Aigle” diye bağırdı. Ben cevap vererek “Mevcut!” dedim. O zaman Blodeau kaplanca bir yumuşaklıkla bana bakarak güldü ve: “Siz Pontmercy iseniz her halde L’Aigle değilsiniz!” dedi. Bu tabir size göre pek nazikâne sayılmasa bile bence pek müthişti. Ardından ismimi çizdi.

- Beni hayrette bırakıyorsunuz Mösyö.

- Herşeyden evvel Blondeau’yu bazı tabirlerle mumyalamak istedim. Kendisini ölü sandım. Çelimsizliğini, sarılığını, soğukluğunu, kokuşmuşluğunu ve çürümüşlüğünü değiştirmek için birçok şey eklemeye ihtiyaç yoktur. Bundan dolayı diyorum ki: “Burada Blondeau gömülüdür. Sertlik-babası Blondeau! İtaatin öküzü, nöbet köpeği, yoklama meleği, mahşerin şeytanı, dosdoğru Blondeau, dört-dörtlük, donmuş, mahcup ve namuslu idi. Benim ismimi çizdiği gibi Tanrı da kendisini yeryüzü haritasından çizsin!”

- Çok çok üzgünüm.

- Delikanlı, bu size bir ibret dersi olsun. Bundan böyle okula devam ediniz.

- Hakikaten affınızı rica ederim.

- Bir daha komşularınızı çizdirtmek tehlikesine uğratmayın.

- Pek çok üzüldüm ve çaresiz kaldım.

- (Kahkaha ile gülerek:) Ben ise pek sevindim. Avukat olmak üzereydim. Bu çizgi, beni avukatlıktan kurtardı. Mahkemelerde alkışlanmak şerefine mazhar olmak hoşuma gitmez. Ne dul kadınları savunacağım, ne de bir yetimin aleyhinde bulunacağım. Ne mahkemelerde mülazimlik, ne de avukatlık libasını istemem. İşte istediğim çizgi buydu. Bence maksat hâsıl oldu demektir. Bu da sizin sayenizde hâsıl oldu. Bu sebeple size resmen teşekkürümü bildirmek isterim. Nerede oturuyorsunuz?

- Bu arabada!

- Zenginlik alameti! Tebrik ederim. Senelik dokuz bin frank kirası olan bir ikametgâhınız var!

Bu esnada Courfeyrac kahvehaneden çıkıyordu. Marius üzüntüyle güldü:

- Bu ikametgâhta iki saatten beri bulunuyorum. Çıkmak istiyorum. Bu tuhaf bir hikâyedir. Nereye gideceğimi bilmiyorum.

Courfeyrac:

- Benim kaldığım yere geliniz.

L’Aigle:

- Mösyöyü ben sizden evvel tanıdım. Böyle bir davet bana düşerse de kalacak bir yerim yoktur.

Courfeyrac:

- Bossuet, sen sus!

Marius:

- (Şaşkın:) Bossuet mi? İsminiz L’Aigle değil mi?

L’Aigle:

- Meauxlu L’Aigle’dır. Meauxlu olduğumdan kinâye Bossuet80 derler.

Courfeyrac arabanın üzerine çıkarak:

- Arabacı La Port Saint-Jacques oteline çek!

O günün akşamı Marius La Port Saint-Jacques Oteli’nde Courfeyrac’ın odasına bitişik olan odaya yerleşmişti.

80 Jacques Benigne Bossuet (1627-1704), XIV. Louis’nin hükümdarlığı sırasında Fransa’da resmî kilisenin en etkili sözcüsüydü. Hitabet ustasıdır. Kralın tek oğlu olan veliaht prens’e hocalık yaparak Louis’nin saygısını kazandı ve sonunda Meaux Piskoposu oldu. L’aigle de Meauxlu olduğundan kendisine Bossuet lakabı takılmıştı (E.K.)

-3-

Marius’un Garipseyişleri

Birkaç gün içinde Marius Courfeyrac ile dost olmuştu. Gençlik, hızlı bir şekilde yaraların kapandığı ve mizaçların kaynaştığı bir mevsimdir. Marius, Courfeyrac’ın yanında bulundukça o zamana kadar duymamış, görmemiş olduğu yeni bir halin etkisi altında bulunuyordu. Serbest teneffüs ediyordu. Courfeyrac kendisini sorgulamağa lüzum görmemiş, hatta sormayı hatırına bile getirmemişti. O yaşta bir adamın yüzünden herşey bellidir ve anlaşılır. Söylemek fazladan bir şey olur. Bazı genç yüzler vardır ki, yalnız bakmakla yüzlerinden herşey anlaşılır ve çıkarılır.

Bir sabah Courfeyrac birdenbire kendisine şu soruyu sormuştu:

- Siyasi bir görüşünüz var mı?

- (Soruş tarzından etkilenerek:) Evet.

- Nesiniz?

- Demokrat-Bonaparte taraftarı.

- Gül rengiyle fare rengi karışık!

Ertesi günü Courfeyrac, Marius’u Musain Kahvehanesine götürdü. Sonra gülerek yavaşça “İhtilale girmeniz için size giriş tezkeresi vermek gerekir.” diyerek onu ABC örgütüne mensup kişilerin devam ettikleri salona götürdü. Arkadaşlarına yalnız şu bir kelime ile Marius’u tanıttı: Bir öğrenci. Marius bundan bir şey anlayamamıştı. Marius bir fikir tuzağına düşmüştü. Vakur ve ciddi olmakla beraber diğerlerine nazaran büsbütün kanatsız ve silahsız sayılamazdı.

Marius o zamana gelinceye kadar içine kapanık yaşamıştı. Yaradılışı kendisini içine kapanmağa ve kendi kendine söylenmeğe sevk etmişti. Böyle alışmış ve bunda lezzetini bulmuştu. Bu sebeple gençlerin uçarcasına etrafına toplanmalarından biraz ürktü. Bir taraftan o türlü türlü fikirler kendisini düşündürüyor, diğer taraftan çekiyordu. Çalışan ve hürriyet ortamında, o fikirlerin ardarda gelmesi zihnini bulandırıyordu. Bazı kere o fikirler o kadar uzağa gidiyordu ki, onları tekrar bulmak ve elde etmek için pek çok zahmet çekiyordu. Felsefeden, edebiyattan, sanayiden, tarihten, din ve mezheplerden asla düşünmüş olmadığı bir şekilde bahsediyorlardı. Tuhaf manzaralar görüyor ve bunları kontrol ve araştırmağa zaman bulamıyordu. Sanki bir düşünce anaforuna düşüp kaybolmuştu. Büyükbabasının fikrini bırakarak babasının fikrine tâbi olduğu zaman sağlam bir yola girmiş bulunduğuna inanmıştı. Şimdi ise o yolun sağlamlığından da şüphe etmeğe başlıyordu. Böyle bir şüpheye düştüğünü kendi kendisine bile itiraf etmeğe cesaret bulamıyordu. Her şeyi görmek üzere altından baktığı köşe ile manzaralar tekrar değişikliğe uğramağa ve zihninin ufkunda bir tür sarsıntılar hissetmeğe başlıyordu. Bu, garip bir hal olup âdeta sıtmaya tutulmuş gibi ızdırap çekmeğe başlamıştı.

Bu delikanlıların indinde mukaddes hiçbir şey yok gibi görünüyordu. Dilleri de Marius’a garip ve bigâne olduğu için sıkılıyordu.

Klasik denilen eski listelere dâhil trajedilerden birinin ismiyle süslenmiş bir tiyatro afişi ellerine geçer. Bahorel haykırarak:

- Burjuvaların sevdikleri trajedi yere batsın!

Combeferre’in ona şöyle cevap verdiğini Marius işitir:

- Haksızsın Bahorel, burjuvalar (kent-soylular) trajedi severler. Bu hususta burjuvalılığı rahat bırakmak gerekir. Takma saçlar kullanan trajedinin saçları yolunmamalıdır. Ben Eschyle’in adına bunun varlığını inkâr edenlerden değilim. Tabiatta tamam olmayan yüzler vardır. Taklit edilmiş birçok şeylere rast gelinir. Gaga sayılmayan bir gaga, kanat olmayan kanatlar, yüzgeç olmayan yüzgeçler, pençe olmayan pençeler, işitenleri güldürecek bir sızlanma sedası… Bunları birleştirince -mesela- ördek teşekkül eder. Uçucular arasında tavuk ve ördek gibi kümes hayvanları bulunsun da eski trajediler arasında niçin klasik trajediler bulunmasın?

Bir gün bir tesadüf sonucunda Marius Enjolras ile Courfeyrac’ın aralarında bulunduğu halde, Jean Jacques Rousseau sokağından geçerler. Courfeyrac Marius’un kolundan tutarak demiştir ki:

- Dikkat edin, burası Platriére sokağıdır. Altmış sene evvel burada ikamet etmiş olan bir garip aileden dolayı bugün Jean-Jacques Rousseau adı verilmiştir. Bu aile Jean Jacques ile Thérese’den ibaretti. Ara sıra burada bir takım küçük yaratıklar da doğurdu. Bunları Thérese doğurur ve Jean Jacques ise sokağa terkederdi.

Enjolras ise Courfeyrac’a şiddetle karşılık verir:

- Jean Jacques’a karşı söz söyleme! Ben onu takdir ederim. O çocuklarını inkâr etmişse de halkı evlatlığa kabul etmiştir.

Bu gençlerden hiç biri “İmparator” sözünü ağzına almıyordu.

Jean Prouvaire bazı kere Napoleon ismini telaffuz ediyor, diğerleri ise “Bonaparte” diyorlardı. Enjolras “Bou-na-par-te” şeklinde telaffuz ediyordu!

Marius bunlardan hiçbir şey anlamadığı halde garipseme eserleri gösteriyordu: Initium sapientiae.81

81 Latince: “Bilgeliğin başlangıcı.” (E.K.)

-4-

Musain Kahvehanesinin Arka Salonu

Bu gençlerin arasında geçen, Marius’un dinlediği ve hatta bazen karıştığı sohbetlerden biri, Marius’un zihninde gerçek bir sarsıntı yaratmıştı.

Bu sohbetler Musain Kahvehanesinin arka tarafındaki salonda geçiyordu. Bu konuşmaların geçtiği gece ABC örgütünün bütün mensupları bu salonda hazır bulunuyordu.

Ortada yakılmış olan büyük bir lambanın yaydığı ışık salonu aydınlatıyordu. İhtiraslardan arınmış olarak büyük bir gürültüyle öteden beriden bahsediliyordu. Enjolras ile Marius susmayı tercih ettikleri halde diğerleri nutuk çekmeğe çalışıyorlardı. Arkadaş arasında cereyan eden sohbetler dostluğa dayanan bir gürültü hâsıl eder. Hem sohbet ederler hem de oyun oynarlardı. Biri bir söz söylüyor, diğeri buna karışıyor, bir diğeri buna mukabelede bulunuyor, velhasıl her taraftan bir ses işitiliyordu. Kahvenin fincanlarını yıkayan ve kahve pişirilen yer ile fincan yıkanan yere gitmek üzere salonun içinden geçen Louison adındaki kadın müstesna olmak üzere, bu salona hiçbir kadın kabul edilmezdi.

Grantaire tamamıyla sarhoştu. Oturduğu köşede gürültü ediyor, bir takım değerlendirmelerde bulunuyordu:

- Susadım ey ölümlüler! Bir rüya gördüm. Heidelberg’in büyük fıçısına nüzul isabet etmiş! On iki sülük konulacakmış. Bunlardan biri de benmişim. İçmek, dünyayı unutmak isterim. Hayat bilmem kimin icat etmiş olduğu ürkütücü bir şeydir. Sürmesi pek az olduğu gibi bir şeye de yaramaz. Yaşamak için herkes itaat edip bağlılık göstererek boyun büküyor. Hayat hiçbir işe yaramayan bir ziynettir. Mutluluk ise yalnız bir yüzü yaldızlanmış eski bir çerçevedir. Bakınız Tevrat’ta ne deniliyor: “Herşey yok olacaktır!” Ben asla varlığı ortaya konmamış bir yaratık gibi düşünüyorum. Sıfır denilen hiçlik, çıplak gezmek için fena ile (yoklukla) örtünmüştür. Ey fanilik! Sen her şeyi tantanalı sözlerle örtüp giydirirsin. Mesela: Bir mutfağı bir ameliyathane, bir oyuncuyu öğretmen, hokkabazı teknisyen, boksörü güreşçi, attarı kimyager, perukçuyu sanatkâr, marangozu mimar, seyisi canbaz diye isimlendirirsin. Faniliğin bir doğru tarafı, bir de ters tarafı vardır. Doğru tarafı hayvanîliktir ki: Âdeta camdan yapılmış ziynetli takılarla süslenmiş bir zencidir. Ters tarafı ise hamakattir ki bu da: Eski bez parçalarına sarılmış olan bir filozoftur. Bunlardan biri için ağlar, diğeri için gülerim.

“Namus ve haysiyet denilen şey de genellikle sahte bir altından başka bir şey değildir. Hüküm süren şefler yani krallar ve imparatorlar insanın duygularıyla oynamaktadırlar. Caligula bir beygiri konsül tayin ediyordu. II. Charles sığırın sırt kemiğinden çıkarılan uzun et fletosuna şövalye ünvanını vermişti. Artık siz konsül beygirle şövalye fletoyu ibret nazarlarınıza alınız da bir hüküm veriniz. İnsanların kişilik saygınlıklarına gelince: Onun da bundan fazla bir kıymeti yoktur. İki komşudan birinin diğeri hakkındaki övgülerini dinleyiniz. Beyaz beyazdan bahsettiği vakit vahşi olur. Eğer leylak’ın da dili olsaydı kimbilir güvercin hakkında ne derdi? Mutaassıp bir kadının zühd ve takvaya sahip bir kadından bahsetmesi kulağa her gelenden daha fazla tatsızlık verir. Eyvah ki, cahilin tekiyim. Cahil olmasaydım size birçok tarihî örnekler getirirdim. Ne yazık ki hiçbir şey bilmiyorum. Mesela benim daima kavrayışım vardır. “Gros’un yanında öğrenci olduğum sırada resim yapacak yerde elma soyardım.”82 İşte ben bu haldeyim.

“Size gelince: Siz de bir şeye yaramazsınız! Faziletlerinizin kıymet ve itibarı yoktur. Fazilet (erdem) her zaman bir kabahate, idare ve tasarruf tamahkârlığa ve el-açıklığı ise müsrifliğe götürür. Cesur bir adam daima küstah olur. Âbid (ibadet eden) demek, bir dereceye kadar ahmak demektir. Diogenes’in hırkasında ne kadar delik varsa faziletlerinde de o kadar kötülük saklıdır. Siz kaatili mi, maktülü mü, Sezar’ı mı yoksa Brutus’u mu takdir edersiniz? Çoğunluk kaatilin lehine yönelmiş bulunuyor. Yaşasın Brutus! Çünkü o, birini katletti. İşte fazilet budur! Fazilet bulunmalı, fakat delik de bulunmalı! Büyük adamlar her halde şaibeden arınmış değildirler. Sezar’ı katleden Brutus, bir küçük çocuğun heykeline âşıktı. Bu küçük heykel Grek heykeltıraşlarından Strongylion tarafından yapılmıştı. Bu heykeltıraş Eucnemos denilen güzel bacaklı bir Amazon heykeli de yapmıştı ki Neron seyahatlerinde bunu beraberinde taşırdı. Bu heykeltıraş iki eser yapmıştır ki, Brutus ile Neron’un fikirlerinin birbirlerinin uyduğunu göstermiştir. Bu heykellerden birine Brutus, diğerine Neron âşık olmuştur. Tarih nedir? Aynı şeylerin tekrarlanmasından ve sürdürülmesinden ibaret değil midir? Bir yüzyıl, başka bir yüzyılın taklit edilmesinden başka bir şey değildir. Marengo muharebesi Pydna muharebesinin bir kopyasıdır. Clovis’in Tolbiac muharebesiyle Napoleon’un Auterlitz muharebesi iki kan damlası gibi birbirine benzer. Zafer kazanmanın bence pek kıymeti yoktur. Galip olmak ahmaklıktır! Hakiki şan ve şöhret, bir inanmışlık oluşturmaktadır. Bir şeyi ispat ediniz bakayım? Siz yalnız başarıyla yetiniyorsunuz. Bu âdiliktir. Ele geçirmekle yetiniyorsunuz ki bu da bir sefalettir.

“Ne yazık ki her tarafta alçaklık ve fanilik hissediyor ve görüyorum. Her şey hatta sarf ve nahiv (gramer) bile başarıya tâbi tutuluyor. Horace “Eğer mümkün olsaydı.” demiştir. Bu sebeple insanlığa hakaretli bir nazarla bakıyorum. Külden cüz’e (bütünden parçaya) inelim mi? Kavim ve milletleri değerlendirip öveyim mi? Hangi milleti, hangi kavmi? Lütfen söyleyiniz! Helenleri mi? Atinalılar eski Parislilere benzer olup o zamanın Coligny’si olan Phocion’u katl ettikten başka kaatil ve zalimleri derhal göklere çıkarıyorlardı. Anacephorus, Pi-sistratus için: “İdrarı arıları çeker!” derdi. Elli sene zarfında Eski Yunan’da yetişen büyük bir adam varsa o da sarraflardan Philetas’dır ki gayet nahif ve küçük olduğu için rüzgâr götürmesin diye kundurularına kurşun parçaları koydurmağa mecbur olmuştu! Silanion tarafından yapılan Corinth meydanında bir heykel yaptı ki, Pliny’in kataloğunda zikredilmiştir. Bu heykel Episthates’ı tasvir ediyordu. Episthates ne yaptı? İnsana (güreşte) çelme atarak düşürmek usulünü icat etmiştir. İşte Eski Yunan’ın şan ve şerefi bununla özetlenebilir.

“Diğerlerine geçelim: İngiltere’yi mi takdir edeyim? Fransa’yı öveyim mi? Fransa! Bu niçin Fransa’dır? Paris sebebiyle mi? Atina hakkında fikrimi söyledim. İngiltere. Niçin İngiltere oluyor? Londra’sı olduğu için değil mi? Kartaca’dan nefret ederim. Debdebe ve ihtişamın idare merkezi olan Londra aynı zamanda sefaletin de merkezidir. Londra’nın yalnız Charing-Cross mahallesinde senede yüz kişi açlıktan ölmektedir! Albion da işte böyledir.

“Sözümü tamamlamak üzere şurasını da ilave edeyim ki, başında gülden bir taç, gözlerinde mavi gözlük bulunan bir İngiliz kadınının dans ettiğini gördüm. Şu durumda İngiltere’nin takdir edilecek nesi var? John Bull’ü83 takdir etmediğim halde, rahip Kardeş Jonathan’ı mı takdir edeceğim?84 Esire benzeyen bu rahipleri ben pek az severim. “Time is Money= Vakit nakittir” sözünü kaldırdığınızda İngiltere’ye ne kalır? “Cotton is king=Pamuk kraldır”ı kaldırırsak Amerika’ya ne kalır? Almanya: Bu bir ak-kandır. İtalya bir safradır. Rusya’ya kadar bakışımızı uzatalım mı? Voltaire, Rusya’yı takdir ederdi. Yalnız bu kadar olsa iyi. Çin’i bile takdir ederdi. Rusya’nın kendisine mahsus bazı güzellikleri vardır. Bu cümleden olarak şiddetli bir zulüm ve taassubu bulunduğunu söyler ve tasdik ederim. Ben zulüm ve taassup taraftarlarına acırım. Nazik vücutları vardır. Bir Aleksey siyaseten öldürülmüş, bir Petro bıçakla vurulmuş, bir Paul boğulmuş, başka bir Paul çizme ökçeleriyle mahvedilmiş. Birçok İvan’lar öldürülüp telef edilmiş ve birçok Nikola’lar ve Vasiliy’ler zehirlenmiştir ki, bütün bu haller Rusya hükümdarlık sarayının havasının iyi olmadığına delalet eder.

“Bütün medenî kavimler düşünenin şaşkın bakışlarına şu noktayı arz ederler: Savaş, medenî kavimler arasında ortaya çıkan bir haydutluk vuruşmasının birçok şekillerini sahiplenir, bünyesinde toplar ve birleştirir. İspanyol haydutlarının Jaxa Dağı geçitlerinden İndiana Komançilerinin Passe Deutouse adındaki geçitlerine kadar yapılan eşkıyalıkların her türü ve derecesi savaşa dâhildir. Siz burada bana hitaben: “Adam sen de; Avrupa her halde Asya’dan iyi!” dersiniz. Halbuki Asya bir komedidir. Siz batı kavimleri modanıza, nezaket ve zarafetinize kibir ve gururun, azamet ve ihtişamın bütün pisliklerini; mesela: Kraliçe İsabella’nın kirli gömleğini ve Dauphin’in oturağını85 da karıştırıyorsunuz; onun için Budistlerin ruhanî lideri olup Asya’nın ortasında bulunan Dalay Lama’ya karşı gülmenizden bir şey anlamadım.

“Ey insanlıktan yana olan mösyöler! Sizlere bu böbürlenmenin pek fena olduğunu söylerim. En çok bira tüketilen yer Belçika’nın idare merkezi olan Brüksel’dir. En çok rakı içilen yer Stockholm şehridir. En fazla çikolata Madrid’de tüketilir. En çok ardıç suyu (şarabı) Amsterdam’da sarfedilir. Kahvenin en çok tüketildiği yer İstanbul’dur. Paris’te en çok absint (pelin şarabı) sarfedilir. İşte size faydalı bilgiler verdim. Herhalde bunların arasında Paris diğerlerine göre üstün durumdadır. Paris paçavracıları bile kibardırlar. Diyebilirim ki Diyojen Pire’de filozofluk etmektense Paris’te Maubert Meydanında paçavracılık etmeyi tercih ederdi. Şunu da öğreniniz ki, paçavracıların şarap içtikleri yerlere “Bibines” denir. Bunların en meşhuru La Casserole ve L’Abattoir’dur. O halde ey içki tezgâhları, neşeler, mantarlar, köşeler, koltuklar, paçavracıların “Bibines”leri, eski doğu şeflerinin kervansarayları, sizlere söyleyeyim ki, ben zevk ve safaya tutkun bir adamım. Kırk para karşılığında Richard’ın lokantasında yemek yerim. Bana İran halıları lazımdır ki, üzerlerinde çıplak olarak Kleopatra’yı yatırıp yuvarlayayım! Kleopatra nerededir? Vay sen misin Louison? Bonjour!”

İşte Grantaire Musain Kahvehanesinin arka tarafındaki salonun bir köşesine çekilerek kendinden geçmiş olduğu halde bu ve buna benzer nutuklar atıyor ve salonun ortasından geçen Louison adlı garson kadını tutuyordu.

Bossuet elini uzatarak kendisini susturmak istedikçe o daha çok bağırarak diyordu ki:

- Meauxlu L’Aigle! Ön ayaklarını indir. Hippokrat ve Ar-taxerxes gibi işaretlerinle beni hafife alamazsın. Beni yatıştırmak ve sakinleştirmek külfetinden sizi kurtarayım. Bunun dışında, üzgünüm. Daha ne istersiniz ki size söyleyeyim? İnsan fenadır! İnsan biçimsizdir. Kelebek ikmal olunmuş bir hayvandır. Tanrı insanı tamamlayıp ikmal etmemiştir! İnsanlardan oluşan bir kadro ise bu çirkinliklerin toplanmış hali demektir! Her görünen adam bir sefildir! Kadınlar işvebaz oldukları halde noksan demektir. Hüzünlü ve kederliyim. Daüssılaya tutulmuşum. Hayalperestim. Canım sıkılıyor. Esniyorum, hayvan gibi ölüyorum! Hay Allah cezamı versin!

Hukuk bilimine dair bir arkadaşıyla sohbete dalmış olan Bossuet bu esnada bağırarak dedi ki:

- Artık yeter, sus, büyük R!

Bossuet’nin sohbet konusunun son fıkrası şundan ibaretti:

- … Bana gelince: Henüz hukukçu olamadım ama derim ki: Normandiya’da geleneksel olarak her sene Saint-Michel yortusunda mülk sahiplerinden, varislerinden alınmak üzere derebeyine belli bir meblağ verilecektir ki bu da tahviller, senetler, kontratlar ve vekâletname hakkına karşılık tutulacaktır…

Grantaire:

- Evlenme hakkındaki evrak ile boşanma ilamlarını da unutma.

Grantaire’in yakınındaki masa üzerinde ve iki kadeh arasında kâğıt-kalemle hokka bulunup bundan manzum bir komedi oynanacağı kokusu hissediliyordu. Bu mühim mesele yavaşça tartışılmaktaydı. Başları neredeyse birbirlerine değecekti:

- Önce isimleri bulalım. Metnini yazmak güç değildir.

- Doğrudur. Söyle de yazayım.

- Mösyö Dorimon.

- Gelir sahibi değil mi?

- Şüphesiz.

- Kızı Célestine.

- …tine. Sonra?

- Albay Sainval.

- Sainval ismi pek eski. Valsin yazayım.

Bu manzum komediyi düzenlemekte olanların yanında birkaç kişi daha başbaşa verip gürültüden istifade ederek bir düello hakkında tartışıyorlardı. Otuz yaşında bir ihtiyar on sekiz yaşında bir gence nasihat veriyor ve hasmının kuvvetinden bahsediyordu:

- Bu şeyden geri dur. Pek iyi kılıç kullanır. Onunla şakalaşmağa gelmez. Şiddetle hücum eder. Boşa vurmaz. Yumruğu da kuvvetlidir. Teknik hesaplamalara uyarak vaziyet alır. Her tür eğitime hazırdır. Bundan başka solaktır!

Grantaire’in bulunduğu tarafta Joly ile Bahorel domino oynamakta ve sevgiden söz etmekteydiler. Joly arkadaşına diyordu ki:

- Daima gülücükler saçan bir metresin olduğundan dolayı bahtiyarsın!

Bahorel ise cevap veriyordu:

- Daima gülücükler saçıyorsa kabahat işliyor. Bir metres gülmekten çekinmelidir. Gülerse âşıkına kendisini aldatmak fırsatını bahşetmiş olur. Onu şen ve memnun gördüğün zaman vicdanen acı çekmezsin. Onu üzgün ve kederli görürseniz vicdanınız sızlar.

- Nankör sen de! Gülümseyen bir kadın daima güzeldir. Bu haliyle asla çekişmeye ve cedelleşmeye sebebiyet vermez!

- İşin bu yönü aramızda o şekilde karara bağlanmıştır. Aramızda düzenlenmiş bir kontratımız var. Bu kontratı karşılıklı olarak imza ederken birbirimizin davranış ve hareketlerini sınırlayıp belirledik. İki taraftan birinin o hududu aşmasına imkân bırakmadık. Aramızdaki daimî barış bundan ileri geliyor.

- Barış, sevk ve idare olunmuş bir mutluluktur.

- Sen, Jolllly. Sen metresin olan matmazel… ile ne haldesin? Ne demek istediğimi anlarsın ya?

- Zâlimce benden yüz çeviriyor.

- Böyle de olsa zaafınla sevgilinin kalbini etkileyebilecek bir âşıksın.

- Ne yazık ki öyle.

- Senin yerinde olsam ayağıma kadar getirirdim.

- Söylemek kolaydır. Her söylenen şey uygulanamaz.

- Yapmak da kolaydır. İsmi Musichetta mıydı?

- Evet. Ah Bahorel’ciğim, o olağanüstü bir kızdır, dünyanın nadir bir kızıdır. Pek nazik ve edeplidir. Elleri, mini mini ayakları var. Giyinmesini pek iyi bilir. Giydiğini kendisine yakıştırır. Semiz, beyaz teni, büyüleyici gözleri var. Aman Yarabbi! Çıldırmak işten bile değil!

- O halde azizim, kendini ona beğendirmeğe çabalamalısın. Tavır ve hareketlerine dikkat et. Staub’dan git bir pantalon al. Bunun çok etkisi vardır…

Grantaire bulunduğu köşeden bağırarak:

- Kaça alınacak?

Salonun üçüncü köşesinde şairane sohbetler yapılıyordu. Hıristiyanlık ve eski putperestlik efsanelerine dair bir tartışma ortaya çıkmıştı. Konu Olimpos’a dairdi. Jean Prouvaire romantizm namına onu bir yönden benimsiyordu. Jean Prouvaire, yalnız kenarda dururken mahcuptu. Bir defa konuya girişti mi heyecanlanır, kahkahalarla güler, çok konuşur, şairane fikirler ortaya atar ve sözlerine kuvvet ve renklilik verirdi.

- Mitolojik ilahları hor görmeyelim. Jupiter’in ölmüş olduğuna pek inanamıyorum. Putperestlerin ilahları sırf hayaldir diyorsunuz. Az çok bugün de buna benzer hayaller vardır. Mesela: Vignemale’in güçlendirilmiş bir cephesi bana bugün de Cybele’in şapkası gibi görünüyor. Pan’ın geceleri ormanlara giderek söğüt ağaçlarının deliklerine üflediği ve parmaklarıyla o delikleri kapamadığı ispat edilmemiştir. Ben zannederim ki Pissevache şelalesinde bugün de İo’nun parmağı vardır…

Salonun dördüncü köşesinde ise siyasi konulardan bahsediliyordu. İlk iş olarak kral tarafından verilmiş olan imtiyazlara itiraz ediliyordu. Combeferre bu hususta yumuşak bir üslupla laf çeviriyor, Courfeyrac ise şiddetle reddediyordu. O esnada tesadüfen, masa üzerinde verilmiş olan Touquet imtiyazının bir nüshası bulunuyordu. Corfeyrac bunu alarak sallıyor ve karşılıklı konuşmadan kaynaklanan şamatalara kâğıdın hışırtısı da ekleniyordu!

- Öncelikle, kralları istemem. İdare ve tasarruf bakımından bile mevcut olmaları gerektiğine inanmıyorum. Bir kral, tufeyliden başka bir şey değildir. Bedava kral yoktur. Dinleyiniz: Krallar pek pahalıdır. I. François’nın ölümünde Fransa’da genel borçlar senelik otuz bin liralık bir meblağa ulaşıyordu. XIV. Louis’nin ölümünde iki milyar altı yüz milyona ve Desmarets’in verdiği bilgilere bakılırsa 1760’da dört milyar beş yüz milyondu ki, şimdiki rayice göre on iki milyar demektir. İkinci olarak: Combeferre gücenmesin ama kabul edilmiş bu beyanname, medeniyetin zavallı bir politikasıdır. Bu geçişi korumak için, bu tasarıyı yumuşatmak için, bu darbeyi hafifletmek için, anayasal kurmacaların uygulanması ile milletin acımasızca monarşiden demokrasiye geçişine neden olmak için; bütün bunlar ne kadar tiksindirici sebeplerdir! Hayır, hayır! Milleti yalancı ışıkla aydınlatmayalım. Sizin meşrutiyet mahzeninizde esaslar sararıp çürümektedir. Sahtekârlıklarla sıkıntılı durumlara düşmenin anlamı yoktur. Kral tarafından millete verilecek imtiyaz yoktur. “Octrois(=İmtiyazlar)” denilen bu türlü müsaadelerin her birinde bir 14. madde vardır. Bir el veriyor, fakat diğer bir pençe bunu geri alıyor. Sizin kaidenizin esasını kesinlikle reddederim. Bir imtiyaz veya müsaade bir maske demektir. Bu maskenin altında yalan ve ikiyüzlülükten başka bir şey bulunmaz. Böyle bir şey kabul eden bir millet, haklarından feragat etmiş olur. Hak, tam olursa hak sayılır.

Kış mevsiminde bulunulduğu için ocakta iki büyük odun yanmaktaydı. Bu ateş bir şey istiyordu ki, bunu da Courfeyrac hazırlamış oldu. Touqet imtiyazlarından bahsetmiş olan mecmuayı buruşturarak ateşe attı. Kâğıt alevlenerek yanmağa başladı. Combeferre, XVIII. Louis’nin nefis bir eseri olan bu kâğıdın bu şekilde yanıp kül olmasına filozofça bakarak dedi ki:

- İmtiyazlar aleve dönüşmüş oldu!

İstihzalar, eğlenceler, nükte (espri) ve mazmunlar, Fransız cerbezesiyle İngiliz mizahçı yaradılışı, güzel huy, kötü huy, anlamsız gürültüler, bütün bu şeyler salonun zemininden yükselerek havada birbiriyle çarpışıyor ve başların üzerinde bir nevi sevinç ve hoşnutluk bombardımanı hâsıl ediyordu.

82 Bir ressamın yardımcısı için kullanılan argo bir deyiş.

83 John Bull (Boğa John), edebiyatta ve siyasi karikatürlerde İngiliz karakterini temsil eden John Arbuthnot, çizdiği bir tiptir. 1712’de The History of John Bull (John Bull’un Öyküsü) adıyla kitaplaştırmıştır. Yaygın biçimde okunan bu hicivli öykü Bull’u, 18. yüzyılın siyasi yazılarının en popüler karakterlerinden biri yapmıştı. (E.K.)

84 Brother Jonathan. Bu da ABD’ni temsil eden sanal bir tip.(E.K.)

85 Helâdan yoksun yerlerde ikamet ettikleri için, Batılılar son asırlara kadar def-i hacet için yatak odalarında bizim eskilerin “lazımlık” dediği “oturak”lar bulundururlar ve bunları şimdilerde evlerimizde bulundurmaktan övünçle bahsettiğimiz “tuvalet masası”nın altındaki dolaplarda tutarlar, sonra dışarıya bir yerlere boşaltırlardı ki, burada yazarın bahsettiği oturak bundan ibarettir. (E.K.)

-5-

Ufkun Genişlemesi

Hayret edilecek şeydir ki, yeni ortaya çıkmış fikirlerin birbiriyle çatışmasından çıkacak olan kıvılcımların ve doğacak ışıkların önceden anlaşılıp belirlenmesi mümkün değildir. Böyle bir çatışmadan ne çıkacak? Bunu kimse önceden sezip çıkaramaz. İncelikten ve yumuşak huyluluktan bir kahkaha ortaya çıkar. En keyifli zamanda birdenbire bir ciddiyet kendini gösterir. Her iş tesadüf eseri sarf edilecek ve söylenecek bir söze bağlıdır. Burada tesadüf hâkimdir. Bir işaret, görülmedik ve işitilmedik bir hal doğurabilir. O gürültülü sohbetler birdenbire değişikliğe uğrar. Bütün bu şeyleri düzenleyen şey tesadüftür.

Bu sırada Grantaire’in zihnine aniden bir fikir doğdu.

Gürültülü bir konuşmadan bir fikir veya bir tabir ne şekilde ortaya çıkar veya oluşabilir?

Bu şeylerin değerlendirilmesinin ve belirlenmesinin mümkün olamayacağını bildirmiştik. O gürültü arasında Bossuet Combeferre’e yazdırmakta olduğu fıkralardan birine ansızın şu tabirle son verdi:

“18 Haziran 1815. Waterloo.”

Bu Waterloo kelimesinin telaffuz edilmesi üzerine suyla dolu bir bardağın konulmuş bulunduğu masaya bir kolunu dayayarak düşünmekte olan Marius, elini çenesinin altından çekerek dikkatle hazır bulunanlara bakmağa başladı.

Courfeyrac:

- Bu on sekiz rakamı tuhaftır. Beni etkiliyor. Bonaparte’ın uğursuz bir sayısıdır. Louis’i öne geçiriniz, Brumaire’i86 arkaya alınız; başlangıcı sonuna bağlı bulunmak şartıyla insanlığın bütün mukadderatını görürsünüz.

O zamana kadar susmayı tercih eden Enjolras Courfeyrac’a hitaben dedi ki:

- Cinayet kefarete bağlı demek istiyorsun değil mi?

Waterloo sözünden etkilenmiş olan Marius’un bu “cinayet” sözü sabır ve tahammülünü yok etti. Artık bu kadarına dayanamazdı. Oturduğu yerden kalktı. Duvara asılmış olan Fransa haritasının bulunduğu yere giderek haritanın alt tarafında ayrıca bir daire içinde gösterilmiş olan bir küçük adanın üzerine parmağını koydu:

- Şurada görülen Korsika adasıdır. Fransa’yı büyük yapan işte bu küçük adadır!

Bu söz salondakilere buzlar arasından çıkan bir rüzgâr tesiri yaptı. Salondakiler bundan bazı şeyler ortaya çıkacağını hissetmişlerdi. Bahorel, Bossuet’ye cevap vermek üzereyken, bu söz üzerine dinlemeğe başladı. Enjolras’nın mavi gözlerinin hiçbir yere çevrilmediği görülüyordu. Marius’a bakmaksızın cevap verdi:

- Fransa, büyümek için hiçbir Korsikalıya muhtaç değildir. Fransa, yalnız Fransa olduğu için büyüktür!

Marius, sözünü geri almak mecburiyeti duymaksızın Enjolras’ya dönüp ürperen kalbiyle titremekte olan yüksek bir sedayla karşılık verdi:

- Hâşâ! Maksadım Fransa’yı küçültmek, küçük göstermek değildir. Napoleon’un Fransa ile karıştırılması, Fransa’yı küçültmek demek değildir. Açık konuşalım. Ben ilk defa olarak aranızda bulunuyorum. Sözlerinizden hayrete düştüğümü gizlemeğe lüzum göremem. Nerede bulunuyoruz? Biz kimiz? Siz kimsiniz? Ben kimim? Evvela: İmparator hakkında izahat verelim: Kral taraftarları gibi sizin de Bonaparte’a “Bou-na-par-te” dediğinizi görüyorum. Benim büyükbabamın bu hususta daha insaflı davrandığını belirmeliyim: O, “Buo-na-par-té” derdi. Ben sizi tamamen temiz ve yeni düşüncelere sahip kişiler sanıyordum. Heyecanınızı nereye harcıyorsunuz? Bundan ne fayda sağlıyorsunuz? İmparator’u takdir etmediğinize göre, kimi beğeniyorsunuz? Ne istiyorsunuz? O büyük adamı istemediğinize göre hangi büyük adam ve adamları istiyorsunuz? O adamda herşey vardı. Tam ve mükemmeldi. Zihninde bütün insanoğlunun özetlenmiş gücü vardı. Justinien gibi kanunlar, nizamlar düzenlerdi. Sezar gibi hükümran olurdu. Sözlerinde Pascal’ın şimşeği, Tacitus’un yıldırımları gizlenirdi. Tarihi bizzat yapıyor ve yazıyordu. Onun ordu bültenleri Homeros’un birer İliades’ından geri kalmazdı. [Hz.] Muhammed’in metaforik sözleriyle Newton’un sayıları arasında ilişki kurardı. Doğu ülkelerinde piramitler kadar büyük sözler bırakmıştır. Tilsitt’te büyüklük ve ihtişam dersleri vermiştir. Fransa Akademisi’nde Laplace’a mukabelede bulunur, Devlet Şûrası’nda Merlin’e itiraz edebilirdi. Bazılarının mühendislik hesaplarına ve bazılarının bilgeliğine canını verircesine koşardı. Avukatlara karşı bir avukat, müneccimlere karşı bir müneccimdi. Herşeyi görür, herşeyi bilirdi. O da Cromwel gibi iki mumdan birini söndürür, bir perde püskülü almak için Temple çarşısında pazarlık ederdi. Bununla beraber küçük çocuğunun beşiği üzerinde saf ve samimi bir baba gibi gülmekten de geri durmazdı. Avrupa böyle bir varlığın karşısında korku ve paniğe kapıldı. Askerler toplayıp yığınaklar yaparak ona karşı gönderiliyordu. Müthiş top arabaları sevk ediliyor, nehirler üzerinde gemilerden köprüler kuruluyordu. Süvari alayları fırtına bulutları gibi hareket ediyorlardı. Her tarafta boru ve trampet sesleri yankılanıyordu. Kınından çıkan harikulade kılıcının sedası işitiliyor, sahibinin elinde bir meşaleye dönüşüyor, bakışlarında kudretin nurları parladığı halde gök gürültüleri ve yıldırımlar içinde iki kanadını, yani büyük ordusuyla hassa alayını harekete geçirerek ufukta görünüyordu…

Herkes susuyordu. Enjolras yere bakıyordu. Sükût, daima kabul ve tasdik etkisi yaparak insana cesaret verir. Bu sebeple Marius daha dazla bir heyecanla sözüne devam etti:

- Saygıdeğer dostlarım, âdil olalım. O büyük imparatorun tâbiiyyeti altında bulunmak bir mutluluktur. Özellikle imparatorun yönetimi altında Fransız milleti gibi bir millet bulunup da o zat ile fikir ve ülkü birliği ederek hükümran olmak, daima zafere doğru yürümek, büyük başkentleri açık ordugâha dönüştürmek, hükümdarları düşürmek, bütün Avrupa’nın çehresini değiştirmek, eli kılıcının kabzasına konulduğu zaman karşısındakileri korkudan titretmek, Hannibal’ı, Sezar’ı, Charlesmagne’ı şahsında birleştirmek, her sabahı bir muharebenin kazanıldığını müjdeleyen birer şafağa çeviren hükümdarın tebaası olmak, sabahları top sesleriyle uykudan uyanmak, Marengo, Arcole, Austerlitz, İena, Wagram zaferlerine erişmek, muzafferiyet semalarında her dakika bir galibiyet yıldızı oluşturmak, sıradağlar gibi alay ve taburları her tarafa yaymak, yenmek, hüküm sürmek, yıldırım yağdırmak, şan ve şeref kazanmak, üstün, muzaffer, şanlı bir millet olmak, dünyayı hem galibiyetle hem de şan ve şöhretle zapt edip büyülemek pek yüce ve kıymetli bir şeydir. Acaba bundan daha büyük dünyada ne tasavvur edilebilir?

Combeferre:

- Hür olmak!

Bu defa Marius başını önüne eğdi. Bu yalın fakat soğuk söz bir bıçak gibi Marius’un tam bir belagat ve akıcılıkla attığı nutkunu kesivermişti. Başını kaldırdığı zaman Combeferre orada değildi. Zannedildiğine göre verdiği cevaptan memnun halde ayrılmıştı. Daha sonra Enjolras müstesna olmak üzere diğerleri de birbiri peşinden salonu terketmişlerdi. Salon tamamıyla boşalmıştı. Enjolras, Marius’la yalnız kalmıştı. Ciddiyetle Marius’a bakıyordu. Marius zihnini topladığı zaman kendisini mağlup ve sözlerini çürütülmüş saymamıştı. Kendisinde kuvvet ve direnme gücü hissediyordu. Bu sebeple Enjolras’ya cevap vermek istediği sırada birinin şarkı söyleyerek merdivenden indiğini gördü. Bu şarkı mırıltısı Combeferre’den geliyordu. Söylediği şarkı şuydu:

“Si Cesar m’avait donne

La gloire et la guerre,

Et qu’il me fallait quitter

L’amour de ma mere,

Je dirais au grand Cesar:

Reprends ton sceptre et ton char,

J’aime mieux ma mere, o gue!

J’aime mieux ma mere!’

(Eğer Sezar bana şan ve şöhretle savaşı vermiş olsa ve buna karşılık anne sevgisinden vazgeçmek lazım gelse, büyük Sezar’a ‘Sen hükümdarlığınla asanı ve arabanı al, ben annemi tercih ederim; çünkü ben annemi daha fazla severim.’ derdim.)

Combeferre’in hüzün ve vahşetle karışık sesi şarkıya başka bir yücelik katıyordu. Marius bakışları tavana çevrili olarak düşünüyordu. Bir aralık gayrı ihtiyari yavaşça:

- Annemi mi?...

Sözünü hatırlayıp tekrarladı.

Bu esnada omuzu üzerinde Enjolras’nın elini hissettiğinden başını çevirdi. Karşısında Enjolras’yı gördü.

Enjolras, delikanlıya hitaben dedi ki:

- Bana bak vatandaş; benim anam cumhuriyettir!

86 Fransız İhtilali sonrasında devrim çılgınlığıyla birçok şey gibi takvim de değiştirilerek yeni bir takvim düzenlenmiştir ki, bu takvimin ikinci ayı Brumaire’dir. Bu yeni takvimin sekizinci yılında, 18 Brumaire (9 Kasım 1799) tarihinde Napoleon Bonaparte bir darbeyle Direktuvar hükümetini ortadan kaldırıp ülkeyi, kendisinin içinde bulunduğu Üç Konsül ile yönetmeğe başlamıştır.Bu komite, Napoleon imparatorluğunu ilan edinceye kadar (1804) yönetimde kalmıştır. İşte bu darbenin tarihi 18 Brumaire ile, Waterloo yenilgisinin tarihi olan 18 Haziran ve bu yenilginin ardından ancak işbaşına gelebilen kral Louis’in 18. Louis olması münasebetiyle “18” rakamı ile Napoleon’un kader çizgisi arasında garip bir bağlantı kurulmaya çalışılıyor. (E.K.)

-6-

Fakr-u Zaruret

(Res Angusta=Dar Boğaz)

O akşam, Marius’un kalbine derin bir sarsıntıyla hüzün verici bir karanlık çökmüştü. İhtimal ki buğday taneleri ekilmek üzere toprağın demirle açıldığı vakit hissettiği hali duymuştu. Toprak o esnada yarılmaktan kaynaklanan bir ağrı hisseder. Tohumların titremesiyle meyvenin meydana gelişini görmekten hâsıl olan sevinç ise sonradan gelir.

Marius mahzun olmuştu. Henüz inanmağa başlamıştı. Bu inancı derhal terk mi etmeliydi? Düşünerek karar verdi: Hayır! Hatta şüphe ve tereddüde bile düşmemek gerekeceğini itiraf etti ve kabullendi. İki din arasında bulunarak birinden çıkmamış, diğerine girmemiş bulunmak kadar ağır ve sıkıntılı bir şey olamaz. Bu hal dayanılmazdır. Gece ile gündüz arasındaki bir vakitten ancak yarasalar memnun olabilir. Marius’un ise gözleri açık ve güçlü olduğundan kendisi için hakikatin ışığına lüzum vardı. Şüphe ve tereddütten ibaret akşamlar ve yarım günler onun üzerinde kötü etki bırakırdı. Her ne kadar bugünkü düşüncelerinde ayak diremek istiyorsa da devam etmek, ilerlemek, araştırmak, düşünmek ve daha ileri varmak için zaptedilmesi ve önlenmesi kabil olmayan gizli bir kuvvet tarafından sürüklenip mecbur ediliyordu. Bu gizli kuvvet kendisini nereye kadar götürecekti? Babasına kavuşmak ve yaklaşmak için o kadar ilerlemişken, geri dönmeğe mecbur olmaktan korkuyordu. Zihnine düşen fikirler huzurunu kaçırıyordu. Etrafında zorluklar ve engeller çıkacağını hissediyordu. Bu engelleri ortadan kaldırmak ve zorlukların hakkından gelmek lazım geliyordu. Gerek büyükbabası, gerek sevdikleri ve dostlarıyla aynı düşüncede değildi. Bunlardan birine göre pek ileri varmış, diğerlerine göre ise geri kalmıştı. Bu haliyle kendisini gençlikten de yaşlılıktan da sıyrılmış olarak yapayalnız buluyordu.

Musain Kahvehanesine devam etmekten vazgeçti.

Marius vicdanıyla hesaplaşırken nasıl geçineceğini hatırına bile getirmiyordu. Hayatın gerçekleri unutulamaz. Nitekim o sırada kendisine şiddetle bir omuz vurdu. O zaman yaşamağa ve bunun için de bazı şeylere muhtaç olduğunu anladı. Bu, acıklı bir hakikatti.

Bir sabah otel sahibi Marius’un odasına girerek dedi ki:

- Mösyö Courfeyrac sizin için kefil olmuştur.

- Evet.

- Evet ama ben para isterim.

- Courfeyrac’a rica ediniz. Biraz beni görsün.

Courfeyrac geldi. Otel sahibi ikisini yalnız bıraktı.

Marius o zamana kadar söylemeyi hatırına bile getirmemiş olduğu bir şeyi, yani bu gelip geçici dünyada akraba ve taallukattan mahrum olarak kimsesiz olduğunu söyledi. Bunun üzerine Courfeyrac sordu:

- O halde ne olacaksınız?

- Bilmiyorum.

- Ne yapmayı düşünüyorsunuz?

- Bilmiyorum.

- Paranız var mı?

- Onbeş frank kadar bir param var.

- Size biraz borç para vereyim mi?

- Asla.

- Elbiseniz var mı?

- İşte.

- Mücevherat gibi birşeyleriniz var mı?

- Bir saatim var.

- Gümüş mü?

- Altın. İşte!

- Bildiğim bir eskici var. Ona söylersem ceketinizle paltonuzu satın alır.

- Pek iyi.

- O zaman bir pantalon, bir yelek, bir şapka ve bir de ceketiniz kalmış olur.

- Ne yapalım? Çizmelerim de var.

- Yalın ayak yürüyecek değilsiniz ya? Ne servet ve ne zenginlik ya?

- Bu kadarı benim için kâfi.

- Ben bir saatçi tanırım. Ona söylersek saatini satın alır.

- Pek iyi.

- Hayır pek iyi değil. Sonra ne yaparsınız?

- Namusumu korumak şartıyla ne gerekirse onu yaparım.

- İngilizce bilir misiniz?

- Hayır.

- Ne kötü!

- Niçin?

- Çünkü tanıdığım bir kitapçı var. Bir ansiklopedi hazırlattırıp bastırıyor. İngilizce makaleleri Fransızcaya tercüme ederek biraz para alırdınız. Gerçekten çok bir şey veremezse de vereceği para ile yaşanabilir.

- İngilizce ve Almancayı öğrenirim.

- Zaman ister. O vakte kadar ne yaparsın?

- O vakte kadar elbisemi ve saatimi satıp geçinirim.

Eskiciyi getirttiler. Elbiseye yirmi frank verdi. Sonra saatçıya gittiler. Saati kırk beş franga satın aldı.

Otele girerken Marius Courfeyrac’a hitaben diyordu ki:

- Fena değil! On beş frangım da vardı, hepsi seksen frank oldu.

- Ya otelciyi ne yapacaksın? Masraf pusulanı gördün mü?

- Sahi, onu unutmuştum.

Otelciyi çağırdılar. Pusulayı getirerek parasını istedi. Pusula yetmiş frangı gösteriyordu.

Marius üzülerek:

- Bana on frank kalıyor.

- Evet. O halde İngilizceyi öğreninceye kadar yarısını yersiniz ve Almancayı öğreninceye kadar da diğer yarısını yersiniz. Bunun için de ya bir dili pek çabuk veyahut yüz sov’luk bir sikkeyi pek yavaş yutmak lazım gelir.

Fakat Gillenormand’ın kızı bu gibi hallerde iyi bir kadın olduğu için Marius’un kaldığı yeri arattırarak bulmağa muvaffak olmuştu. Marius bir sabah okuldan döndüğünde teyzesinden bir mektupla mühürlü bir kutu aldı. Kutuda altmış pistole yani altın akçe olarak altı yüz frank bulunuyordu.

Marius bu parayı evine geri gönderdi. Saygılı bir dille yazdığı mektupta da geçinecek parası olduğu için böyle bir desteğe ihtiyacı bulunmadığını bildirdi.

Hâlbuki Marius o mektubunu yazarken cebinde yalnız üç frank bulunuyordu.

Teyzesi Gillenormand’ın öfkesini sebep olur korkusuyla, babasına ne geri yollanan paradan ve ne de mektuptan bahsetti. Zaten babası Marius için kendisine: “Bana bu kan emiciden bir daha bahsetme!” dememiş miydi?

Marius, borca girmek istemediği için Saint-Jacques otelini terk etti.

-1-

Pek Fakir ve Muhtaç Olan Marius

Hayat Marius’a giran gelmeğe87 başladı. Elbisesiyle saatini satarak eline geçen para ile ne yapılır, geçimini kaç gün sağlayabilirdi? Cebinde on frank kalmış, teyzesinden gelen parayı da geriye yollamıştı. Bu durumda fakr-u zaruret başgösterdi. Gündüzleri ekmeksiz, geceleri ışıksız ve uykusuz, ocağı ateşsiz, haftaları işsiz güçsüz, istikbali ümitsiz geçirmek… Bunların her biri müthiş ve dayanılmaz şeylerdir. Bu arada ceketinin dirsek kısımları açılmış, genç kızların gülüşmelerine yol açabilecek şekilde şapkası yıpranmıştı. Oturduğu yerin kirasını veremediği için akşamları kapı kapanır, komşular alay ederler, çehreleriyle hakaret ederler, haysiyet ayak-altı olur, cinsine ve derecesine bakılmaksızın her hizmeti kabule mecburiyet doğar. Her zaman ızdırap eserleri duyulur. Acılar, güçsüzlük, ümitsizlik ve üzüntü hissedilir.

Marius hayatın bütün bu türlü acılıklarını nefsinde deneyerek görüp anladı. Etrafını fakr-u zaruret ve ihtiyaç bürümüştü. Bunlardan başka bir şey göremiyordu.

Aşka ihtiyaç duyulan bir yaşta haysiyet ve vakara da kesinlikle lüzum vardır. Marius ise genç olduğu halde kıyafeti pejmürde bir hale gelmişti. Kıyafeti fakirâne olduğu için kendisini alaya alarak gülüyorlardı. Gençlik, insan kalbini krallara, imparatorlara layık olan gurur ve vakar eserleriyle doldurur. Marius çok defa bazı yerleri delinmiş, sökülmüş olan kunduralarına bakıp durdu. Sefaletin ar ve utancı haketmeyen acı verici yüz kızartıcılıklarının ne olduğunu hissediyordu.

Bu hal hem şaşılacak şeydir hem de müthiş bir sınavdır. Bu sınavdan fakirler ve muhtaçlar kötülenerek, zengin ve varlıklılar ise yüceltilerek çıkar. Bu bir uçurumdur ki talih bir haydut veya bir kahraman edinmek istediği zaman oraya bir adım atar. Küçük mücadelelerde büyük hareketler olur. Öyle inatçı ve önemsenmeyen cesaretler vardır ki, ihtiyaçların ölümcül saldırıları ve alçaklıklar karşısında kademe kademe direniş gösterirler. Buna kazanılmış yüce ve gizli zaferler denilir ki, ne şan ve şöhret mükâfatına ve ne de övülmek şerefine mazhar olurlar.

Hayat, felaket ve bedbahtlık, kimsesizlik ve nasipsizlik, terk edilmişlik, fakr-u zaruret denilen şeyler birer savaş alanıdır ki, kendilerine mahsus kahramanları vardır. Gerçi bu kahramanların adı sanı belirsiz olursa da bazı kere o meşhur savaş kahramanlarından daha büyük olurlar. Bazı nadir ve metin yaradılışlar işte bu şekilde yaratılmışlardır.

Sefalet, her zaman şiddetle ezerek kendini gösterdiği halde, bazı kere ana gibi şefkatli ve merhametli olur.

Mahrumiyet denilen yoksulluk, fikrin ve ruhun kuvvet ve iktidarını artırıp çoğaltır.

Yokluk ve darlık, yiğitliğin süt-annesidir.

Bedbahtlık, himmeti yüce olanlar için pek iyi bir süttür.

Marius o dereceye geldi ki, artık oturduğu yeri kendisi süpürüyordu. Yemişçi kadından on paralık peynir alır, yanına bir o kadar da ekmek katardı. Fırıncıdan ekmeği almak için akşamın çökmesini beklerdi. Akşamın alacakaranlığı bastığı zaman ekmekçiye gidip yiyeceği ekmeği alır ve bunu bir çalıntı mal gibi çekingen bir tavırla oturduğu tavan arasına götürürdü.

Bazı kere köşedeki kasap dükkânında, koltuğunda birkaç kitap bulunan bir gencin, aşçı kadınların omuz vurmasına rağmen şapkasını çıkarıp altından iri ter taneleri döküldüğü halde mahcup bir tavırla önce kasabı ve sonra çırağını selamlayarak kotlet (pirzola) istediği görülürdü. Buna karşılık o genç altı, yedi sov verirdi. Bu suretle aldığı eti kâğıda sardırarak iki kitabın arasına sıkıştırıp koltuğu altına alır ve sonra oturduğu yere doğru giderdi. İşte bu delikanlı Marius’tu. Kasaptan almış olduğu et parçasını bizzat pişirir ve bununla üç gün geçinirdi. İlk gün etini, ikinci gün yağını yerdi. Üçüncü gün ise kemiklerini yalardı.

Teyzesi birkaç defa para göndererek almasına çalışmış ise de başaramamıştı. Marius, ihtiyacı olmadığından bahsederek gönderilen parayı reddedip geri yolluyordu.

İçinden isyan duyguları yükseldiği zaman babasının ölümünden dolayı o hâlâ matem tutuyordu. O isyanın başgösterdiği zamandan beri matem elbisesini çıkarmamıştı. Fakat elbisesi kendisini artık bırakıyordu. Bir gün oldu ki üzerindeki elbise tamamen bitmiş ve pantalon da gitmişti.

Şimdi ne yapmalı?

Courfeyrac’a karşı vaktiyle hizmet ve yardımda bulunmuş olduğundan, ona başvurdu. Courfeyrac bir eski elbise verdi. Kapıcının birine otuz sov karşılığında bu elbiseyi tersine çevirterek âdeta yeni diyecek bir hale koydurdu. Elbise yeşil olduğu için Marius sokağa akşam olduktan sonra çıkmağa başladı. Akşamın karanlığı bastıktan sonra o yeşil elbise, siyah görünüyordu. İlelebet matem tutmak istediğinden daima karanlıkla iç içe yaşadığı için siyah olan geceyi bir matem elbisesi gibi telakki ediyor ve o yolda kullanıyordu.

Bu haldeyken avukatlık sınıfına kabul edildi. O zaman Courfeyrac’ın odasında kaldığını ilan etti. Böyle bir şeye de lüzum vardı. Çünkü eskimiş, yıpranmış, bazılarının cildi kopmuş bir takım romanlarla içlerinde nizamlar ve talimatlar hakkındaki bazı defterler bulunan bir kütüphanesi vardı. Bundan başka oranın merdivenleri de az olduğundan, bu da kendisine başvuracaklar için kolaylık sebebiydi. Bir avukat için iyi ve kalabalık bir yerde oturmanın faydası vardır. Zaten adına yazılan mektuplar da Courfeyrac’ın evine gönderiliyordu.

Avukatlar sınıfına kabul olunduktan sonra büyükbabasına hitaben soğuk fakat saygıyla yazılmış bir mektupla avukat olduğunu bildirdi. Mösyö Gillenormand titreyerek bu mektubu aldı. Okuduktan sonra parça parça ederek çöp sepetine attı.

İki üç gün sonra Matmazel Gillenormand babasının odasında yalnız olduğu halde yüksek sesle birşeyler söylediğini işitti. Öfkeli zamanlarında Mösyö Gillenormand’ın böyle yapmak alışkanlığıydı. Matmazel Gillenormand kapıya kulak verip dinledi. İhtiyar kendi kendisine şöyle söyleniyordu:

- Ahmak olmasaydın, bir adamın aynı zamanda hem baron hem de avukat olamayacağını anlayabilirdin!

87 Giran gelmek: Ağır gelmek, koymak, içine oturmak. (E.K.)

-2-

Marius Fakiri

Sefalet de diğer şeyler gibi sonunda çekilebilir bir hal alır. Kendine mahsus bir biçim kazandıktan sonra o halde kalır.

İnsan otlara benzer. Onun gibi biter, oluşur ve hayatını sürdürür. İyi kötü maişetini sağlayarak geçinip gider. Bütün bu gayretler, keşmekeşler hayatı sürdürmek ve korumak içindir.

Marius Pontmercy’nin hayatında nihayet bir değişiklik eseri görülmeğe başladı. İçinde yaşadığı o dar muhit biraz genişliyordu.

Çalışıp çabalaması, cesareti, sebatı ve metaneti sayesinde senelik yaklaşık yedi yüz frank kadar bir para eline geçebiliyordu. Bu para pek meşakkatli olan çalışmasının bir mahsulüydü.

Alman ve İngiliz dillerini öğrenmişti. Courfeyrac’ın tavsiyesiyle Alman ve İngiliz dillerinden makaleler tercüme ettirmek isteyen kitapçıya gitti. Kitapçı Marius’tan istifade etmeye başladı. Marius iki dilden çeşitli makaleler ve fıkralar tercüme ediyor, ilanlar yazıyor, yazılmış biyografilerle makale ve menzumeleri toplayıp birleştiriyor, bir takım açıklayıcı notlarla kayda geçiriyordu. Bu, fena bir iş değildi. Çalışıyor, kazanıyor ve yaşıyordu. İyi olup olmadığını şimdi anlatacağız.

Marius Gorbeau viranesinde senelik otuz frank mukabilinde, ocaksız ve içinde en çok lüzumlu olan bazı eşyayı bulunduran bir oda işgal ediyordu. Bu eşya kendisine aitti.

Harabeyi toptan tutup ayrı ayrı kiraya veren ihtiyar kadına odasını süpürmek ve sabahları biraz sıcak su ile bir taze yumurta ve on paralık da ekmek getirmesi için ayda üç frank veriyordu. Bu yumurta ve ekmekle sabah kahvaltısını ediyordu.

Yumurta fiatının artması ve eksilmesine göre Marius’un bu sabah kahvaltısı iki ilâ dört sov’a mal oluyordu.

Akşamın saat altısında Saint-Jacques sokağına iner ve Mathurin sokağının köşesinde lastik imza ve mühürler yapan Basset’nin dükkânının karşısında Rousseau lokantasında yemek yerdi. Çorba içmezdi. Altı sov’luk bir et yemeği ve üç sov karşılığında yarım sebze ve üç sov vererek bir porsiyon tatlı yerdi. Üç sov verince kendisine istediği kadar ekmek verilirdi. Şarap bahsine gelince: Ağzına bile komayıp bunun yerine su içerdi.

O tarihte semiz ve henüz taze olup büyük bir azametle yerinde oturan Madam Rousseau’ya yemeğinin ücretini verir ve Madam Rousseau buna mukabil kendisine bir tebessüm bahşederdi.

Marius bir sov da garsona bahşiş verirdi. Sonra çıkıp giderdi.

On beş on altı sov karşılığında hem tatlı bir yemek yer hem de Madam Rousseau’nun tebessümüne nail olurdu.

Pek az şarap ve birçok su harcanıp tüketilen işbu Rousseau lokantası, bir lokantadan ziyade istirahathaneyi andırıyordu. Bugün lokanta mevcut değildir. Sahibinin hoş bir lakabı vardı ki, bu da “Rousseau l’aquaique = Suda yaşar Rousseau” idi.

Marius yazdığımız gibi dört sov sabah kahvaltısına, on altı sov da akşam yemeğine vererek günlük yirmi sov yemek ücreti veriyordu ki, senelik üçyüz altmış beş frank demektir.

Bu 365 frank yemek ücretine otuz frank kira ücreti ve ihtiyar kadına vermekte olduğu otuz altı frank ile bazı ufak tefek masrafları da eklenecek olursa, senede dört yüz elli frangı buluyordu. Bunun dışında elbisesine yüz, çamaşırına elli ve çamaşırlarını yıkayana da elli frank verirdi. Bu suretle senelik genel masrafları altı yüz elli frangı aşmıyordu. Kendisine de elli frank kalıyordu. Zengindi! İcabında dostlarından birine on frank borç bile verirdi. Courfeyrac bir gün kendisinden altmış frank ödünç almıştı.

Isınma keyfiyetine gelince: Fakirane meskeninde ocak bulunmadığı için, ateş tedarikinden ve ısınmaktan vazgeçmişti.

Marius’un iki takım elbisesi vardı. Bunlardan eskisini her gün ve yenisini özel günlerde giyerdi. İkisi de siyahtı. Üç gömleği vardı ve biri üzerinde, ikincisi çamaşır dolabında ve üçüncüsü de çamaşırcıda bulunuyordu. Eskidikçe yenisini alıp yerine kordu. Sürekli olarak kullandığı gömlekleri eskimiş ve yırtılmağa başlamış olduğu için ceketinin düğmelerini çenesine kadar ilikliyordu.

Marius bu hale gelinceye kadar seneler geçmişti. Öyle seneler kolaylıkla unutulamaz. Bunlar acı, zor ve meşakkatli senelerdi. Fakr-u zaruretin her derecesini görmüş ve katlanmıştı. Bununla beraber üzülüp acizlenmemişti. Her işe başvurmuş olduğu halde yalnız borçlanmaktan uzak durmuştu. Kimseye on para borcu olmadığını övünerek söylerdi.

Marius’un anlayışına göre borç esaretin ilk adımı demekti. “Bir alacaklı veya kredi veren, bir efendiden daha beterdir.” derdi. Çünkü bir efendi bir adamın yalnız şahsına sahip olabilir. Alacaklı ise aynı zamanda insanın namus ve haysiyetine de tecavüz elini uzatıp saldırır. Borç ederek yemek yemektense aç durmayı tercih ederdi. Birçok günler oruç tutmağa mecbur olmuştu. Herşeyin uçları işin sonunda birleşeceği için, dikkat edilmediği takdirde servetin azalmasının veya yok olmasının ruhu alçaltacağını, namus ve haysiyeti lekeleyeceğini hissediyor, bu yüzden de namus ve haysiyetini şiddetli bir kıskançlıkla korumağa çalışırdı. Başka bir durum ortaya çıktığında dikkatini çekmeyecek olan bir tavır ve hareket, o halinde (yani borçluyken) ona küçük düşürülme ve ayıplanma gibi görünerek derhal uzak dururdu. Reddedilmek korkusuyla hal ve hareketlerinde cesaret gösteremezdi.

Yüzünde vakurane bir hicap parlardı. Son derece mahcup ve cesaretsizdi. Fiil ve hareketlerinde gizli bir güç tarafından sürüklenip gayrete getirildiğini hissediyordu. Ruh, bedene yardım eder ve bazı zamanlarda onu kaldırır. Âlemde kendi kafesini üstünde tutabilir bir kuş varsa o da insan ruhudur.

Marius’un içinde babasının kazınmış olan isminin yanında bir isim daha kazılı olup bu da Thénardier idi. Esesan şevk ve heyecan halinde bulunmakla beraber vicdanen kuvvetli olduğundan, fikrinde babasının hayatını kurtarmış olan şahsı düşünerek, ona dua etmekten ve onu yüceltmekten geri durmuyordu. Kim bilir o kurtarıcı nasıl bir adamdı? Waterloo muharebesinde kurşunlar, gülleler arasında o gayretli, o cesur çavuş albayı kim bilir nasıl bir fedakârlık göstererek kurtarmıştı? Babasının hayaliyle beraber o çavuşun hayalini de görürdü. O adama karşı da babası gibi saygı gösteriyordu.

Önünde ibadet için gördüğü iki farklı mihraptan büyüğünü babası, küçüğünü Thénardier için muhafaza ediyordu:

Babasını kurtarmış olan adama karşı en fazla hassasiyet ve merhametini çeken bir şey varsa, o da adamın fakirlik ve muhtaçlık vadisinde yuvarlandığını bilmesiydi. O iyiliksever kurtarıcıyı görmek üzere Montfermeil’e gittiği zaman onun iflas edip sefalete düştüğünü öğrenmişti. O zamandan beri onu arıyor, sefalet vadisinden çekip kurtarmak ve gücü nispetinde ona yardım etmek istiyordu. O adamı bulmak için gerekli araştırma ve soruşturmaları yapmıştı. O adam kim bilir hangi sefalet ve düşkünlük vadisinde kaybolup gitmişti? Chelles, Bondy, Gournay, Nogent ve Lagny köylerine kadar giderek araştırmalarda bulunmuştu. Üç seneden beri kazandığını bu araştırmalar uğrunda harcıyordu. Sarfettiği çabaya rağmen onu bulamadığına öfkeleniyordu. Herkes onun yabancı bir memlekete gitmiş olduğunu sanıyordu.

Evvelce Thénardier’ye para vermiş olup şimdi geri almak isteyenler de Marius kadar onu merak ve dikkatle araştırdıkları halde bulmağa muvaffak olamamışlardı.

Marius Thénardier’yi bulamadığından dolayı kendi kendisini suçluyor, bu hal üzülüp öfkelenmesine sebep oluyordu. Albay kendisine dünyada yalnız bir borç bırakmıştı ki, o da bu adamı bulmak ve ona karşı şükran görevini yerine getirmekten ibaret olduğu halde bu emeline muvaffak olamıyordu. Bu borcu ödemeyi ve bu görevi yerine getirmeyi şeref ve namus gereklerinden sayıyordu. Kendi kendisine hitaben diyordu ki:

“Bu adam babamı savaş alanında barut dumanları içinde ve kurşun yağmuru altında bulup sırtına almıştır. Babama karşı kendisi borçlu olmadığı halde bu harekette bulunuşu şüphesiz iyilikseverce bir harekettir. Bir fedakârlıktır. Ben ise bu adama borçluyum. Onu, içinde bulunduğu karanlık yerden çekip kurtarmam icap eder. Can çekişen bir hasta gibi sefalet içinde günlerini geçiren, belki son dereceye gelen bu adama yetişip yardımda bulunmak isterim. Mutlaka bu adamı bulmalıyım. Oh, mümkün değil, ben onu bulacağım; bulmadan rahat edemeyeceğim!”

Kısacası Thénardier’yi bulmak için Marius kollarından birini vermeğe ve sefaletten kurtarmak için de bütün kanını feda etmeğe razıydı. Thénardier’yi görmek, her ne şekilde olursa olsun ona bir hizmet ve yardımda bulunmak ve kendisine hitaben: “Siz beni tanımıyorsunuz. Zararı yok! Fakat ben sizin yakınınızdayım. İstediğiniz şeyi emrediniz, yerine getirmeğe can-u-gönülden hazır ve amadeyim!” demek Marius için en tatlı ve her zaman sayıklamakta olduğu bir rüyaydı.

-3-

Marius Büyüdü

O sırada Marius yirmi yaşında bulunuyordu. Büyükbabasını terk ettiği zamandan beri üç sene geçmişti. Gerek büyükbaba ve gerekse torun, durum ve konumlarını muhafaza etmişler, aralarında anlaşma sağlanabilmesi için iki taraftan da bir teşebbüste bulunulmamıştı. Zaten tekrar görüşmeğe ne lüzum vardı? Çekişmek ve cedelleşmek için mi? Hangi taraf ötekinin hakkını teslim edecekti ki?

Marius tunçtan bir kap ise Gillenormand Baba da demirden bir çömlekti.

Marius büyükbabası tarafından pek horlandığını anlamış ve bilmişti. Büyükbabasının kendisini sevmediğine, daima haşin görünen, gülen, küfreden, bağıran ve bu şekilde etrafındakilerin başlarında kıyametler koparıp değneğiyle tehdit eden, şefkatli göründüğü halde kaba davranışlarda bulunmaktan bir an geri durmayan ve komedilerdeki titiz morukları andıran bu ihtiyarın kalbinde torununa karşı bir sevgi kırıntısı bulunmadığına inanmıştı.

Marius bu hususta aldanıyordu. Gerçekten çocuklarını sevmeyen babalar yok değildir. Fakat torunlarını tapacak kadar seven büyükbabalar pek çoktur.

Biz yukarıki bölümlerden birinde Gillenormand’ın torununu pek fazla sevdiğini kaydetmiştik. Gillenormand torununu seviyor, fakat döğüp söğerek ve bazen tokat atarak seviyordu. Bu, o ihtiyarın kendisine mahsus bir tavrı idi. Torunu yanından uzaklaştığı zaman içinde karanlık bir boşluk hissetmişti. Marius’tan bundan böyle bahsedilmemesini emredip tenbihlemişti. Emrine bu derece itaat edildiğine yazıklandı. İlk zamanlarda o Jacobin’in, o “Buo-na-par-te” taraftarının, o anarşistin pişman olarak yine baba evine döneceğini sanıyordu. Fakat haftalar, aylar geçtiği halde Marius pişmanlık duymamış, gelip görünmemişti. Bir aralık büyükbaba kendi kendisine diyordu ki:

- Ona başka türlü bir davranışta bulunamazdım. Dışarı atmaktan başka çarem yoktu ki, bunu da uyguladım.

Sonra tekrar ederdi:

- Bu hal tekrarlanmış olsaydı, ben de hareketimi tekrarlayabilir miydim?

Öfke ve kibri önce “Evet!” dedirttiği halde sükûn ve dinginlik içinde sallanan başı ona üzülerek “Hayır!” dedirtiyordu. Bazı zamanlarda azap ve ızdırap duyuyordu. Marius artık yanında bulunmuyor, hatta ortada bile görünmüyordu.

İhtiyarlar güneşe muhtaç oldukları nisbette sevgiye, şefkate ve sırtlarının sıvazlanıp gönüllerinin alınmasına da o derece muhtaçtırlar. Bu hal onlar için bir sıcaklık hükmündedir. Gillenormand ihtiyar olmakla beraber henüz dinçti. Bununla beraber Marius’un ortadan kaybolması kendisinde az çok bir değişiklik meydana getirmişti.

O küçük haylaza doğru önemsiz bir adım atmağa aklı gitmiyordu. Bununla beraber torununun ortadan kaybolmasından dolayı canı sıkılıyordu. Ondan malumat almıyor, almak istemiyorsa da daima onu düşünüyordu.

O Marais’de gitgide inzivaya çekilmiş biçimde yaşadı. Hâlâ neşeli ve yaşına göre yamandı, ancak onun bu neşesi sarsıcı bir kabalığa sahipti ve zorbalığını her zaman bir nevi kibarlıkla ve umutsuz bir moral bozukluğu ile sonlandırırdı.

Bazı kere kendi kendine şöyle diyordu:

- Oh, eğer dönse, ben ne yapacağımı bilirdim: Kendisine güzelce ağzımı açardım!

İhtiyar teyzeye gelince: O, çok seviyor ama pek az düşünüyordu. Marius, ihtiyar teyze için artık bir nevi karanlık ve belirsiz bir hayal hükmündeydi. Eğer bir kedi veya papağını olaydı da sonsuza kadar kaybetmiş olsaydı onu Marius’tan daha çok düşünecekti.

İhtiyar Gillenormand’ın üzüntüsünü artırıp şiddetlendiren bir şey varsa o da halini kimseye açıklayamayıp kalbinde tutmuş olmasından ibaretti. Açığa vurulamayan emel ve kederler sahibini daha çok ızdıraba sokar. İnsan üzüldüğü zamanlarda başka biriyle duygu alışverişinde bulunacak olursa üzüntü ve elemi hafiflemiş ve geçmiş olur.

İhtiyarın o sıradaki üzüntüsü dumanını dışarıya vermeyen yeni usul fırınlara benziyordu.

Bazı kere bir takım münasebetsizler kendisinden torununa dair bilgi istiyorlardı:

- Mösyö, torununuz ne oldu, ne yapıyor? Kendisini göremiyoruz!

Diyorlardı. O zaman ihtiyar kendisini içi rahatmış gibi göstermek isteyerek üzgün ve acılı bir cevap veriyordu:

- Mösyö Le Baron Pontmercy kim bilir hangi köşede avukatlık ediyor!

* * *

İhtiyar torunu için bu şekilde ağlayıp inlerken Marius şen ve memnundu. Felaket, saf kalplere uyguladığı etkiyle; onun da hissettiği acıyı alıp götürmüştü. Gillenormand’ı yumuşaklıkla bazen aklına getiriyor ve fakat ilk vermiş olduğu karardan dönmek istemiyordu. Çünkü o adam babasına karşı kötü muamelede bulunmuş, ona hakaret edip aşağılamıştı. Ne yanına gitmek istiyor ve ne de onun bir şeyini kabul etmek düşüncesi taşıyordu. Bu hal, ilk olarak hissetmiş olduğu kırgınlık ve öfkenin yatışmış bir şekliydi. Bundan başka, acı çekmiş olduğu gibi bir taraftan da hâlâ o acının etkisi altında bulunduğundan, bu halinden memnun ve hoşnut idi.

Çektiği meşakkat babası için olduğundan, hissettiği hayat acısından şikâyetçi değildi. Bir tür sevinçle kendi kendisine diyordu ki:

- Bu çektiğim hiçbir şey değildir. Bu durum bir tür bedel ödemedir. Bu meşakkate uğramasam bile başka türlüsüne uğramam beklenirdi. Babam gibi saygıdeğer ve kutsal bir zata karşı yaptıklarımın her halde maddî veya manevi bir ceza ile sonuçlanacağından şüphe edilemezdi.

Babası o kadar zorluklara ve zahmetlere uğramışken kendisinin hiçbir meşakkat çekmemesini caiz görmüyordu. Albayın yaşadığı zorluk ve çektiği eziyetlerine, bahadırlıklarına karşı kendisinin yaşadığı sıkıntılar veya meşakkat hiçbir şeydi. İki hali birbiriyle kıyaslayarak, aralarında nispet kabul etmeyecek derecede büyük bir fark buluyordu. Babası düşmanla mücadele etmiş olduğundan kendisinin de fakr-u zaruretle, zorluklar ve sıkıntılarla mücadele etmesini ve elinden geldiği kadar bu hale direnç göstermesini münasip görüyordu.

Babası ölmeden evvel yazıp kendisine bıraktığı vasiyetnamesinde oğlumun buna layık olduğunda şüphe yoktur dememiş miydi? O halde bunu fiilen göstermek ve ispat etmel lazım değil midir? Bugün o vasiyetname kaybolmuştu. Fakat ne zararı var? Metni kalbine nakşedilmiş değil miydi?

Esasen kâğıda yazılmış olan o sözler şimdi kalbi üzerine nakşedilmiş bulunuyordu.

Büyükbabası kendisini evinden attığı sırada henüz çocuk sayılırdı. Fakat şimdi büyüyerek bir adam olmuştu. Adam olduğunu, adamlar sırasına geçtiğini pek iyi hissedip anlıyordu.

Sefalet ve meşakkatin Marius’a pek iyi gelmiş olduğu hususunda ısrar ederiz. Bazı felaketler insanı uyarır ve ıslah eder. Gençliğinde fakr-u zarurete uğrayan bir adam, başarı elde etmek şartıyla, bütün iradelerini gayrete ve bütün ruhunu büyük teşebbüslere ulaşmaya yöneltir.

Fakr-u zaruret, maddî hayatı ibret ve basiret nazarları önüne çırıl çıplak bir halde koyar. Manevi hayata doğru katedilen ve kazanılan ilerlemelerin ilk adımı bu suretle başlar.

Zengin bir gencin bin türlü parlak ve fakat kaba zevk araçları vardır: At yarışları, av ve avlanma, köpekler, tütün, oyun, en güzel yiyecek ve içeceklerle buna benzer şeyler… Bu zevk vasıtaları, ruhun yüce ve nazikâne duygularına gölge düşürerek, onu aşağılık duygularla doldurur. Fakir bir genç o eğlencelere mukabil yiyeceği ekmeğini tedarik için zahmet ve sıkıntı çeker. Böyle tedarik ettiği ekmeği yer. Yedikten sonra düşünmekten başka bir şeye ihtiyacı kalmaz. İlahî bir armağan olan tabiatın ulvî manzaralarını seyir ve temaşaya dalar. İşte fakir gencin tiyatrosu budur. Sefalı gökyüzüne, ufka, çiçeklere, çocuklara, içinde zaruret ve sefalet içinde yaşayanların bulunduğu insanlığa ve yine içinde ışık parıltıları olan halkına doğru bakışlarını uzatır.

İnsanlığa bakışlarını öylesine uzatır ki, ruha ve hilkate o kadar derinlemesine bakar ki halkı görür gibi olur. Vecd ve istiğraka daldığı sırada yükseldiğini hisseder. Düşüncelerinde ilerledikçe daha hoş ve hassas bir hale gelir. Sıkıntı ve sefalet çeken adam halinden, mütefekkir bir adam haline geçer, âdeta yücelik kazanır. Kalbinde garip ve acayip bir şey hisseder. O zaman kendisini unutur, başkalarına acımağa başlar.

Yaratılışın saf, temiz ve ferah ruhlara bahşettiği, karanlık ve kapalı kalplerden ise esirgediği türlü türlü zevkleri ve hazları düşününce, fikir ve zekâca milyoner olduğunu hisseder; servet bakımından milyoner olan adamları da acınmaya ve merhamete şayan bulur. Kalbini bu suretle arındırarak nurlarla doldurdukça, kin ve garez gibi kötü duyguları yok olur gider.

O hale gelen adama zavallı denebilir mi?

Asla!

Bir gencin sefalete uğramasına asla sefalet denemez. Bu hal, bir sefalet değildir.

Bir genç adam ne kadar fakir olsa da sağlık ve kuvvetiyle, fiil ve hareketlerindeki serbestlikle, gözlerindeki gençlik ve saflık nurlarıyla, damarlarında hararetle dolaşan kanıyla, siyah saçlarıyla, taze ve kırmızı yanaklarıyla, kırmızı dudaklarıyla, inci misali bembeyaz dişleriyle, saf ve pak teneffüsüyle her zaman bu özelliklerden mahrum olan ihtiyar bir kral veya imparatorun gıpta etmesine sebep olur.

Böyle bir genç sabahları kalkınca maişet sağlama yollarını arar. Elleriyle çalışarak ekmeğini kazandıkça omurgası da kuvvet ve levendane bir zarafet kazanır. Dimağına fikir ve kuvvet gelir.

İhtiyacını giderdikten sonra kurduğu hayallerin verdiği birçok sevinç ve hazlara döner. Bu suretle zevklenir. Ayakları elem ve musibetler, engeller ve zorluklar içinde, kaldırım taşları üzerinde, bazen çamurların içinde ve başı da sevinç nurları arasında olarak yaşayışını sürdürür. Ciddi, alçakgönüllü olur. Aynı zamanda sabırlı, kanaatkâr ve hayırhah olur. Servet ve kudret sahibi oldukları halde bu nimetlere mazhar olamayan zenginlerin halini göz önüne alıp düşünerek, nail olduğu iki nimetten dolayı Tanrı’ya şükreder. Bu nimetlerden biri, çalışıp çabalamasıydı ki, kendisinin serbestliğini sağlıyordu; diğeri fikir’di ki, onu itibarlı ve saygıdeğer kılıyordu.

Marius başta bu halde bulunuyor ve bu şeyleri hissediyordu. Doğrusunu söylemek lazım gelirse hayal kurma yönüne daha fazla meyletmişti. Gönül rahatlığıyla ve güven içinde denebilecek şekilde yiyeceği ekmeğini kazanmağa başladığı gün, halindeki fakirliğin faziletlerini anlayarak bu kadarla yetinmeye lüzum görmüş ve çalışıp çabalamaktan artan zamanını hayal kurmağa ayırmıştı. Başka bir deyişle, bazı kere bütün günlerini sadece düşünerek geçiriyordu. Âdeta tasavvuf erbabı gibi düşünce ve tasavvurlar yoluyla manevi dünyanın lezzetlerini tadıyor ve kendinden geçiyordu. Dünyanın cazip taraflarından el etek çekerek maneviyata dalmaktan daha lezzetli ne olabilir? Bu suretle insan iki dünyada da mutluluğa erer.

Marius, hayat denilen anlaşılması güç bilmeceyi bu sayede çözmüş ve hayatını ona göre düzene sokmuştu. Yani maddeyle ilgili çabalarını kısıtlayıp manevi yöndeki çabalarını ise artırmıştı. Başka bir söyleyişle, bir kaç saat ancak dünyevi meselelerle uğraşıyor, kalan zamanını manevi şeylerle yahut hakiki hayat denilen sonsuzluğa dönük şeylerle değerlendiriyordu. Hiçbir şeyi olmadığını düşünerek hayallerle vakitlerini geçirdiği sırada, bu halin bir nevi âtıllık ve rehavet demek olduğunu düşünemiyordu. O yalnız hayatın zorunlu ihtiyaçlarını karşılayacak kadar çalışıp sonra erkenden istirahata çekiliyordu. Böyle bir çalışma huyuna göre, geçici bir süre devam etmesi gereken bu halin, kaderin belirsiz durumlarıyla ilk karşılaşmasında bir uyanışla sarsılacağı tabii idi.

Böyle bir uyanışın meydana gelmesini beklediği halde avukatlıkla uğraşmıyordu. İhtiyar Gillenormand ise kendisini avukatlık mesleğinde olduğu için suçluyordu. Davaları takip etmeğe lüzum görmediği gibi avukat olmayı da istemiyordu. Düşünceler, kendisine herşeyden yüz çevirtmişti. Müvekillerini ziyaret etmek, devlet dairelerini dolaşmak, takip edilecek davalar aramak birer büyük işti. Can sıkıcıydı. Bu sıkıntıya girmeğe ne lüzum vardı? Geçimini temin ettiği işini değiştirmeğe lüzum görmüyordu. Kitapçının kendisine gördürdüğü işi yeterli buluyordu. Ona göre bu iş hem az zahmetle görülüyor, hem de geçinmesini sağlıyordu.

Marius’a iş gördüren kitapçılardan -zannederim Mösyö Magimel olacak- biri bir gün şu teklifte bulunmuştu: Bir oda verecek, delikanlı bu odada belirli bir süre çalışacak ve buna karşılık kitapçı kendisine senelik bin beş yüz frank verecek.

İyi bir odada kalmak ve bin beş yüz frank almak! Şüphesiz bu her zaman bulunamayacak bir nimetti. Bunu teslim ediyordu. Hâlbuki hürriyetini kaybedecek, kuş gibi kafeste yaşayacaktı! Bununla beraber bir edebî görevli olmak da vardı. Bu teklifi kabul ettiği takdirde refah ve saadete kavuşacağını idrak ediyordu. Aynı zamanda fena olacağını da itiraf etmekten çekinmiyordu. Şüphesiz rahat edecek, fazla para da alacak, buna karşılık hürriyetini, vakar ve haysiyetini kaybedecekti.

Bu hal, tam ve iyi bir sefaletin pek kötü bir sıkıntıya dönüşmesi demekti! Aslında kör olan bir adamın tek-göz olması gibi bir hale benziyordu!

Bu sebeple bu teklifi kabul etmedi.

Marius kabuğuna çekilmiş bir halde yaşıyordu. Böyle herkesten uzak yaşamanın lezzetini almış olduğu için, bu hali tercih ediyordu. Böyle yaşamasına sebebiyet verilmişti. Gördüklerinden ürkmüştü. Enjolras’nın başkanlık ettiği cemiyete girmeğe lüzum görmemişti. Cemiyetin mensuplarıyla dostlukları devam ediyordu. Lüzum görüldüğünde birbirlerine yardım edecek kadar aralarında hukuk ve kardeşlik sevgisi hâsıl olmuştu. İşte hepsi buydu.

* * *

Marius’un biri genç ve diğeri ihtiyar olmak üzere iki ahbabı vardı. Genci Courfeyrac, ihtiyarı ise Mösyö Mabeuf’dü.

İhtiyara daha ziyade meyyal idi.

İçindeki ihtilalin müsebbibi bu ihtiyardı.

Babasını bu ihtiyarın sayesinde tanımış ve sevmişti. “Beni başka bir adam eden ve bu hale sokan bu adamdır.” diyordu.

Gerçekten Marius’a kesin kararı vermeğe, kısacası bildiğimiz hale gelmesine sebep olan, kilise kâhyası Mabeuf’dü.

Hâlbuki Mösyö Mabeuf bu işte Rabbanî hikmet ve kudretin etkisiz ve duygusuz bir vasıtası olmaktan öte bir şey değildi. Birinin birdenbire getirdiği şamdanla aydınlığa hizmet ettiği gibi, Mabeuf de farkında olmadığı halde sırf tesadüfle delikanlıyı uyarmış ve fikrini aydınlatmış oluyordu

Marius’un kalbinde meydana gelen büyük değişikliği ihtiyar Mabeuf anlamağa ve yönlendirmeğe asla güç yetiremezdi.

Mösyö Mabeuf ileride tekrar görüleceği için hakkında birkaç söz söylemenin az çok faydası olur.

-4-

Mösyö Mabeuf

Mösyö Mabeuf, Marius’a “Şüphesiz siyasi düşünceleri anlayışla karşılarım.” dediği gün, gerçek düşüncesini ifade etmiş oluyordu. Onun indinde siyasi fikirlerin her türü ve derecesi eşdeğerdi. Rahat kalmak için bu fikirleri anlayıp idrak etmeksizin takdir edip alkışlıyordu.

Eski Yunan’da, cinlerin ve perilerin şerrinden korunmak için “İyi periler, güzel ve hoş periler!” anlamında “Eumenides” demeleri gibi, ihtiyar Mabeuf de sırf rahat etmek için siyasi fikirleri takdir ediyordu.

Mösyö Mabeuf için siyasi fikirler, bitkileri ve özellikle kitapları son derece sevmekten ibaretti. Herkes bir şey taraftarı olduğu gibi Mabeuf de bir şeye taraftardı; onun da bir –izm’i vardı. Ne olduğu bilinmek istenilirse bildirelim: Ne kralcı veya imparatorcu, ne de Bonaparte’çı veya Orlean’cıydı. Ne de meşrutiyet ve anarşizme taraftardı. Mösyö Mabeuf yalnız bitkici (botanikçi) idi.

Mabeuf, insanların meşrutiyet, cumhuriyet, demokrasi ve istibdat gibi bir takım boş şeylerle uğraşmalarından ve birbirlerine kin ve düşmanlık sergilemelerinden bir şey anlamıyordu. Yeryüzünün geniş alanlarında ağaçların, çiçeklerin ve bitkilerin her türlüsü mevcut ve muhtelif ebatlarda ciltlerle kitaplar basılmış bulunduğu halde, bunları bırakıp da kraliyet, cumhuriyet, istibdat ve meşrutiyet gibi beyhude şeylere zihin yorulmasına, bu uğurda maddî ve manevi fedakârlıklar yapılmasına akıl erdiremiyordu! İnsanlığa faydasız olmaktan çekiniyordu.

Kitapları olması, okuması ve botanikçi olması bahçıvan olmasına engel değildi.

Pontmercy ile dostluk kurduğu zaman kendisiyle albay arasında şu fark vardı: Albay Pontmercy’nin çiçeklerle yaptığı işi o yemişlerle yapıyordu. Saint-Germain armutları gibi kokulu ve lezzetli armut yetiştirmeğe muvaffak olmuştu. Yaz mevsiminde olgunlaşıp “Mirabelle” denilen küçük, yuvarlak, sarı ve kokulu aynabakan eriğinin Ekim ayında meyve veren cinsi de sırf Mabeuf’ün gayret ve çabasıyla elde edilmiştir.

Kiliseye ibadet etmek düşüncesinden ziyade istirahat etmek düşüncesiyle giderdi.

İnsanların yüzlerini sevip gürültülerini sevmezdi. İbadethanelerde insanlar halim ve sakin durdukları, gürültü etmedikleri ve nispeten nefsanî garezlerden arındıkları için kiliseye gider ve insanları orada görmeyi arzu ederdi.

Her insanın mutlaka bir şey olması icap edeceğini bildiği için kendisi de bir şey, yani kilise kâhyası olmuştu. Memuriyetler içinde kilise kâhyalığı hoşuna gitmiş olduğundan bilhassa bunu seçmişti.

Dünyada laleyi sevdiği kadar bir kadını ve Elzevir denilen çiçek kadar bir adamı asla sevmemiştir.

Altmışını çoktan geçirmiş olduğu halde bir gün birisi kendisine:

- Hiç evlenmediniz mi?

Diye sorunca:

- Unuttum!

Cevabını vermiştir!

- Eğer zengin olsaydım…

Denildiği zaman:

- Bunu demeyecek kim var?

Diyerek karşılık verirdi.

Bu sözü söylerken Mösyö Gillenormand gibi gözünü güzel bir kıza dikerek değil de belki okumak istediği eski bir kitabı satın almak için söylerdi. İhtiyar bir hizmetçi kadınla beraber, yalnız olarak hayatını sürdürüyordu.

Ellerinde nikris belirtisi vardı. Romatizma neticesinde elinin mafsallarında kaynama olduğundan uyuduğu esnada sakat parmakları yatağının içinde yorganın kıvrımlarına takılırdı.

Cauteretz Havalisinin Çiçekleri adıyla bir kitap yazıp bastırmıştı. Kitabın resimleri renkli basılmış ve oldukça rağbet görmüştü. Resimlerinin klişeleri yanında muhafaza altında olup, başvuranlara kitabı bizzat satıyordu.

Mézieres sokağındaki ikametgâhının kapısı kitap almak üzere gelenler tarafından günde iki üç defa çalınırdı. Kitabın senelik hasılatı iki bin frankı buluyordu ki, bütün geliri de bundan ibaretti. Fakir olduğu halde kanaatkârlığı, tutumluluğu ve tasarrufu sayesinde artırdığı parayla nadir ve kıymetli kitaplardan ibaret bir koleksiyon meydana getirmeğe muvaffak olmuştu. Koltuğu altına bir kitap almaksızın sokağa çıkmazdı. Bu onun mutadı olup eve girdiği zaman ise koltuğu altında iki kitap bulunurdu. Bir kitapla çıkar, ekseriyetle iki kitapla girerdi. Evi bir kattı, dört odası ve bir küçük bahçesi vardı. Bu evde süs denilebilecek şeyler, eski botanikçilerin bitki resimleriyle çerçeve içine alınmış bazı bitki örneklerinden ibaretti.

Bir tüfek veya kılıcın manzarası onu buz gibi dondurmağa yeterdi. Ömründe bir topa, hatta çok eski ve çalışmaz durumda olanlara bile yaklaşmamıştı. Oldukça kuvvetli bir midesiyle bir rahip kardeşi ve beyaz saçları bulunup, ne ağzında ne de fikrinde dişi yoktu. Bütün vücudu sürekli olarak titrerdi. Sesi bir genç sesi denecek kadar dinç olup çocuk gibi güler ve pek çabuk korkardı. Bir ihtiyar koyunun hal ve tavrına sahipti. Saint-Jacques Kapısı’nda kitapçı Royol’dan başka kimseyle dostluğu yoktur. İnsanlarla pek az haşır neşir olduğu için ne dostu ve ne de dostluğu vardır. Yegâne emeli çivit boyasını oluşturan bitkilerin tabii olarak yetiştirilmesiydi.

Hizmetçisi olan kadın da iffet ve masumiyetin âdeta timsaliydi. Zavallı kadın henüz bakireydi. Sultan isminde bir kedisi vardı. Sixtine Kilisesinde Allegri’nin makamlarını miyavlayarak terennüm ederdi! Kadıncağız bütün sevgisini bu kediye vermişti. Kedinin duygularını zapt etmeye ve yönetmeye gücünün yettiğini görerek gününü geçiriyordu. Hayalleri erkeğe kadar asla varamamıştır. Kendisinden başkasını düşünecek kadar düşüncelerini harcamamıştı. Kendisinin de kedi gibi bıyıkları vardı. Takkesini her zaman temiz ve beyaz tuttuğundan dolayı övünürdü. Pazar günleri kiliseden sonra odasına gelir, sandığının önüne geçer, çamaşırlarını sayardı. Henüz diktiremediği kumaşları yatağının üzerine açar, hasret çekercesine baktıktan sonra tekrar katlayıp sandığa yerleştirirdi.

Okumayı bilirdi. Mösyö Mabeuf kendisine “Plutarque Ana” lakabını vermişti.

* * *

Mösyö Mabeuf, genç ve yumuşak huylu olduğu için Marius’tan hoşlanmıştı. Mahcup olmasına fırsat bırakmadan orta yaşlılığını ısıtıyordu. Yumuşak başlılık ve dinginlikle karışık gençlik, ihtiyarlar için rüzgârdan arınmış güneş ışınları gibi bir etki oluşturur.

Marius babasının savaşlarını barut kokusuyla, askerî şan ve şöhretle ve her türlü askerî hareketleri, almış olduğu birçok kılıç yaralarını hatırlayarak kalbi coşkuyla dolduğu zaman Mösyö Mabeuf’u görmeğe giderdi.

Mösyö Mabeuf ise kendisine babasının çiçeklerinden bahsederdi.

1830 tarihine doğru kardeşi olan rahip vefat etmişti. Kardeşinin vefatı kendisi üzerinde birdenbire ufkun karararak gece olması gibi bir etki bırakmıştı. Bir noterin iflas etmesiyle on bin frank zarara uğramıştı. Bu on bin frankta kardeşinin de hissesi vardı.

Temmuz ihtilali88 kitapçılık âleminde bir kriz meydana getirmişti. Revaçtan düşen kitaplar arasında Mabeuf’un çiçeklere dair olan eseri de vardı. Mabeuf’un bu eseri de diğer örnekleri gibi birdenbire revaçtan düşmüştü. Haftalar geçtiği halde kitap almak için kimse kapısını çalmıyordu. Bazı kere kapı çalınınca ihtiyar sevinçle oturduğu yerden kalkar ve hizmetçisine kim geldiğini ve ne istediğini sorardı. Hizmetçi kadın ise:

- Sakadır, su getirmiş!

Cevabını verirdi.

Günün birinde Mabeuf, Mézieres sokağını terk etti. Kilise kâhyalığından istifa etti. Sainte-Sulpice Kilisesine devam etmeyi bıraktı. Az sevdiği resim klişelerinden bir kısmını sattı. Montparnasse caddesinde bir küçük eve mekân değiştirdi.

Montparnasse caddesindeki evde ancak üç ay durabildi. Bu da iki sebepten ileri geliyordu: Evvela, evin zemin katıyla bahçenin senelik kirası üç yüz franktı. Hâlbuki iki yüz franktan fazla ev kirası veremezdi. İkinci olarak, Fatou atış alanının bu eve yakın olması sebebiyle her zaman tabanca sesleri işitiyordu. Bu, onun için tahammül edilemez bir durumdu.

Bunun üzerine kitaplarını, resim klişelerini, levhalarını kaldırıp Salpétriere mahallesinde bir eve yerleşti. Bu ev Austerlitz kulübelerine benziyordu. Elli frank karşılığında tutmuş olduğu bu evin üç odası ve etrafı çitle çevrili bir bahçesi, bahçe içinde bir kuyusu bulunuyordu. Evini taşıdığı sırada bütün ev eşyasını da sattı.

Bu yeni eve girdiği zaman memnundu. Kitaplarını, levhalarını yerleştirdi. Duvarlara levhaları asmak için gereken çivilerin yerlerini belirledi.

Daha ilk günden bahçeyi de tarh ve tanzime başladı. Akşam olduğu zaman Plutarque Ana’yı mahzun ve düşünceli gördü. Gülerek eliyle hizmetçisinin omuzuna vurarak dedi ki:

- Ne düşünüyorsun? Çivit boyası yapan bitkimiz var!

Austerlitz’deki evine yalnız iki ahbabı geliyordu. Bunlardan biri Saint Jacques Kapısı kitapçısı ve diğeri de Marius’tu.

Austerlitz gibi gürültülü bir isim de hiç hoşuna gitmiyordu.

Zaten evvelce belirttiğimiz gibi yalnız cennet veya hikmetle, ekseriya her ikisiyle uğraşan ve bunlara kapılan dimağlar, dünya işlerine pek eğilim ve rağbet göstermezler. Talihleri bile kendilerinden uzak durur. Zihin yalnız bir şeyle meşgul olunca başka hususlar için bir ihmal, bir kayıtsızlık hâsıl olur. Bu hal eğer aklın ve bilgeliğin şanından olsaydı felsefeye benzemiş olurdu. Bu durumda bulunanlar alçalırlar ve hakarete uğrarlar, nihayet bir gün farkında olmaksızın harap olurlar. Gerçi sonraları bir uyanış meydana çıkarsa da vakitler ziyan edilmiş olur. O zamanın gelmesine kadar baht-açıklığı ile bahtsızlık arasında oynanılan oyunda ölçülü davranmak gerekir. Çünkü o oyunda kazanılacak ve kaybedilecek şey, kendilerinden ibarettir. Böyle olduğu halde yine oyuna ilgisiz bir gözle bakarlar.

Mösyö Mabeuf etrafını kuşatan karanlıkta bütün ümitlerinin yavaş yavaş ve devamlı bir şekilde mahvolup gittiğini görmüş olmakla beraber yine şendi ve halinden memnundu. Zihinsel alışkanlıkları bir saat rakkasının hareketlerine benziyordu. Bir hayale kapılarak ilerlediği sırada o hayali kaybetse bile yine yoluna devam ederdi. Bir çalar saat, anahtarının kaybolmasıyla istenildiği saatte vuramaz ki!

Mösyö Mabeuf’ün az masrafla ve kolaylıkla uygulanmağa konan saf ve masumca eğlenceleri vardı. En sade ve küçük bir tesadüf bu eğlenceyi ona tedarik edip sunabilirdi. Bir gün Plutarque Ana, odanın bir köşesinde oturmuş, roman okuyordu.

Yüksek sesle bir eseri okumak, okuyanı okuduğuna inandırmak demektir. Bazı adamlar vardır ki, okuyacakları şeyleri yüksek sesle okurlar. Bu tip adamlar kendi kendilerine okudukları şeyi inandırmağa çalışır gibi görünürler. Plutarque Ana da okuduğu romanı bu şekilde okuyordu. Mösyö Mabeuf dinlemeksizin Plutarque Ana’nın okuduğu şeyleri işitiyordu. Plutarque Ana’nın okuduğu kitapta bir Dragon subayı ile bir güzel kızdan bahseden cümleye gelince yüzünü buruşturdu.

“… dilber Buda ile Dragon …”

Bu satırı okumayı bitiremedi.

Mösyö Mabeuf ise yarım ağızla söyleniyordu:

- Buda ile Dragon89 vardı. Bu doğrudur. Bir ejderha vardı ki, mağarasının dibinde olduğu halde ağzından saçtığı alevlerle gökyüzünü tutuşturuyordu. Birçok yıldızlar bu alevlerle yanıp tutuşmuştur. Bundan başka bu ejderhanın kaplan gibi tırnakları da vardı. Hintlilerin mabudu (Buda) o mağaraya giderek ejderhayı dönüştürmüştür. Plutarque Ana, okuduğunuz kitap iyi bir kitaptır. Bundan daha güzel hikâye kitabı olamaz!

Diyerek Mösyö Mabeuf tatlı hayallere dalmıştı.

88 Temmuz Devrimi, Fransa’da 27 Temmuz 1830’da başlayan ve Bourbon hanedanının kesin olarak yıkılarak liberal bir monarşinin kurulmasına ve Restorasyon döneminin kapanmasına yol açan devrimdir. Hükümetin başında bulunan Polignac’ın programı toplumun yeniden düzenlenmesine, devlet işlerinde din adamlarının ağırlık kazanmasına ve imtiyazlarla donatılmış güçlü bir aristokrasiye dayanıyordu. Bir yıl boyunca parlamentoyu toplamayan Polignac, Cezayir’i işgal ederek dikkatleri dışarıya çekmeye ve böylece iç gerilimi azaltmaya çalıştı.1830 Mart ayında toplanan Temsilciler Meclisi’nde çoğunluğu ılımlılar sağlamıştı. Bunlar Polignac’ın Yüksek Meclis’in onayı olmadan göreve atandığını ve başbakanlığının geçersiz olduğunu ileri sürdüler. Bunun üzerine kral X. Charles 25 Temmuz’da meclisi feshetti. Polignac aynı gün üç kararname yürürlüğe soktu. Bu kararnamelere göre seçimler geçersiz sayılacak ve yeni bir meclis oluşturulacaktı; seçim sistemi yeniden düzenlenecek ve 30 milyon nüfusa sahip olan Fransa’da seçmen sayısı 100 binden 25 bine indirilecekti; basına çok katı sınırlamalar getirilecekti. “Polignac darbesi” olarak adlandırılan bu kararlar halk arasında büyük bir tepki doğurdu. 27 Temmuz’da Paris’te barikatlar kuruldu. 28 Temmuz’da belediye meclisi öğrencilerin ve işçilerin eline geçti. 30 Temmuz’da ılımlıların oluşturduğu Yürütme Konseyi X. Charles’ın tahttan indirildiğini ve Orléans hanedanından Louis-Philippe’in tahta geçtiğini açıkladı. X. Charles İngiltere’ye kaçtı. Şanlı Üç Gün olarak adlandırılan bu olaylar sonucu Bourbon hanedanı ve Restorasyon dönemi son bulmuş ve Temmuz Monarşisi başlamış oldu. Bu olaylar bütün Avrupa ülkelerinde de etkisini göstermiştir. (Vikipidi’den) (E.K.)

89 Fransızca “Dragon” kelimesi hem “ejderha”, hem de “Dragon askeri” anlamlarını ifade eder. (Mütercim)

-5-

Fakirlik, Sefaletin İyi Bir Komşusudur.

Marius’un, gitgide fakirleşen fakat bu halinden asla şikâyeti olmayan ihtiyar Mabeuf’a bir meyil ve muhabbeti vardı.

Marius, Courfeyrac ile görüşmekle yetindiği halde, Mösyö Mabeuf’ü kendisi arardı. Bununla beraber ihtiyarı ayda bir iki defa ancak görebiliyordu.

Marius’un tek haz duyduğu şey dış caddelerde, Champs-de-Mars’da yahut Luxenburg’un tenha yollarında uzun müddet gezinmekten ibaretti. Bazen bir günün yarısını sebze bahçesini, salatalık tarlalarını, gübre üzerinde eşelenen tavukları, kuyunun etrafında dolabı çeviren beygiri seyrederek geçiriyordu.

Gelip geçenlerden bazıları kendisine hayretle bakıyorlar ve bazıları da hal ve tavrını şüphe çekici buluyorlardı. Hâlbuki bu, sırf seyretmek ve düşünmek için duran bir gençti.

Şaşkınlık ve düşünceler içinde yaptığı bu gezintiler esnasında bir gün yolu üzerindeki Gorbeau harabesini keşfetmiş ve odaların tenhalığına rağmen az çok elverişli bulunduğunu görüp hoşuna gitmiş ve bir oda tutmuştu. Gorbeau viranesinde oturanlar, Mösyö Marius adından başka onun hakkında bir şey bilmiyorlardı.

Onu tanıyan eski generallerden veya babasının eski arkadaşlarından bazıları kendilerini görmeğe davet ettikleri zaman Marius bu teklifi reddetmemişti. Babasından bahsetmek için bu pek iyi bir fırsattı. Bu suretle ara sıra Kont Pajol, General Bellavesne, General Fririon ile bazı emeklilerin evlerine gidiyordu. Gittiği yerlerde müzik çalınıyor, dans ediliyordu. Bu ziyaretlerde Marius yeni elbisesini giyerdi.

Misafirliklere, araba ücreti vermemek ve aynı zamanda ayna gibi parlayan çizmeleriyle gitmek istediği için havanın don olduğu, ortalığın buz tuttuğu zamanlarda giderdi.

Bazı kere acındırma maksadı taşımadan diyordu ki:

- İnsanlar böyle yaratılmışlar. Bir salonda potinden başka insanın neresi kirli olsa ehemmiyet verilmez, güzel karşılanırsınız. Yalnızca bir şeyin temizliğine dikkat edilir. Peki, vicdanın temizliğine mi? Hayır! Ayaktaki potinlerin temizliğine!

İnsan hayallere daldığı zaman, kalben hissettiklerinin dışındaki duygularını kaybeder. Marius’un da siyasi ateşliliği kaybolmuştu. 1830 İhtilali Marius’u memnun etmiş olmakla beraber, düşüncelerini sakinleştirmişti. Bu ihtilali pek yakından görmüş olduğu halde fikrini ve hareketini değiştirmemişti. Yalnız düşüncelerine biraz dinginlik ve yumuşaklık gelmişti. Daha doğrusunu söylemek gerekirse, artık Marius’un siyasi fikirlerinin yerine, tabiata olan meyil ve muhabbeti geçmişti.

Hangi gruba mensuptu?

İnsanlık grubuna!

İnsanlıkta Fransa’yı, mevcut kavimler arasında Fransızları, Fransızlar arasında ise kadınları tercih ediyor ve tutuyordu. Acıma ve merhamet duygularını en çok çeken, kadınlardı.

Artık bir fikri bir olaya, bir şairi bir kahramana, mesela Eyyub’un Kitabı’nı Marengo olayından bahseden bir esere tercih ediyordu. Ardından, yarım veya tam bir gününü hayaller kurmakla geçirdikten sonra akşamüzeri caddelerden geçerek döndüğünde türlü türlü ağaçların yaprakları ve dalları arasından uçsuz bucaksız fezanın sonsuzluklarını, isimsiz parıltıları, girdapları, gölgeyi, karanlığı, esrarı, kısacası insanlığın dışındaki durumları inceler, seyreder ve bunları pek küçük bulurdu.

Gerçek duygulara ve insan felsefesine ermek ve belki de ermiş bulunduğunu bilmek istiyor, neticeye ulaşmış bulunduğunu sanıyor ve buna inanıyordu. Bu halin sonucu olarak bakışlarını her durumda gökyüzüne çeviriyordu. Çünkü hakikatin bulunduğu kuyunun derinliğinden görebileceği bir şey varsa, o da gökyüzünden ibaretti.

Bu hal onu, istikbal hakkında bir takım tasavvurlarda bulunmaktan men etmiyordu.

Kurduğu bu hayaller esnasında dışardan bir göz Marius’un kalbini görebilseydi, o kalbin saflık ve samimiyetinden elbette gözleri kamaşırdı.

Eğer bize etten müteşekkil bir göz yerine insan kalbini görebilecek bir göz ihsan edilmiş olsaydı, insanı düşüncelerinden ziyade hayallerine göre birbirinden ayırır ve ona göre hüküm verirdik.

Düşünülen şeylerde bir istek hissi mevcuttur, kurulan hayallerde ise yoktur. Hayal etme, mutlak ve mücerret (soyut) olduğundan, büyük bir işte -ve hatta olmayacak şeylerde bile, fikrimizin tersten- yansıyan bir şeklidir.

Kalbimizin derinliklerinden doğrudan doğruya ve halisane olarak çıkan bir şey varsa, o da garez ve ivaza, arzu ve emele dayanmayarak kaza ve kaderin nurlarına doğru yükselen tecelliden başka bir şey değildir. İnsanın hakiki nitelikleri, içiçe geçmiş fikirlerden ziyade kurduğu hayallerde belli olur. Hayallerimiz, bize en iyi benzeyenler’dir.

Bu 1831 yılı ortalarına doğru Gorbeau harabesindeki ikametgâhında hizmet eden ihtiyar kadın, bir gün Jondrette adındaki fakir ve sefil bir ailenin kapı dışarı edileceğini Marius’a söyledi.

Marius:

- Bu aile niçin kapı dışarı atılacak?

İhtiyar kadın:

- Çünkü kira ücretini veremiyorlar. İki aylık borçları da var.

- Bu iki aylık borç kaç frank ediyor?

- Yirmi frank.

Marius’un dolabında ihtiyat akçesi olarak otuz frangı bulunuyordu. Bu paradan yirmi beş frangı alarak ihtiyar kadına dedi ki:

- İşte size yirmi beş frank. Bunları alınız. Yirmi frangı iki aylık borca mahsup ediniz. Beş frangı da o zavallılara veriniz. Fakat sakın bu parayı benim verdiğimi söylemeyiniz.

-6-

Halef

Teğmen Théodule’ün mensup bulunduğu alay tesadüfen Paris’e nakledildi. Bu nakil, halası Matmazel Gillenormand için ikinci bir fikrin doğmasına sebebiyet verdi.

İlk defa Théodule vasıtasıyla Marius’un hal ve hareketlerini inceleme merakına düşmüştü. Şimdi ise Théodule’ü Marius’un yerine geçirmek fikri içine doğdu.

Her halde büyükbaba için evde bir genç yüze ihtiyaç vardı. Şafağa has olan ışınlar harabelerde bazen gayet tatlı görünür. Bu sebeple yeni bir Marius’a ihtiyaç olduğu anlaşılıp kabulleniliyordu.

Hala Gillenormand:

- Ne olabilir? Bazı kitaplarda gördüğüm gibi bu sıradan küçük bir hataya benzer. Marius denecek yerde Théodule denir. İşte fark bu kadar!

Diyordu.

Bir avukat olmazsa bir mızraklı süvari subayı olsun, ne mahzuru var?

Bir sabah Mösyö Gillenormand la Quotidienne gazetesini okuyordu. O sırada kızı yanına gelerek tatlı bir sesle dedi ki:

- Babacığım, Théodule saygılarını sunmak üzere bu sabah yanınıza gelecek.

- Bu Théodule kim?

- Küçük yeğeniniz.

- Ya, öyle mi?

Diyerek tekrar gazeteyi okumağa başladı. Bir Théodule olan küçük yeğenini artık hatırına bile getirmedi. Okurken hüzün ve kedere boğulmuştu. Okuduğu gazete kraliyet taraftarı olup ertesi gün olacak bir şeyden bahsediyordu: Panthéon Meydanında hukuk ve tıp öğrencileri toplanıp günlük meselelerden olan millî askeriye topçularına ve Louvre avlusundaki toplar sebebiyle Savaş Bakanlığıyla milis askerleri arasındaki ihtilafa dair görüş alışverişinde bulunacaklardı.

Mösyö Gillenormand’ı hiddetlendirmek için bundan daha iyi bir hareket olamazdı. Derhal hatırına Marius geldi. Çünkü Marius Hukuk Fakültesine devam ediyordu. Şüphesiz arkadaşlarına uyarak Panthéon Meydanına gidecekti.

Üzüntüyle böyle düşündüğü sırada Teğmen Théodule içeri girdi.

Teğmen Théodule’ün üzerinde askerî elbisesi yoktu. Sivil bir elbise giyinmiş ve Matmazel Gillenormand tarafından yavaşça kapıdan içeri sokulmuştu. Süvari subayı kendi kendine: “İhtiyar bütün servetini hayatında bitiremez. Bu sebeple ara sıra sivil elbise giyecek olursak elbette bu zahmetin bir mükâfatına nail oluruz!” diyordu.

Matmazel Gillenormand yüksek sesle babasına:

- Küçük yeğeniniz, Théodule.

Ardından yavaşça Théodule hitaben:

- Her söylediğini tasdik et!

Dedikten sonra çıktı.

Teğmen Théodule, büyük ve meşhur adamlar karşısında saygı duruşunda bulunarak görüşmeğe alışmamış bulunduğundan kekeleyerek:

- Hayırlı sabahlar, amca!

Diyebildi. Aynı zamanda selama da durdu. Bu selamlama başlarken kendiliğinden olan bir asker alışkanlığı şeklindeyken, nihayetinde bir başı-bozuk temennasına dönmüştü.

İhtiyar Gillenormand karşılık olarak:

- Siz misiniz? Pekâlâ! Oturunuz!

Diyerek süvari subayını oturttu. Süvari subayı oturdu. İhtiyar Gillenormand ayağa kalktı. Ellerini cebine sokarak enine boyuna oda içinde dolaşmağa başladı. Zayıf ve ihtiyar parmaklarıyla yeleğinin ceplerindeki iki saatle oynayarak bir şeyler mırıldanmakta ve bu suretle üzüntüsünü açığa vurmaktaydı.

- O tecrübesiz çocuklar! Panthéon Meydanında toplanacaklarmış. Ne günlere kaldık? Daha dün sütannelerinin kucaklarından kurtulmuş olan bu çocuklar toplanıyorlar! Burunları sıkılsa süt akar. Yarın öğle vakti toplanarak müzakerelerde bulunacaklarmış. Nereye gidiliyor? Nereye gidiyorlar? Bir uçuruma doğru gidildiği şüphesiz! Bu gömleksizler bizi bir uçuruma sürüklüyorlar. Millî asker topçuları hakkında müzakerede bulunacaklarmış. Bu çocuklar derslerini bitirip de böyle mühim işler hakkında müzakerede bulunmağa cesaret ediyorlar… Orada, o Panthéon Meydanında ne yapacaklar? Bakınız: Jacobinler bize ne yapıyorlar? Orada kimleri bulacaklar? Şüphesiz tersane zindanından çıkmış olan mahkûmları! Başka kimse gelmez. Bu mahkûmlarla cumhuriyet taraftarları birer mendil ile burun gibidirler. Carnot diyor ki: “Nereye gitmemi istersin, hain?” Fouché de cevap verir: “İstediğin yere git, budala!” İşte cumhuriyetçiler bundan ibarettir.

Théodule konuştu:

- Pek doğru.

Mösyö Gillenormand başını biraz çevirince Théodule’ü gördü. Sonra sözüne devam etti:

- O haylazın İtalya’daki Carbonaro Cemiyeti üyesi gibi meydana çıkacağını hatırıma getirdikçe ne yapacağımı bilmiyorum. Evimi niçin terk edip gitti? Bir cumhuriyetçi olmak için değil mi? Miskin sen de! Evvela, millet cumhuriyet istemiyor. Millet iyiyi kötüden ayırt etme yeteneğini haizdir. Hükümdarlık fikrini takdir ediyorlar. Cumhuriyetle eğleniyorlar. İşitiyor musun? Haylaz? Bu ne çirkin bir fikir? Peder Duchêne’e muhabbet bağlamak, giyotine göz kırpmak, 93 balkonunun altında şarkı çığırmak, gitar çalmak, aman Yarabbi; zamanımız gençleri üzerlerine tükürülecek kadar hayvandırlar! Bu gençlerin hepsi böyledir. Hiçbiri istisna edilemez. Hissiz olmak için sokak havasını teneffüs etmek yeterlidir... On dokuzuncu asır âdeta bir zehirdir. Önüne gelen keçi sakalı gibi bir sakal salıveriyor! Gerçekten kendini bir çapkın zannediyor! Sanki atalarını kendileri yaratmış! Bu cumhuriyet taraftarları yeni çığır açmak isteyen romantiklerdir. Rica ederim, bu yeni çığır nedir? Romantik nedir? Bana anlatınız. Buna sırf cinnetten başka bir şey denemez. Bir yıl önce bunlar Hernani oyununu seyre giderler. Size Hernani’den biraz sorayım: Hernani nedir? Bir takım manzumeler! Fransızca denemeyecek bir takım çirkin beyitler! Sonra Louvre Meydanındaki toplar meselesiyle uğraşmak şerefi istiyorlar. Beyit nerede, top nerede? İşte zamanımızın haydutları ve haydutluğu böyledir.

- Hakkınız var, amcacığım.

- Müze avlusuna toplar konmalıymış! Niçin? Sebep ne? Top, öyle mi? Benden ne istiyorsun? Belvedere Müzesinin Apollon heykelini topa tutmak mı istiyorsunuz? Topun Médicis’nin Venüs’üyle ne münasebeti var? Ah, bu zamane çapkınları! Benjamin Constant’ları pek sıradan bir şeydir. Müzevir olmayanların da aklı yoktur. Çirkin olmak için her şeyi kabul edip uyguluyorlar. Kıyafetleri pek kötüdür. Kadınları korkak, çekingendirler ve eksik-etekleri ile etraflarında yer aldıkları zaman birer dilenciye benziyorlar. Etrafındakileri kıyafetleriyle güldürüyorlar. Yemin ederim ki bunlar sevilmeğe layık olmadığını anlayan sefiller, bir takım biçimsiz heriflerdir. Budalalıklarıyla kendilerine herkesin nefretini çekmişlerdir. Hep Potier’nin ve Tiercelin’in kelime oyunlarını kullanıyorlar. Kaba kumaştan gömlekleri, arabacılara mahsus yelekleri, kaba çuhadan pantalonları, adi deriden çizmeleri, biçimsiz kıyafetleri var. Birçoğunun elbise ve ayakkabıları yamalıdır. Böyle heriflerde siyasi düşünce bulunur mu? Siyasi düşünce nerde, bu herifler nerde? Yeni yeni sistemler uydururlar. İnsan topluluklarını düzeltmeğe ve yeniden düzenlemeğe kalkışırlar. Monarşinin yıkılmasına çalışırlar. Kanun ve nizamları bozarlar. Onlar Avrupa’yı baş aşağı çevirmeğe, dünyayı yeniden kurmağa, tavan yerine bodrumu, kral yerine de benim kapıcıyı koymaya kalkarlar. Arabalarına binen çamaşırcı kadınların bacaklarını seyrederler. Ah Marius! Çapkın, haylaz Marius! Umumî bir meydana giderek bağırıp çağıracaksın öyle mi? Görüşmelerde bulunacak, hükûmet aleyhine hareket edeceksin ha? Akıllarınca bu harekete “alınmış önlemler” diyorlar. Aman Yarabbi! İsyanın ismini değiştiriyorlar! Ben buna ahmaklık derim. Ben acılar, musibetler gördüm. Şimdi de bu türlü rezaletleri görüyorum…

“Okul çocuklarının millî askerler hakkında müzakerede bulunmaları ne Ogibewa’larda ne de Cadodaches’da görülmüş. Çıplak gezen, başları leylek yumurtasına benzeyen, ellerinde birer kanca bulunduran vahşiler bunlardan daha medenîdirler. Ciğeri on para etmez çocuklar! Müzakere ile mühim işler hakkında karar verecekler ha? Şüphesiz bu zavallı dünyanın sonu gelmiş olmalı! Bunun için son bir darbe indirmek gerekiyordu. Bunu da Fransa indiriyor. Toplanınız. Karar veriniz bakalım, çapkınlar! Onlar, Odeon’un kemerleri altında gazete okudukça işler düzelemez. On para ile akıllarını, fikirlerini kaybediyorlar. Oradan çıkınca o zamana kadar aileleri arasında görmüş oldukları terbiyeyi unutuyorlar. Gazeteler birer veba aletidir! Evet. Bila-istisna söylüyorum: Hepsi de birer vebadır. Drapeau Blanc gazetesi bu zümredendir. Martainville de Jacobin’di. Aman Yarabbi! Çapkın Marius, büyükbabanı üzüp ümitsizliğe düşürdüğün için övün!”

- Şüphesiz öyledir amcacığım!

Mösyö Gillenormand biraz nefes almak istedi. Bu fırsattan istifade ederek Teğmen Théodule otoriter bir tavırla:

- Resmî Moniteur gazetesiyle Annuaire Militaire’den başka ne gazete ne de kitaba lüzum vardır! Bunlar kâfi ve uygundu!

Mösyö Gillenormand sözüne devam ederek:

- Bunlar Siejes gibidirler. Hükümdarları katlederek ayan üyesi olurlar. Bunların hemen hepsi sonra ayan oluyorlar. Sorumluluk ve protokolden ârî olarak birbirlerini ‘vatandaş’ diye çağırırlarken sonraları ‘Mösyö Kont’ ünvanını alırlar! Doğrusu Eylül serserilerine kontluk ünvanı yakışır ya! Ah, filozof Siejes! Ben bu filozoflara önem bile vermem. Bir gün ayan üyelerinin eflatun renginde arı resimleriyle süslü kaputları ve IV. Henri tarzındaki şapkalarla Malaquais rıhtımından geçtiklerini gördüm. Hepsi de korkunçtular. Bir kaplan ininin etrafını alan maymunlara benziyorlardı. Vatandaşlar! Size beyan ederim ki sizin medenîleşmeniz ve ilerlemeniz bir cinnettir! İnsanlığınız bir hayaldir! İhtilaliniz ise bir cinayettir. Cumhuriyetinize gelince: Bu da büyük bir hatadır. Yeni Fransa’nız eski Fransa’nın bir parçasıdır. İster gazeteci olun, ister yöneticilerden olunuz. İsterseniz hukukçu olunuz; isterseniz hürriyet, eşitlik ve kardeşlikten, giyotin makinesinin satırından daha keskin olunuz, bunların şiddetli taraftarı bulununuz: size işte böylece söyleyip anlatıyorum!

- Pek doğru amcacığım! Yerden göğe kadar haklısınız!

Mösyö Gillenormand başlamış olduğu bir hareketi tamamlamaksızın başını çevirdi ve dikkatle süvari subayına bakarak dedi ki:

- Siz bir budalasınız!

-1-

Alaycı Lakap ve Aile İsimleri Nasıl Oluşur?

O tarihte Marius orta boylu, gayet siyah ve sık saçlı, iyi bir delikanlıydı. Zekâ belirtisi olan açık bir alnı vardı. Burnunun delikleri ise her şeyden çok çabuk etkilendiğini gösterecek surette açıktı. Hali tavrı sakin ve samimi, özellikle düşünceli ve masum yüzünde yüceliğin bir takım izleri görülüyordu. Yüzünün şeklinde ve hatlarında uygunluk ve düzgünlükten başka, Almanlara mahsus olduğu halde Alsace-Lorraine üzerinden Fransızların çehrelerine de geçmiş olan bir hoşluk ve incelikle Romalılar arasında Sikambrileri belirleyen ve onları Leonin veya Aquilin ırkından ayıran bir değirmilik görülürdü.

Hayatının öyle bir çağında bulunuyordu ki, düşünceli insanların o devrede, fikirleri birbirine hemen hemen eşdeğer iki şeyden yani suskunluktan ve saf bir sadelikten teşekkül eder.

Ciddi ve mühim bir iş çıktığında budala olmak için gereken nitelikleri tamamıyla taşır görünürdü. Fakat fikrinin anahtarını bir kere daha çevirince zekilik ve yüceliğin beden kazanmış bir şekli kesilirdi. Tavır ve hareketleri ihtiyatkârca idi. Aynı zamanda soğukça, fakat itaatkârca ve mahcupça idi.

Ağzı gayet hoş olup dünyanın en güzel renkli dudaklarına ve en beyaz dişlerine sahipti. Yüzündeki ciddiyeti tebessümü gölgelerdi. Bazı zamanlarda vakarlı alnıyla latif tebessümü arasında bir aykırılık görünürdü. Gözleri küçük fakat bakışı büyüktü. Zaruret ve sefalet içine düştüğü zamanlarda bile genç kızların kendisine baktıklarının farkına varmıştı. O zamanlarda kalbi buzlaşmış halde ya gizlenerek veya kaçarak kurtulurdu. O kızların kendisinin pejmürde kıyafetine bakarak güldüklerini zannederdi. Hâlbuki kızlar onun yakışıklılığına ve hoşluğuna bakıyorlardı. Delikanlının hayali zihinlerine işliyordu.

Delikanlı ile genç ve güzel kadınlar arasında sessizce geçen bu art niyetli araştırıcılık, onu vahşi yapmıştı. O kızlardan, kadınlardan hiçbirini seçemiyor, tam aksine onlardan çekinerek kaçıyordu. Bu suretle kayıtsızlıkla -Courfeyrac’ın tabiriyle hayvanca- yaşıyordu. Courfeyrac kendisine diyordu ki:

- Boş yere saygıdeğer olmağa çalışma. (Gençler arasında hukuk ve kardeşliğin icaplarından olarak birbirlerine senli-benli hitap ediyorlardı.) Azizim, sana bir öğüt vereyim: Kitapları az oku da biraz da yosmalara bak! Bunların da kendilerine göre tatlı halleri vardır. Marius, ben sana doğrusunu söyleyeyim: Sen böyle kaçtıkça ve onlara bakarak utanıp kızardıkça âdeta hayvan olacaksın!

Bir başka defa Courfeyrac kendisine rastladığında şöyle demişti:

- Bonjour, rahip efendi!90

Courfeyrac kendisine bu hususa dair bir değerlendirmede bulunduğu zaman, Marius kadınlardan bir hafta boyunca daha da çok kaçardı. Hatta ihtiyar kadınlara bile bakmaktan çekinir ve Courfeyrac ile görüşmekten de kaçınırdı.

Bununla beraber bu geniş alanda Marius’un kaçmadığı iki kadın vardı. Bunlara da kadın denemezdi. Eğer biri çıkıp da kendisine bunların kadın olduğunu söylemiş olsaydı hiç şüphe yok ki şaşırırdı. Bu kadınlardan biri Marius’un odasını süpüren ihtiyar kadındı ki, bunun hakkında Courfeyrac şu değerlendirmeyi yapıyordu:

- Marius, hizmetçisi olan kadının sakalı olduğunu görünce sakal bırakmıyor!

Bu kadınlardan ikincisi bir küçük kızdı ki, onu sık sık gördüğü halde asla dikkat edip bakmazdı.

* * *

Bir seneden fazla zamandan beri Marius, Luxemburg’un tenha sokaklarından birinde bir adamla pek genç bir kıza rastlıyordu. Bunlar her zaman tahta bir sıra üzerinde yan yana oturuyorlar ve meydanın en tenha yerini, L’Ouest sokağının köşesini seçiyorlardı. Gözleri ruhlarına baktığı halde insanların gezintilerine karışan tesadüf, Marius’u bu yola sürüklüyor ve hemen her gün denecek kadar ona bu adamla genç kızdan ibaret çifti gösteriyordu.

Erkek altmış yaşlarında tahmin edildiği halde üzgün ve ciddi görünüyordu. Vücudu, hali tavrı sağlamdı ve hizmetten çekilmiş savaşçılar gibi gayet yorgun bulunduğunu gösteriyordu. Bir madalyası bulunsaydı Marius onun eski bir subay olduğuna hükmedecekti. Gayet yumuşak göründüğü halde vakurdu. İnsan yanına sokulmağa cesaret edemezdi. Bu adam başını kaldırıp da kimseye bakmazdı. Mavi bir pantalonu, aynı renkte ceketi, daima yeni görünen kenarları geniş bir şapkası, siyah bir boyun bağı ve kalın bir bezden yapılmış beyaz ve temiz bir gömleği vardı. Hafifmeşrep kadınların biri günün birinde bu adamın yanından geçerken:

- İşte, karısının ölümüyle yalnız kalmış, gayet düzgün ve temiz bir adam!

Demişti. Saçları tamamen ağarmıştı.

Bu adama refakat eden genç kız on üç on dört yaşlarında görünüyordu. İkisi de daima o sıra üzerinde otururlardı. Genç kız çirkin denecek kadar zayıf ve çekicilikten uzak olup yalnız gözleri güzel gibi görünüyordu. Göze hoş gelmeyen bir özgüvenle çoğunlukla yukarıya bakıyordu. Hal ve tavrına bakılırsa manastır okullarından çıkmış sanılırdı ve aynı zamanda hem genç hem ihtiyar görünüyordu. Siyah merinos kumaşından fena bir şekilde kesilip dikilmiş olan bir elbisesi vardı. Görünüşe bakılırsa baba ile kız oldukları anlaşılıyordu.

Marius, iki üç gün, henüz ihtiyar denemeyecek olan bu adamla henüz bir genç kız olmayan bu küçük kıza dikkatle baktı. Sonra dikkat etmemeğe başladı.

O adamla o kıza gelince: Marius’u görmemiş gibi görünüyorlardı. Kız neşeli ve şen bir edayla daima yanındaki adamla konuşuyordu. O adam ise daima az konuşuyor ve yanındaki kıza gayet rahîm ve şefkatli bir baba gibi gözlerini dikip bakıyordu.

Marius, elinde olmadan bu adamla genç kızın bulundukları yolda gezinmeyi alışkanlık haline getirmişti. Onları her zaman orada bulurdu. İş nasıl oluyordu, bunu tarif edelim: Marius daima bunların oturdukları sıranın karşısından geliyor ve bütün yol üzerinde dolaşıyordu. Yolun bir ucundan diğerine gidip gelirken onların önünden geçmek icap ediyordu. O da, yolda gezindikçe onların önünden geçiyordu. Gezinmek üzere çıktığı zamanlar bu şekilde o yol üzerinde beş altı defa gidip gelirdi. Haftada beş altı defa gezintiye çıktığı halde henüz kendisiyle onlar arasında selamlaşmak suretiyle olsun azıcık bir aşinalık hâsıl olmamıştı.

Bu adamla yanındaki kız nazar-ı dikkatlerden kaçıyor gibi görünüyorlardı. Bu hale rağmen gezinmek için oraya gelen beş altı öğrencinin dikkatini çekmişlerdi. Bu öğrencilerin bazıları derslerden ve bazıları biraz bilardo oynadıktan sonra oraya gidip gezinti yaparlardı. İkinci takımdan olan Courfeyrac da öğrenciler arasında bulunuyordu. Courfeyrac da o adamla o genç kızı görmüş ve hallerine dikkat etmişti. Kızı çirkin görünce bir daha bakmamağa başlamıştı. Onlara dair nükteli bir söz söyleyerek yanlarından uzaklaşmıştı. İhtiyarın saçları beyaz olduğundan ona Mösyö Leblanc(=Ak Bey) ve kızın elbisesi baştan ayağa siyah olduğundan Matmazel Lanoire(= Kara Kız) adını vermişti.

Kimse onların isimlerini bilmediğinden bu lakaplar âdeta isimleri yerine geçmişti. Öğrenciler:

- İşte Mösyö Leblanc sırası üzerinde oturuyor!

Derlerdi. Marius da diğerleri gibi bu adama Mösyö Leblanc demeyi uygun bulmuştu. Biz de hikâyeyi naklettiğimiz esnada kolaylık olsun diye bu öğrenciler gibi o ihtiyara Mösyö Leblanc adını vereceğiz.

Marius, ilk sene hemen her gün aynı saatte o adamla o genç kıza tesadüf etmişti. O adamdan hazzetmişse de kızı biçimsiz bulmuştu.

90 Bilindiği üzere rahiplikte maksat dünyadan vazgeçmek yani dünyevi işlerle alakalardan ebediyen el çekmektir. Courfeyrac burada ‘rahip’ sözüyle, Marius’un kızlara ve kadınlara bakmadığı için dünya ile ilgili işlerden el çekmiş olduğunu vurgulamak istemiştir. (Mütercim)

-2-

Değişiklikler

(Lux facta est= Işık yaratıldı!)

Anlattığımız hikâyenin sonuna ulaştığımız ikinci senesinde ise sebebini kendisi de anlamamış olduğu halde Marius birdenbire denecek surette Luxemburg caddesi gezintilerinden vazgeçmişti. Altı ay kadar müddetle oraya adımını atmadı. Sonunda bir gün gitti. Yaz mevsiminin saf ve berrak bir sabahıydı. Hava latif olduğu zaman herkes şevkten ve neşeden payını alır. Bu sebeple Marius da o gün şen şakraktı. Ağaçların dalları üzerinde kuşlar şarkılarını söylemekteydi. Bu latif nağmelerle ağaçların yaprakları arasından görebildiği masmavi gökyüzü parçalarını sanki kalbinde hissediyor ve görüyor gibi oluyordu.

Evvelce de gezinmiş bulunduğu Luxemburg caddesinde ve sağ kol üzerinde yürümeğe başladı. Yolun sonuna vardığı zaman aynı sıra üstünde oturmakta olan o adamla o kızı gördü. Onlara iyice yaklaştığı zaman ihtiyarın o ihtiyar adam olduğunu görmüşse de kızın evvelce görmüş olduğu kız olmadığı kanaatine düştü.

Bu defa ihtiyarın yanındaki mahlûk uzun boylu ve latif bir şey olup kadınlığın en güzel ve hoş şekil ve belirtilerini taşıyordu. Saf ve pak olan bu hal bir kızdan pek çabuk kaybolup şu üç heceyle ifade edilebilir: On beş yaş. Altın renginde tellerden yapılmış sanılan uzun ve latif saçları, mermerden yapılmış gibi görünen alnı, bir gül yaprağından oluşmuş sanılan yanakları, teninin güzel rengi, küçük ve hoş ağzı ve bu ağızdan ışık gibi çıkan tatlı sözleri, meşhur Raffael’in Marie(Meryem)’ye ancak münasip görebileceği başı, heykeltıraş Jean Goujon’un ancak Venüs’e yakıştırabileceği bir boynu vardı ve görenleri büyüleyecek derecede bir güzelliğe sahipti!

Bu dilber simayı tamamlamak için, pek güzel olmayan burnu da pek güzeldi. Bu güzel burun, düz veya kıvrık uçlu olmadığı gibi, bir Grek veya İtalyan dilberinin burnuna da benzemiyordu. Bu ancak Parisli bir güzelin burnuydu. Nezaket ve zarifliğine delil olan narin, intizamsız fakat pak ve hoş bir burundu ki, ressamları ümitsizlik ve yeise, şairleri ise hayrete düşürebilirdi.

Marius bu latif yaratığın yanından geçtiği sırada kız başını önüne eğmişti. Bu sebeple gözlerini görememişti. Lakin gölge ve hicap içinde olan o kestane rengindeki kirpikleri görebilmişti.

Bununla beraber bu hal, kendisine hitaben söz söyleyen o ak saçlı ihtiyarı dinlerken onu tebessüm saçmaktan men etmiyordu. Bakışlar yere doğru çevrilirken saçılan tebessüm kadar hoş ve gönül alıcı ne olabilir ki?

İşin başında Marius bunu ihtiyarın diğer bir kızı sandı. Şüphesiz evvelki kızın ablasıydı! Fakat gezintiye mahsus alışkanlıklara uyarak delikanlı ikinci defa sıranın önünden geçtiği zaman o kızın ilk defa görmüş olduğu kız olduğunu anladı. Evvelce görmüş bulunduğu o küçük kız, altı ay zarfında ne kadar büyümüş ve değişmişti. Âdeta yetişkin genç bir kız olmuştu. İşte değişiklik bundan ibaretti. Hâlbuki bu değişiklik, çoğunlukla meydana gelen bir haldir. Genç kızlarda açıkça görülür. Çok kısa bir zaman aralığı vardır ki, o müddette genç kızlar göz kapayıp açacak kadar kısa bir zamanda birdenbire filizlenip meydana çıkarlar. Dün kendileri çocuk olarak bırakılmış olduğu halde ertesi gün telaş ve ızdırapta görülürler.

Bu kızda görülen değişiklik ise yalnız büyümekten ibaret değildi. Şairane bir hal almıştı.

Nisanda bazı ağaçların yaprak ve çiçeklerle örtünüp süslenebilmelerine üç gün yettiği gibi, o kızın da güzellik kazanması için altı ay yeterli olmuştu. O kızın da Nisan’ı başlamış bulunuyordu.

Bazı defa fakir ve miskin adamların uyanarak birdenbire fakr-u zaruretten sefahata geçtikleri ve her türlü masrafta bulundukları görülür. Bu hal neden ileri gelir? Ellerine bir servet kaynağı geçmesinden… O zaman dünkü poliçenin vadesinin girmiş olduğu düşünülür. Genç kız da altı aylık vadesini tamamlamıştı.

Artık genç kız pelüş şapkalı, merinos elbiseli ve kırmızı elli değildi. Ayaklarında yatılı okul kızlarına mahsus kunduralar yoktu. Güzellik ve cazibe ile beraber ona bir zevk ve zarafet de gelmişti. Sade giyinmiş olduğu halde, sadelik içinde ne kadar zarif ve latif bir hal kazanmıştı! Siyah ipekten bir elbisesi ve aynı kumaştan ceketi ve beyaz krepli bir şapkası vardı.

Beyaz eldivenleri narin ve latif ellerini gözlerden gizleyemiyordu. O hoş eller Çin yapısı bir şemsiyenin sapıyla meşguldü. Üstü ipekli bir kumaştan yapılmış olan potini ayağının küçüklüğünü gösteriyordu.

O kızın yanından geçtiği sırada bütün varlığında içe işleyen bir gençlik kokusu koklanıp hissediliyordu.

Yanındaki ihtiyar adama gelince: O evvelki adamdı.

Marius ikinci defa olarak yanından geçerken genç kız, kirpiklerini yukarı kaldırmıştı. Gözleri gökyüzü rengindeydi. O açık semavî renkte henüz bir gençlik ve hatta çocukluk hissediliyor ve görülüyordu.

Marius ilgisiz bir nazarla baktı. Ağaçların altında kanat çırpmakta olan bir kuşa veya tuğlaların gölgesi altındaki mermer bir saksıya bakıyor gibi bakmıştı. Marius, zihnen başka bir şeyle meşgul bulunduğu halde yoluna devam etmişti. Sonra genç kızın bulunduğu sıranın önünden, genç kıza bakmaksızın dört beş defa daha geçti.

Günler birbiri ardınca geçip giderken delikanlı da Luxemburg’a gelerek gezintilerine devam etmekteydi. Her zamanki gibi “baba ile kızını” orada görüyor, fakat onlara dikkat etmiyordu.

O kızın çirkin olduğunu gördükten sonra onu düşünmediği gibi, güzel olduğunu görüp anladıktan sonra da meşgul görünmüyordu.

Yalnız, daima kızın oturduğu yerin pek yakınından geçmekteydi ki, bu da onun alışkanlıkları cümlesindendi.

-3-

Bahar Tesiri

Bahara mahsus sıcak ve hoş bir gün. Luxemburg ve civarı bütün güneş ışınlarıyla hoş gölgelere boğulmuştu. Gökyüzü sabahtan melekler tarafından yıkanmış gibi lekesiz ve pırıl pırıldı. Kuşlar kestane ağaçlarının dalları üzerinde cıvıldaşıyorlardı.

Marius, bütün kalbini tabiat güzelliklerine açmış olduğu halde hiçbir şey düşünmemekteydi. Yaşıyor ve soluk alıp veriyordu. Sıranın yakınından her zamanki gibi geçti. Genç kız gözlerini kaldırıp kendisine baktı. İki bakış birbirine tesadüf etmişti.

Genç kızın bu defaki bakışında ne vardı? Marius’a soracak olursak, cevap veremez. O bakışta bir şey yoktu. Her şey vardı. Bu bakış, garip bir akıştı.

Kız, gözlerini tekrar zemine çevirdi. Delikanlı ise yoluna devam etti. Marius bu defa genç kızda sade güzel bir göz görmemişti. Bu defa gördüğü şey yarı açılarak birdenbire kapanmış olan, derin ve esrarengiz bir girdaptı.

Her genç kızın hayatta bir defa bu şekilde baktığı bir gün vardır. Bu bakışa hedef olanın vay haline!

Henüz hiçbir şeyden haberdar olmayan saf ve masum bir kalbin bu ilk bakışı, gökyüzünde görülen şafağa benzer. Bu şey nedir? Meçhul ve ışıklı bir şeyin kalplerde birdenbire oluşup doğmasından ibarettir. Hiçbir hal, bu anî ışık kadar hoş ve can alıcı olamaz. Kutsanmış olan karanlıkları, birdenbire belirsiz bir surette aydınlatır. Bu şey, bu halin saflığından, masumiyetinden ve geleceğin ihtiraslarından oluşmuştur. Buna kalp ürpermesi veya sevgi denir ki, incelikli ve belirsiz kalpten gelen bir duygudur; tesadüfen ve birdenbire ortaya çıkar ve pusuda bekler. Masumiyetin bilmeden, istemeden insan kalbini avlayıp ele geçirmek ve büyülemek üzere kurmuş olduğu bir tuzaktır. Bu bir bakiredir ki, kadın gibi bakar!

Bu bakışın isabet ettiği yerde derhal bir takım derin hayallerin doğmaması nadirattandır. Bütün lekesizlik ve masumiyet alna yazılmış bu ilahî ışık içinde tecelli eder. Dilber yüzlerin, cilveli kadınların gamzeleri kalbin derinliklerinde gölgeler oluşturur, orada güzel kokular ve etkili zehirlerle dolu bir çiçek açar ki buna aşk denilir. Bütün dünyevi lezzetler, bu aşk denilen büyüleyici güçle hissedilir. Aşk, bir ilahî nurdur. Ekseriyetle genç bakışların tesadüfünden ve çarpışmasından doğan bir akımdır ki, kalplere düşer ve düştüğü yeri yakar.

Marius o günün akşamı kaldığı yere döndüğü zaman elbisesine baktı. İlk defa olarak bir intizamsızlık gördü. “Her gün giyindiği elbise ile” yani kırık bir şapka, büyük ve kaba bir potinle, dizleri ağarmış bir pantalonla, dirsekleri ağarmış, havı dökülmüş bir ceketle gezinti için Luxemburg’a gitmek gibi bir ahmaklıkta bulunduğundan dolayı kendi kendisini azarlayıp küfrü bastı.

-4-

Büyük Bir Derdin Başlangıcı

Ertesi gün her zamanki vaktinde Marius dolabından yeni elbisesiyle yeni şapkasını ve yeni potinlerini çekip çıkardı. Marius orta çağda şövalyelere mahsus silah takımı gibi, olağanüstü günler için sakladığı bu yeni takımını giyindikten, eldivenlerini ellerine geçirdikten sonra Luxemburg caddesine gitti.

Yolda Courfeyrac’a tesadüf ettiyse de görmezden gelip ondan kurtuldu. Courfeyrac evine döndüğünde arkadaşlarına hitaben:

- Bugün yolda Marius’u gördüm. Elbisesi ve şapkası tamamen yeni idi. Şüphesiz bir sınav vermeğe gidiyor ve gayet dalgın görünüyordu!

Demişti.

Marius Luksemburg’a vardığında havuzu dolandı. Ördekleri seyrettikten sonra baş tarafı yağmurdan kararmış ve bacaklarından biri kırılmış olan heykelin önünde bir müddet durdu. Havuzun yakınında göbekli seksenlik bir ihtiyar bulunuyordu. Bu ihtiyar, bir elinden tutmakta olduğu beş yaşındaki küçük çocuğa diyordu ki:

- Oğlum, aşırılıktan, baskıdan ve anarşiden uzak dur!

Marius bu ihtiyarın sözlerini dinledikten sonra havuzun etrafında bir tur daha attı. Sonra üzerinde gezinmeyi alışkanlık haline getirmiş olduğu yolda ağır adımlarla yürümeğe başladı. Yazıklanır görünmekle beraber hem gitmeğe hem de gitmemeğe mecburmuş gibi bir durumda bulunuyordu.

Marius bu tereddütlü halin farkında değildi. Ve her halinde hiçbir değişiklik hissedemiyordu.

Meydanın öbür ucunda ve sıra üzerinde “baba ile kızının” oturmakta bulunduklarını gördü. Ceketinin düğmelerini tamamen ilikledi. Kırışık yerlerini yok etmek için her tarafını eliyle süpürerek ve çekerek düzeltti. Birkaç defa pantalonuna baktı. Sonra sıraya doğru yürümeğe başladı. Sanki Hannibal Roma’ya yürüyordu!

Bu yürüyüşte hücum tavrı ve kalbinde ise zafer kazanmak ümidi vardı. Bütün tavır ve hareketi iradesi dışında olup, tavır ve hareketinde az çok bir değişiklik olmasına rağmen zihnini uğraştıran şeylerde henüz değişen bir şey yoktu. Düşüncelerini sürdürüyordu. O esnada Manuel du Baccalauréat (=Sınav Elkitabı)nın bir nefislik taşımadığını, Racine’nin üç trajedisi ile Moliere’nin bir komedisini insan düşüncesinin nefis ve edebî eserlerinden sayanların ne kadar gaflette bulunduklarını düşündü. O esnada kulaklarında ıslık sesi vardı. Bakışları genç kıza çevrildiği halde hâlâ elleriyle elbisesini düzeltiyordu. Meydanın öbür ucunun yani genç kızın bulunduğu tarafın mavi bir nur ile parladığını hisseder gibi oluyordu.

Genç kızın bulunduğu yere yaklaştıkça adımlarında bir ağırlık ve gevşeme hissediyordu. Yolun sonuna ve sıra önüne henüz tamamıyla varmamıştı ki gayrı ihtiyari geri döndü. Bu halinin farkına bile varamamıştı.

Genç kız kendisini uzaktan ancak görebilmiş ve yeni elbisesiyle nazikâne tavırlarını fark edebilmişti. Arkadan bakılınca muntazam yürüdüğü görülüyordu.

Genç kızın bulunduğu yerin karşısında olan öbür ucuna kadar gittikten sonra geri döndü. Bu defa sıraya biraz daha yaklaşmaya cesaret etmişti. Kızla arasında üç ağaç sırası kadar ancak bir mesafe kalmıştı. Daha ileri gidemeyerek, bilmem nasıl bir mecburiyete boyun eğip orada durdu. Genç kızın kendisine doğru baktığını fark eder gibi oldu. Zorlayarak ve kahramanca bir hareketle biraz daha ilerledi. İlerlemek için güç ve çaba sarf ediyordu. Birkaç saniye sonra taş sıra önünden geçti. Fakat sağına yani kızın bulunduğu tarafa bakmağa cesaret edememişti. O sıra önünden vakar ve temkinini muhafaza ederek geçmeğe çalışırken kıpkırmızı olmuş, oradan geçerken bir topun önünden geçiyormuş gibi kalbinde şiddetli bir heyecan hissetmişti. Genç kızın üzerinde her zamanki siyah elbisesiyle beyaz şapkası vardı. Çok güzel görünüyordu. Marius ona bakmağa cesaret edemiyor, fakat güzel olduğunu hissediyordu. Düşünüyor ve kendi kendine diyordu ki:

- Mösyö François de Neufchateau’nun Gil Blas’ın basımında kendi eseriymiş gibi gösterdiği Ronde’nin Marcos Obregon ünvanlı konuşmalarının yazarının ben olduğumu anlasa, o zaman bana hakaretli bakışlarla bakmazdı.

Sıranın öte tarafına geçmişti. Sıraya pek yakın olan yolun sonuna kadar gidip geri döndü. Güzel kızın önünden bir daha geçti. Bu defa delikanlının yüzü sapsarı kesilmişti. Hafif bir ızdırap belirtisi altında genç kızın bulunduğu sıradan uzaklaştı. Kızın kendisine baktığını sanıyordu. Bu hal ayaklarının sürçmesine sebep oldu. Artık bir daha sıraya kadar yaklaşmağa kendisinde kuvvet ve cesaret bulamıyordu. Yolun ortasında durdu. Orada o zamana kadar yapmadığı bir şeyi yaptı. Etrafına bir kere baktıktan sonra oturarak derin düşüncelere daldı. Şaşırtıcı bulduğu o siyah elbiseli beyaz şapkalı mahlûkun da kendi yeni elbisesine karşı etkilenmemiş olamayacağını düşünüyordu.

Bir çeyrek saat sonra oturduğu yerden kalkarak bu nur çemberiyle çevrilmiş gördüğü sıraya doğru yürümek istedi. Ayakta hareketsiz duruyordu. On beş aydan beri ilk defa olarak her gün kızıyla o sıra üzerinde oturmakta olan adamın kendisine dikkat edeceğini ve hareketini hoş bulmayacağını düşündü.

Yine ilk defa olarak bu adamı Mösyö Leblanc diye isimlendirmesinin uygun olmadığına karar verdi. Bu, saygıya ve nezakete aykırıydı.

Marius başını önüne eğmiş olduğu halde birkaç dakika elindeki değnekle kumlar üzerinde bir takım şekiller çizerek durdu. Sonra birdenbire -sıra tarafına doğru değil- yol üzerinde yürümeğe başladı. Biraz sonra evine dönmüştü.

O gün lokantaya gidip yemek yemeyi unutmuştu. Akşamın saat sekizinde yemek aklına gelmişse de vaktin geç olması ve Saint Jacques sokağına kadar gidip gelmek uzun süreceğinden yemekten vazgeçti. Biraz kuru ekmek yemekle iktifa etti. Elbisesini çıkarıp temizledikten, dikkat ve ihtimamla katlayıp dolaba koyduktan sonra yatıp uyudu.

-5-

Madam Bougon’a

Yıldırım Gibi Tesir Eden Darbeler

Hiçbir şey hakkında saygı göstermek istemeyen Courfeyrac’ın “Mam Bourgon” dediği Gorbeau viranesinin baş kiracısı Madam Borgon, ertesi gün Marius’un tekrar yeni elbisesini giyinmiş olarak sokağa çıktığını gördü.

Marius doğruca Luxemburg’a gitti. Sıranın bulunduğu yere kadar gidemeyerek yolun ortasında durdu. Bir gün evvel yaptığı gibi tekrar orada oturdu. Oturduğu yerden beyaz şapka ile siyah elbiseyi ve özellikle o mavi nuru fark edebiliyordu. Orada hayli müddet durdu. Luxemburg’un kapıları kapandığı sırada o da oturduğu yerden kalkıp evine gitti.

Mösyö Leblanc ile kızının bahçeden çekildiklerini görememişti. Onların bahçenin L’Ouest sokağı tarafındaki parmaklıklı kapıdan çıkmış olduklarına hükmetti. -Birkaç hafta sonra düşünürken o günün akşamı nerede yemek yemiş olduğunu hatırlayamamıştı.-

Ertesi yani üçüncü gün Madam Bourgon’a üçüncü yıldırım isabet etti: Marius’un her defa yeni elbiseyle çıkışı bu kocakarıyı birer yıldırım darbesi gibi etkiliyordu. Marius yine yeni elbisesiyle çıkmıştı! Madam Bourgon kendi kendisine:

- Yeni elbisesini giyinmiş olarak üç gün ard arda çıkıyor!

Demişti.

Önce, delikanlıyı takip etmek istedi. Marius’un yürüyüşüne bakılınca takip arzusunda başarılı olamayacağını anlayarak vazgeçti. Çünkü delikanlı iri ve seri adımlarla yürüyordu. Bir hipopotamın hecin devesini takip etmesi mümkün mü? İki dakikada Marius’u gözden kaybetmişti. Nefes darlığından sıkıntısı olduğu için soluyarak döndü. Öfkeyle söylendi:

- Böyle yeni elbiseyle çıkmak ve herkesi arkasından koşturmak hiç de akıllıca değil!

Marius hep yaptığı gibi Luxemburg bahçesine gitmişti.

Genç kız Mösyö Leblanc ile oradaydı.

Marius elindeki kitabı okur gibi görünerek onlara doğru yaklaşmak istediyse de bu arzusunda tam olarak muvaffak olamadı. Çünkü onlardan yine epeyce uzak kalmıştı. Sonra yine gelip, birkaç kez oturmuş olduğu sıraya oturdu. Orada dört saat kaldı. Kendisiyle dalga geçer gibi görünen serçelerin daldan dala uçuştuklarını seyre daldı.

* * *

Bir on beş gün kadar böyle geçti. Nedenlerini kendisi de anlayamadığı halde Marius, gezinti yapmak için değil, belki her zamanki yere gidip orada oturmak için her gün Luxemburg’a gidiyordu. O yere gidince oturur, asla hareket etmezdi. Her gün yeni elbisesini giyinip çıkıyordu.

Bu kız, hiç şüphe yok ki olağanüstü güzeldi. Eleştirilecek bir yanı varsa o da mahzunane bakışıyla sevinçli tebessümü arasındaki farkın yüzünde meydana getirdiği bir dalgınlıktan ibaretti. Bazı zamanlarda bu dalgınlık o sevimli yüzde garip bir hal alıyordu.

-6-

Tutulmak

İkinci haftanın son günlerinden birinde Marius her zamanki sıra üzerinde elinde kitap bulunduğu halde oturmaktaydı. İki saatten beri bu kitabın bir yaprağını bile çevirmemişti.

Birden vücudu ürperdi. Yolun öbür ucunda bir olay çıkmıştı: Mösyö Lenblanc ile kızı oturdukları yerden kalkarak kendisinin bulunduğu tarafa geliyorlardı. Genç kız, kolunu babasının koluna geçirmişti.

Marius elindeki kitabı kapadı. Sonra tekrar açarak okumağa çalıştı. Titriyordu. O hâle, yani ışık çemberi kendisinin bulunduğu tarafa doğru geliyordu. Kendi kendisine hitaben:

- Aman Yarabbi! Şimdi ne yapacağım? Özel bir davranışta bulunmağa, bunu düşünmeğe vakit de yok!

Diyordu.

İhtiyar adamla kızı kendisine doğru ilerliyorlardı.

Bu hal, bir saniye kadar devam etmiş olduğu halde Marius’a bir asır gibi geldi. Kendi kendisine:

- Bu tarafa doğru niçin geliyorlar? Burada ne yapacaklar? Acaba buradan, benim önümden mi geçecekler? O ayaklar bu kumun üzerinden, benden iki adım öteye basarak mı geçecek?

Diye soruyordu. Şiddetli bir çarpıntının etkisi altındaydı. Beğenilmesini ve göğsünde bir nişanı bulunmasını arzu ediyordu. O küçük ve latif ayakların gittikçe yaklaşan seslerini işitiyor ve Mösyö Leblanc’ın öfkeyle kendisine bakacağını düşünüyordu. Kendi kendisine:

- Bu Mösyö Leblanc acaba bana bir hitapta bulunacak mı?

Diyordu. Başını önüne eğdi. Tekrar kaldırdığı zaman babayla kızın yakınında bulunduklarını gördü. Genç kız, önünden geçti. Geçerken delikanlıya tatlı bir düşünceyle bakmıştı. O zamana değin yanına kadar sokulmamış olduğundan genç kız kendisini tersleyecekmiş zannına düştü. Belki de bu bakışla “Bak, sen benim yanıma kadar gelemedin ama ben senin yanına geldim!” demek istiyordu!

Marius, ışınlarla ve girdaplarla dolu olan o güzel gözlerin tesiri altında bir hoş oldu. Şiddetle yanan beyninde kızgın bir şiş var sanıyordu.

O güzel kız kendisinin ta yanına kadar gelmişti! Nu mutluluk! Hatta kendisine de bakmıştı. Bu defa her zamankinden fazla onu güzel buldu. Öyle bir güzellik ki, hem kadınlara hem de meleklere hastı! Öyle bir güzellik ve latiflik ki, Pétrarque’a nağmeler ilham ettirebilir ve Dante’yi ise diz çöküp yakartabilirdi.

Marius kendisini, masmavi göklerde sefa süren meleklerin arasında yüzüyor sanıyordu.

Aynı anda fevkalade canı sıkılmıştı. Çünkü potinlerinin üzerinde toz bulunduğunu görmüştü. Onun, potinlerine bakmış olduğundan da emindi. Kızı gözünden kaybedinceye kadar arkasından baktı. Sonra deli gibi Luxemburg bahçesinde dolaşmağa başladı. Bazı kere gülüyor ve yüksek sesle bir şeyler söylüyordu. O kadar dalgındı ki, bahçede çocukları gezdiren dadılar ve bakıcılar onu kendilerine âşık olmuş zannediyorlardı.

Sokaklardan birinde ona rastlamak umuduyla Luxemburg bahçesinden çıktı. Odéon Kemerleri altında Courfeyrac’a rastlayarak dedi ki:

- Gel, beraber yemek yiyelim!

İkisi de Rousseau’nun lokantasına giderek yemek yediler. İki kişinin yemeği için altı frank verdiler. Marius bir obur kadar yemek yemiş ve lokantanın hizmetçisine altı sov bahşiş vermişti. Tatlı yerlerken Marius dedi ki:

- Gazeten var mı? Audry de Puyraveau ne güzel nutuk çekmiş!

Marius çıldıracak derecede o kıza âşık olmuştu. Yemekten sonra Courfeyrac’a hitaben:

- Haydi tiyatroya gidelim. Paralar benden!

Porte-Saint-Martin Tiyatrosuna gittiler. Fredérick’in oynadığı L’Auberge des Adrets adlı tiyatro oyunu sahneleniyordu. Marius pek çok eğlendi. Aynı zamanda hırçınlaşmıştı. Tiyatrodan çıkarken bir sudan atlayarak geçmek isteyen dikişçi kadının bacaklarına baktı. Courfeyrac:

- Ben bu kadını koleksiyonuma dâhil edeceğim!

Demesi tiksinti sebebi oldu.

Ertesi gün Courfeyrac, Marius’u Waterloo gazinosunda yemeğe davet etti. Marius bu gazinoya gitti. Bir gün evvelkinden fazla büyük bir iştahla yemek yedi. Şen şakrak görünmekle beraber gayet dalgındı. Kahkahayla gülmek için küçük bir vesileyi bekliyor görünüyordu. Kendisine bir aralık takdim edilen bir köylüyü kucakladı. Masalardan birinin etrafına bir takım öğrenciler toplanmış olup Sorbonne’da devlet kesesinden har vurup harman savuranlardan bahsediliyordu. Bir aralık bahis, sözlüklere intikal etti. Marius, sohbet arasında:

- Bununla beraber bir nişan sahibi olmak iyi bir şeydir!

Demesi üzerine, Courfeyrac yavaşça Jean Prouvaire’in kulağına:

- İşte bu garip!

Dedi. Buna Jean Prouvaire şöyle cevap verdi:

- Hayır, garip değil, bilakis önemlidir.

Gerçekten bu hal önemsiz bir şey değildi. Marius, bir büyük tutkunluğun hoş ve şiddetli olan ilk demlerinde bulunuyordu. Bütün bu hallere o kızın bir bakışı sebep olmuştu. Bir maden ocağına barut konulduktan veya bir yangın hazırlandıktan sonra ufak bir kıvılcım yeterli olur.

Artık mermi hedefe isabet etmiş, olan olmuştu. O zamana kadar kadınlardan kaçan Marius bir kadın seviyor ve bu suretle talihi bir karanlığa girmiş oluyordu.

Görünüşte önemsiz gözüken bir kadının bakışları dıştan sakin görünen müthiş bir makineye benzer. Hiçbir şeyden şüphe edilmeksizin her gün gönül rahatlığıyla yanından geçilir. Bir zaman gelir ki onun orada bulunduğu bile unutulur. Gidilir, gelinir, düşünülür, söylenir ve gülünür. Derken birdenbire bir tiryakilik hissedilir. Kalpte bir heyecan hâsıl olur. Tatlı bir acı duyulur. Bu haller aşkın ilk adımlarıdır. Büyük bir dert olan aşk işte böyle başlar. Böyle meydana gelir. O zaman iş işten geçmiş olur. Makineye kapılmış ve o bakış tarafından ele geçirilip büyülenmişsiniz demektir ki, kurtuluşun çaresi yoktur. Nasıl ve nereden tutulduğunu sormağa da hacet yoktur. Çünkü sizi fikrinizden yakalamıştır. Artık kayboldunuz demektir. O makineden tamamıyla geçeceksiniz. Bir takım gizli güçlerin bağlarından oluşmuş zincirlerle bağlandınız demektir. Boş yere çabalıyorsunuz. Size insan topluluklarından yardım gelme ihtimali yoktur. Fikrinizle, servetinizle, istikbalinizle, ruhunuzla, çarktan çarka, ızdıraptan ızdıraba, işkenceden işkenceye düşeceksiniz. Kötü bir yaratığın veya asil bir kalbin güçlü pençelerinde bulunacağınıza göre, bu müthiş makinenin altından hicap ve utanç ile şekil değiştirdiğiniz veya ihtiraslarla evrimleştiğiniz takdirde ancak çıkabilirsiniz.

-7-

Bir Takım Yorumlara Uğrayan

U Harfinin Maceraları

Her şeyden sıyrılmak, her şeyle alakayı kesmek, alicenaplık, istikbal, tabiattan zevk almak, gündelik maddî işlerin olmayışı, yalnızlık, iffet ve mahcubiyetin içten içe mücadelesi, bütün yaradılışın önünde hayırhahça hayret ve takdirlerde bulunmak gibi şeyler Marius’u “sonsuz aşk” denilen yıkıcı güce tutulmaktan men edememiş, o güce kadar sürüklemişti. Babasına karşı sergilediği taparcasına muhabbet gittikçe dinî bir duyguya dönüşmüş ve bir din gibi kalbinin en derin köşesine toplanmıştı. Bunun üzerine bir şey lazımdı ki, onu da aşk kaplamıştı.

Marius, tam bir ay Luxemburg’a devam etti. Oraya gitme zamanı gelince hiçbir kuvvet onu oraya gitmekten alıkoyamazdı.

Courfeyrac:

- İşi vardır!

Derdi.

Marius ise olağanüstü sevinç duymaktan kaynaklanan bir şaşkınlık içinde bulunuyordu. Genç kızın kendisine baktığı şüphesizdi.

İşin sonunda kızın oturduğu sıraya kadar yaklaşmağa cesaret etmişti. Bununla beraber hal ve hareketlerinde az çok bir cesaret yokluğuyla sevda-zedelere mahsus bir çekingenlik gözlemleniyordu. Kızın babasının işi sezmesinden çekiniyordu. Bahçedeki ağaçların, heykellerin arkalarına saklanıyor ve bu suretle hareketlerinden kızın babasına ipucu vermemeğe çalışıyordu. Bazı defa Leonidas veya Spartacus heykellerinin arkasında hareket etmeden duruyor, elindeki açık kitabı tutuyor, bazen kitaba bakıyormuş gibi davrandığı halde yavaşça gözlerini kaldırıp arıyor ve ona bakıyordu.

Güzel kıza gelince: Belli belirsiz bir tebessümle yüzünü bazen onun tarafına çevirirdi. İhtiyar bir adamla tabii şekilde ve gönül rahatlığıyla konuşurken, âşıkane ve masumane bir bakışın hayallerini Marius’a sunuyordu.

Bu ustalık kadınlara mahsustur. Bu ustalığın yaradılışı kâinatın yaradılışı kadar eskidir. Bunu ilk yaratılan kadın bildiği gibi en son yaratılan kadın da bilecektir. Her kadın bunu bilir! Konuşurken, dilber kızın ağzı ihtiyara ve gözü ise delikanlıya cevap veriyordu.

Bununla beraber ihtiyarın olanları anladığı veya şüphelendiği düşünülüyordu. Çünkü çoğunlukla Marius’un bahçeye geldiği zamanda kalkıp geziniyordu. Her zaman oturdukları yeri terk ederek yolun öteki ucunda Gladyatör heykeli yakınındaki sırada oturmağa başlamıştı. Böylece Marius’un kendilerini takip edip etmediğini anlamak istemişti. Marius bilmeyerek bu hatayı yaptı.

“Baba”, her zamanki gezintisini değiştirerek, her defa kızını beraberinde getirmemeğe başlamıştı.

Bazı defa “Baba” yalnız geliyordu. O zaman Marius bahçede durmuyordu ki, bu da ikinci bir hata idi.

Marius bu belirtilere asla dikkat etmiyordu. Aşk, kuvvet ve şiddetini artırdıkça delikanlı hal ve hareketlerini şaşırıyordu. İlerleme ve cesaret safhasından körlük safhasına geçmişti. Bütün geceleri kızın hayaliyle doluydu. O sırada ummadığı halde bir mutluluğa mazhar olmuş ve bu hal ateşe dökülen yağ gibi gözlerini sevginin sevkiyle kaplamış olan karanlığı artırmıştı:

Bir akşam karanlık bastıktan sonra Mösyö Leblanc ile kızının oturduğu sıra üzerinde âdî, beyaz, ince bir mendil bulmuştu. Bu mendilde işleme yoktu, gayet sadeydi. Böyle olmakla beraber Marius bu mendilde dünyanın bütün güzel kokularını koklamıştı! Sevinçle mendili aldı. Mendilin bir ucunda marka gibi “U.F.” harfleri bulunuyordu.

Marius o güzel kızın ne ismini, ne de ailesini biliyordu. Ona dair hiçbir malumatı yoktu. Ona dair malumat, ilk defa olarak eline geçirmiş olduğu bu iki harften ibaretti. Delikanlı için bu büyük ve mühim bir keşifti. Bu harflerin üzerine faraziyeler üretmeğe başladı. “U” harfi şüphesiz isminin ilk harfiydi.

- Belki “Ursule” olacak? Ne güzel bir isim.

Diyordu. Mendili öptü, kokladı. Göğsünü açarak onu ta kalbi üzerine koydu. Gündüzleri o mendili gömleğinin ve geceleri ise dudaklarının altına koyuyordu.

- Bu mendilde onun bütün ruhunu hissedip kokluyorum!

Diyordu.

Hâlbuki bu, ihtiyarın mendili olup, nasılsa cebinden düşürmüştü!

Marius mendili bulduğu günü takip eden günde Luxemburg’a her zamanki gibi yine gitmişti. O mendili daima öpüyor ve kalbi üzerinde sıkıştırıyordu. Güzel kız bu işaretlerden bir şey çıkaramıyor ve bu halini anlaşılmaz bir takım işaretlerle anlatmağa çalışıyordu.

Marius kendi kendisine:

- Bu ne iffet, bu ne hicap!

Diyordu.

-8-

Harp Malülleri de Bahtiyar Olabilir

Mademki iffet ve hicap dedik, o halde hiçbir şeyi saklayıp gizlemeğe lüzum görmeyerek Marius’un bir gün “Sevgili Ursule”ünden şiddetli bir itiraza uğradığını da ilave edelim.

“Mösyö Leblanc” adını verdiği kızın babası daima oturmakta bulunduğu sırayı değiştirdikten bir zaman sonra, kuvvetli bir rüzgâr esiyor ve ağaçları sallıyordu. Kız babasının kolunda bulunduğu halde Marius’un önünden geçtiği sırada delikanlı ayağa kalkarak âşıkane bir bakışla arkalarından babayla kıza bakıyordu. Birden şüphesiz ilkbahara ait işleri düzenlemek üzere kuvvetli bir rüzgâr sökün etmekle ağaçları daha fazla sallamağa başladı. Bu rüzgâr ağaçların arasından çıkarak yere inmişti! O güzel kızı Virgile’in güzellik perilerini ve Teocritus’un orman ilahlarını andıran bir çekingenlikte bulundurduktan sonra Tanrıça İsis’in elbisesinden daha kutsal olan elbisesini dizlerine kadar kaldırdı. Kızın bacakları tamamen görünmüştü. Bu hal Marius’u son derece kızdırdı.

Genç kız kaba bir süratle eteklerini indirmişti. Herhalde delikanlı kızdan fazla bu hale öfkelenmişti. Gerçekten o sırada Marius’dan başka orada kimse bulunmuyordu. Fakat bulunması da ihtimalden uzak bir şey değildi. Ya biri bulunsaydı, o zaman ne olurdu? Bu, müthiş bir işti! Ve ne yazık ki, genç kızın bu hususta işlediği bir kusur yoktu. Bu iş için ortada yegâne suçlu, rüzgârdı!

Öyle olduğu halde Marius öfkelenmekten kendisini men edememişti. Ne yapsın ki kalbinin sevdiğini kendi gölgesinden bile kıskanıyordu. O esnada kıskançlık duygusu şiddetle uyanmıştı. İşte kıskançlık denilen garip hal böyle başlar. Sevgilisini başkasının görüp dokunamamasından ibaret bir haldir. Kıskançlık bir yana bırakılsa bile Marius o çıplak bacakları görmekten bir lezzet alamazdı. Bunu evvelce bildiğimiz gibi, delillerini de görmüştük. Önce tesadüf eseri dul bir kadının beyaz çorabını görmüş olsaydı, daha lezzet almış olurdu.

Marius’un “Ursule”u yolun sonuna kadar gidip de Mösyö Leblanc ile dönerek delikanlının durduğu sıranın önünden geçtiği zaman Marius öfke ve vahşetle bir kere kıza baktı. Kız, başını biraz geri çekerek göz kapaklarını yukarı kaldırdı ki, bu da “Eey, ne var?” anlamındaydı.

Delikanlı ile genç kızın arasında geçen bu ilk mücadele bundan ibaretti.

Marius, genç kızı bu suretle azarladığı sırada yoldan birisi geçti. Bu, beli iki kat olmuş, saçları ağarmış, XV. Louis tarzında üniformayı giyinmiş bir emekliydi. Arkasında oval kırmızı bir çuha parçası, eğri bir kılıcı, Saint Louis nişanı, bir kolu olmadığından boş bir kol örtüsü, gümüş bir çenesi, sun’î bir ayağı vardı. Marius bu emektarda bir memnuniyet ve hoşnutluğa delalet eden bir hal gördü. Hatta delikanlının yanından geçerken emekli ona gayet dostça ve sevinçle bir göz işareti de etmiş ve bu haliyle ikisinin de aynı mutluluğa mazhar olmuş bulunduklarını anlatmak istemişti!

Bu ihtiyar ve malül adam acaba neden bu derece memnun görünüyordu?

O tahta bacakla öteki arasında ne geçmişti?

Marius kıskançlıkla kendini zapt edemeyecek dereceye geldi. Kendi kendisine:

- Rüzgâr onun eteklerini kaldırdığı zaman galiba bu herif de buradaydı. İhtimal ki o da benim gibi görmüştür!

Dediği sırada ihtiyarı boğacak dereceye gelmişti.

Zaman her şeyi unutturur. Marius’un “Ursule” hakkındaki öfkesi geçerli ve makbul olmakla beraber zamanın geçmesiyle yok olup gitmişti. Onu affetti. Fakat bu af için büyük bir gayrette bulunmuş ve üç gün dargın durmuştu. Bu işler arasında delikanlının bütün kalbini sarmış olan aşk ateşi büyümekte ve sahibini çılgın denecek mertebeye getirmekteydi.

-9-

Güneş Tutulması

Genç kızın adının “Ursule” olduğunu Marius’un ne şekilde keşfettiğini veya zannettiğini görmüştük.

İnsanın sevdikçe iştahı artar. Ona Ursule dendiğini bilmek bile büyük bir şeydi. Fakat yeterli değildi. Bu mutluluk Marius için üç dört hafta kadar ancak devam edebildi. Sevdiğinin nerede oturduğunu öğrenmek emeline düştü. Başta bir hata yapmıştı. Kız oturduğu sırayı değiştirdiği gibi o da gezinti yaptığı yeri değiştirmişti. İkinci bir hatası da Mösyö Leblanc yalnız olarak Luxemburg bahçesine geldiği zamanlarda onun bahçede durmayıp gitmesiydi. Bu, büyük hataydı. “Ursule”u takip etmişti. O L’Ouest sokağının tenha bir tarafında, basit ve üç katlı yeni bir evde oturuyordu.

O zamandan itibaren genç kızı Luxemburg’da görmek saadetine onu evine kadar takip etmek saadeti de eklenmişti. İştahı artmaktaydı. Hiç olmazsa onun ismini de biliyordu. Nerede oturduğunu da öğrenmişti. Şimdi bir de kim olduğunu öğrense… Şimdilik emeli bundan ibaretti.

Bir akşam babayla genç kızı eve kadar takip ettikten ve onların büyük kapıdan girerek gözden kaybolduklarını gördükten sonra kendisi de girdi. Mertçe bir tavırla kapıcıya sordu:

- Şimdi buraya giren adam birinci katta mı oturuyor?

Kapıcı cevap verdi:

- Hayır, üçüncü katta oturuyor.

Bir adım daha atmıştı. Bu başarı Marius’u cesaretlendirmişti.

- Ön tarafta mı oturuyor?

- Evin cephesi zaten sokağa bakıyor. Diğer tarafı yoktur.

- Bu Mösyö necidir?

- Bir irat sahibi. Çok iyi bir adamdır. Pek zengin değilse de muhtaçlara yardımdan asla geri durmaz.

- İsmi nedir?

- (Başını kaldırarak:) Siz polis hafiyesi misiniz?

Marius bu sorudan pek mahcup olmuştu. Buna rağmen başardığı işten memnundu. İlerliyordu. Kendi kendisine diyordu ki:

- Çok iyi. Artık onun ismi Ursule olup bir irat sahibinin kızı olduğunu ve L’Ouest sokağındaki bu binanın üçüncü katında oturduğunu öğrendim.

Ertesi günü Mösyö Leblanc ile kızı Luxemburg’a giderek biraz gezindikten sonra gittiler. Gittiklerinde henüz vakit gündüzdü. Marius tabii kendilerini evlerine kadar takip etti. Evin büyük kapısına vardıklarında Mösyö Leblanc ilkönce kızını içeri bıraktı. Kapının eşiğini geçmemişti ki, bekledi ve dikkatle Marius’a baktı.

Ertesi gün babayla kız Luxemburg bahçesinde görünmediler.

Marius boş yere akşama kadar orada beklemişti.

Akşam olunca L’Ouest sokağına gitti. Üçüncü kat pencerelerinde ışık vardı. Bu ışık sönünceye kadar pencerelerin altında gezindi.

Ertesi gün Luxemburg’da görünmediler.

Marius akşama kadar bekledi. Akşam olunca pencerelerin altında gezindi. Gecenin saat onuna kadar bu gece gezintisi devam ediyordu.

Akşam yemeği olarak ne bulursa onu yiyordu.

Sıtma hastayı ve sevda âşıkı besler.

Böylece sekiz gün geçti.

Mösyö Leblanc ile kız artık Luxemburg’da görünmüyorlardı.

Marius bu halden fevkalade hüzünlendi ve kedere boğuldu. Bir takım faraziyelerde bulunuyor ve derdine deva olabilecek bir çare bulamıyordu. Gündüzleri kapı önünde ve pencere altında bulunmağa cesaret edemiyordu. Geceleri pencerelerdeki kırmızımtırak ışığı seyretmekle yetiniyordu. Ara sıra pencere önünden birinin geçtiğini cama vuran gölgesinden görebiliyordu. O zaman kalbi şiddetle atardı.

Sekizinci gün pencerelerde de ışık görmedi:

- Vay, hâlâ lamba yakmamış! Vakit gecedir. Acaba dışarıya mı çıktılar?

Dedikten sonra saat ona kadar bekledi. Gece yarısına, gece yarısından sonra saat bire kadar bekledi. Üçüncü kat pencerelerinde bir ışık göremedi. Kapıdan da kimse girmemişti. Mahzun ve üzgün halde kaldığı yere döndü.

Ertesi gün -çünkü hep ertesi günlerle yaşıyordu, kendisi için bugün yoktu- Luxemburg’da yine onları göremedi. Karanlık basıncaya kadar bekledi. Sonra L’Ouest sokağına gitti. Yine pencerelerde ışık yoktu. Pencerelerin panjurları kapatılmıştı. Üçüncü katta derin bir karanlıktan başka bir şey görünmüyordu.

Marius büyük kapıyı çaldı. Kapı açılarak içeri girdi. Kapıcıya hitaben dedi ki:

- Üçüncü katta oturan Mösyö nerede?

- Buradan çıktı.

Marius sallandı. Hafif bir sesle devam etti:

- Ne zaman çıktı?

- Dün.

- Şimdi nerede ikamet ediyor?

- Bilmiyorum.

- Yeni ikametgâhını bildirmedi mi?

- Hayır.

Kapıcı başını kaldırınca Marius’u tanıdı:

- Vay, siz misiniz? Bu durumda siz galiba bir hafiye olmalısınız!

-1-

Paris Mağaraları

ve Bu Mağaralarda Yaşayanlar

Bütün insan topluluklarının tiyatrolarda “bir üçüncü kat” dedikleri bir yer vardır. Toplum yapısı -bir kısmı iyilik için ve bir kısmı fenalık için olmak üzere- açılmış çukurlarla doludur. Bu çukurlar üst üste açılmıştır. İnsanların etrafında açılmış olan bu çukurlara mağara adını verebiliriz ki, aynı zamanda ikiye ayrılabilir. Bunlardan biri yeraltı, diğeri de yerüstü mağaralarıdır. Toprak altının bu karanlık yerlerinde çoğunlukla medeniyetin altında ezilen ve ayaklar altında çiğnenen ilgisizliğimizin yıkım eserleri saklıdır.

Geçen yüzyılın fikir ürünlerinden olan Encyclopédie üstü açık bir mağaraydı.

Bu karanlık mahaller, ilk Hıristiyanlığın karanlık kuluçka makinelerine benziyor denilebilir. Bu mağaralar âdeta, Sezar’ların zamanında suyu çekilip ortaya çıkan ve insan cinsini bilim ve hakikatin nurlarına gark etmek için bir fırsata teşne olan yerlere benziyordu.

Kutsal karanlıklarda gizli nurlar vardır.

Çünkü volkanlar alevden yangınlar saçabilecek kara bulutlarla doludur. Volkanlardan alevlerden önce siyah dumanlar yayılır.

İlk dua okunan mağara veya yeraltındaki geniş makbere (kabir çukuru), yalnız Roma’nın değil, bütün dünyanın mahzeni idi.

İnsanlara ait binaların altında olağanüstü ve, gayet karışık belirsiz yollar, harabeler, bodrumlar ve hendekler mevcuttur.

Yeraltında dinî, felsefî, siyasi, idarî ve ihtilalle ilgili mağaralar vardır. Bu mağaraları kazanlar yine insanlardır. Bunlardan bir kısmı fikir ile, bir kısmı hesap ile, diğer bir kısmı öfke ve hiddetle kazılır. Bir mağaradan diğerine bağırılıp cevap alınır. Aralarında haberleşme ve ilişki daima mevcuttur. Yerin bağrında eyleme dönüştürülemeyen fikirler yerin altında kolayca yerleşir, tatbik mevkiine ve uygulamaya konur. Bu fikirler oralardan etrafa yayılır. Çoğunlukla birbirine tesadüf ederek birleşip kaynaşırlar. Aralarında kardeşlik hâsıl olur. Jean Jacques (Rousseau) geçici olarak gömleğini Diogenes’e verir ve onun yerine Diogenes’in fenerini alır. Bazı kere fikirler, orada mücadele ederler. Calvin91, Socini’92nin saçlarından yakalar. Bununla beraber o fikirlerin, şiddet ve gayretle vuku bulan hareket ve çalışmaların hedefe doğru ilerlemelerine hiçbir şey mani olamaz. Karanlık içinde gidip geldiği, inip çıktığı ve alttan üstü, içten dışı bozan o geniş çalışmalar, büyük ve meçhul bir karınca kitlesi gibi daima ilerlemekten geri kalamaz. İnsan toplumu, üstü kendisine bırakılarak altının oyulduğundan pek az şüphe edebilir. Yerin altında ne kadar katlar varsa o nispette de işler bulunur ve o işler içinde o kadar üretimler vuku bulur.

Bu, kazılmış derin çukurlardan ne hâsıl olur?

İstikbal hazırlanır ve sağlanır!

Yerin altına doğru inildikçe aşağıda çalışanların sırlarla dolu oldukları görülür. Bir noktaya varılır ki, orada insan felsefesi işlerin iyi olduğuna hükmeder. O dereceden ötedeki işler ise belirsiz ve uğursuzdur.

Daha derin yerlerde ise işler müthiş bir renk alır.

Bazı derinlikler insan düşüncesinin girmesine ve içine işlemesine engel olur. O derinliklerde insan teneffüs edemez. Oralarda tabiatın olağan-ötesi mahlûklarına rastlanmak ihtimali vardır.

O derinliklere inmek için takibi icap eden merdivenler gariptir. Bu merdivenlerin basamakları felsefe katlarına benzer. Her katta bazı kere hayra ve bazı kere şerre vasıta olan bir takım işçilere rastlanılır. John Huss’un altında Luther, bunun altında Descartes, bunun altında Voltaire, Condercet, bunun altında Robespierre ve bunun altında Marat ve Marat’ın altında ise Babeuf vardır. Bu, bu suretle devam eder. Daha aşağıda tamamen belirlenemeyen yerlerde henüz varlığı oluşmamış olan hali şüpheli bir takım insanlara tesadüf edilmek ihtimali vardır. Bunlardan geçmişe ait olanlara “dev”, “cadı” denilir. İstikbale ait olanlara ise henüz oluşmadıkları ve bir şeye benzemedikleri için batîta (embriyon) adı verilir. İnsanlar bunları göremezler ve belirsiz birer hayal şeklinde fark edebilirler. İstikbale ait olup henüz ilkel halde bulunan işler, felsefenin görebildiği hayallerdir.

Nuranî bir daire içinde henüz tohum (embriyon) halinde bir âlem görmek, her halde garip hayaller olarak nitelense yeridir.

Saint-Simon, Owen ve Fourier de yan tarafta galeriler oluşturmağa uğraşmaktalar.

Kendilerini her şeyden kopmuş ve yapayalnız kalmış zannettikleri halde hiçbir şeyden kopmamış ve yalnız bırakılmamış olan bu yeraltı işçileri, varlığından haberdar olmadıkları gözle görülmeyen bir güçle birbirlerine bağlıdırlar. İşlerinde olduğu gibi bunların yaydıkları ışıklarla alevleri arasında da farklılıklar vardır. Bunların bazıları cennetlik ise de bazıları dramatik ve dokunaklıdırlar. Yeraltında çalışan bütün bu ustalar arasında bir farklılık bulunmakla beraber âliminden cahiline, akıllısından delisine kadar aralarında fikren tam anlamıyla bir benzerlik vardır. Bu da hiçbirisinin kişisel bir menfaatleri olmayışıdır. Hz. İsa gibi Marat da kendisine menfaat sağlayacak görevleri ihmal eder. Bunun gibi yer altındakiler de kendilerini bir köşeye çekerek unuturlar, akıllarına bile getirmezler, kendilerinden başka bir şey hissederler, görürler. Birer bakışları vardır ki, bununla mutlak varlığı araştırırlar.

İlk bakış semayı, son bakış ise bir muammadan ibaret ebediyetin sarımtırak nurunu görür. Kim olursa olsun, gözbebeklerinde yıldızların ışıklarına benzer parıltılar olan bir bakış sahibine saygı gösteriniz.

Gölgeli bir bakış da başka bir belirtidir. Kötülük bakıştan yani gözden başlar. Bakış sahibi olmayanlardan uzak durunuz. Böylelerinden korkunuz. İnsan topluluklarının kendine mahsus karanlık işçileri vardır. Arzın derinliklerine doğru inildikçe bir noktaya varılır ki, orada ışık, derinlik ve kazı yapmak sona ermiş olur.

Bahsettiğimiz ve tanımlamağa çalıştığımız mağaraların altında, o karanlık dehlizlerin, yolların ve boşlukların altında, toprağın, ilerlemelerin ve tasavvurların altında, Marat’tan, Babeuf’den daha aşağıda, pek aşağıda son bir tabaka vardır ki, yukarıdaki tabakalarla münasebet ve irtibatı yoktur. O, korkunç bir tabakadır. “Üçüncü kat” adını vermiş olduğumuz kat, işte orasıdır. Orası karanlığın ve dinginliğin gömüldüğü mezardır. Dikkatli ve basiretli gözlerden mahrum olan gafil insanların mahzenidir bu, cehennemidir:

Oranın dehşet verici girdaplarla irtibatı vardır.

91 Jean Calvin (1509 -1564),Fransız din reformcusu, Kalvenizmin kurucusu.

92 Lelio Socini, XVI. yy.da Hz.İsa’ya tanrılık yakıştırmasının tek tanrı anlayışına aykırılığını savunan İtalyan din adamı.

-2-

En Alt Tabaka

Orada kişilik menfaatleri diye bir şey yoktur. Fena adam, belli belirsiz görülür. Herkes kendisi için çalışır. Kör benlik inilti çıkarır. Ağızlarda benlik davası dolaşır. Elleriyle etrafı araştırıp bulur. Azap ve ızdırap çektirir. Toplumun Ugolino’su93, yani insanlığın cadısı o girdabın içindedir. O mezar çukurunda en vahşi ve müthiş hayaller başıboş şekilde dolaşır. Bu hayaller hemen hemen vahşi hayvanlara benzer. İnsanların ilerlemesiyle uğraşmazlar, ilerleme düşüncesinden behredar değildirler. İlerleme fikrinden onlarda eser yoktur. Hatta ilerleme sözünü bile bilmezler. Yalnız şiddetli bir hırs ve arzunun etkisi altında bulunurlar. Vicdandan yoksundurlar denebilir. İçlerinde müthiş bir şuur bozuntusu vardır.

Üvey ana gibi iki anaları vardır ki, biri cehalet, diğeri sefalettir. İhtiyaç namında bir de kılavuzları ve her tür hoşnutluk için iştahları vardır. Yaradılış olarak pek haşindirler ve âdeta vahşi hayvanlar kadar vahşidirler. Fakat bir tiran gibi değil, belki bir kaplan gibi vahşidirler. Acı ve ızdıraptan cinayete kadar geçerler. Sefalet ve çektikleri acılar onları bu çıkmaza kadar sürükler.

Bu hal, müthiş ve uğursuz bir zürriyet, çılgınca bir doğuştur. İnsanîliğin altındaki üçüncü tabakada sürünen şey, disiplinli bir mutlakıyet istek ve dileği değil, konunun esasına olan itirazdır. İnsan orada bir ejderhaya dönüşür. Açlık, susuzluk eyleme yol açar. Başlangıcı açlık ve susuzluktan ibaret olan bu eylemin sonu şeytanlıktır. İnsan bu ihtiyaç dolayısıyla orada bir şerir olup çıkar.

Lacenaire gibi bir adam işte böyle bir “mağara”dan çıkar.

Yukarıki bölümlerden birinde üst kat mağaralarından siyasete, ihtilale ve felsefeye ait olan şubelerden birini göstermiştik. Orada herşey asilce ve namuslucadır. Orada insan aldanabilir, aldanır; fakat bu aldanış mertçedir. Orada işlenen işlerin adı sanı ilerlemedir.

Bu derinliklerden başka, daha bir takım derinlikler vardır. Bunlar gayet korkunçtur.

İnsan topluluklarının yaşadığı alanın altında sırf kötülükler için bir mağara bulunduğu hususunda ısrar ederiz. Bu mağara, cehaletin ortadan kaldırılacağı zamana kadar varlığını sürdürecektir.

Bu son mağara, öteki mağaralardan daha aşağıdadır. Evvelkilerin düşmanıdır. İstisnasız kin ve düşmanlığın kaynağı ve çıktığı yerdir. O mağaraya felsefe adımını atamamıştır. Orada böyle bir şeyi aramamalıdır. Oranın bıçağı asla kalem açmaz. O yerin karalığı ile mürekkep hokkasının yüce karalığı arasında hiçbir ilişki yoktur. O boğucu tavan altlarında bulunan karanlığın ve cehaletin parmakları hiçbir zaman kitap yaprağı çevirmemiştir. Bir gazete alıp okumamıştır. Babeuf, Cartouche’a nazaran bir sömürücüdür; Marat, Schinderhannes’a göre asîldir.

Böyle bir mağaranın maksadı herşeyi yıkmak ve yıpratmaktan ibarettir. O üst kattaki mağaraları bile yıkmak ister. İnsan topluluklarının hâlihazırdaki huzur ve rahatını, felsefesini, ilim ve teknikteki ilerlemesini, medenîleşmesini, kısacası her şeyi mahvedip yok etmeğe çalışır. Orası, böyle şeylerin en büyük düşmanıdır. O, böyle adları sanları istemez. Onun istediği hırsızlık, fuhuş, yaralama ve katil’dir. O karanlık yerden böyle şeyler çıkar. Karanlık cahillikle karıştığı takdirde daima karışıklığı, kaosu sever. Mutluluğun, rahatlığın, ileriye dönük adımların düşmanıdır. Ona fayda sağlayacak şey kaostur; karışıklıktır. O yerin kubbesi sırf cehaletten oluşmuştur.

Üst tabakalarda bulunan mağaraların güttükleri bir maksat, bir gaye vardır. O karanlık saçan yer bu “maksad”a karşıdır.

İlim ve tekniği, felsefeyi yayarak ve gerçek manada ıslahatlar yaparak o hal yok edilebilir. Orada başka silahın bir tesiri görülemez. Orası, cehalet ve sefalet mağarasıdır. Cehalet mağarası yıkılınca, insanlar arasında vuku bulan cinayet de ortadan kalkıp yok edilmiş olur.

* * *

Yazdığımız şeylerden bir kısmını birkaç satırla özetleyelim:

İnsan topluluklarını daimî surette tehdit eden ve korkutan bir şey varsa, o da cehlin karanlığıdır. Bu karanlığın ortadan kaldırılarak yerine ilim ve eğitim-öğretim ışığının geçirilmesi lazımdır. Bu cahillik, beşeriyet için vebadan, koleradan beterdir. İnsanlık demek insanlar arasında münasebet ve kardeşlik oluşturmak demektir. İnsanların hepsi bir hamurdan meydana gelir ve hepsi topraktan yaratılmıştır. Yine toprak olacaklardır. Bu dünyada aralarında bir fark yoktur. Yaratılmazdan evvel aynı halde bulunuyorlardı. Yaratıldıktan sonra yine aynı haldedirler. Öldükleri zaman toprağa dönüşerek aynı hale uğrayacaklardır. Cehalet, insanlığı oluşturan hamura karışınca onu siyahlaştırır, düzeltilmesi ve ıslahı kabil olmayan bu siyahlık, insanın yapısına dâhil olunca kötülüğe dönüşür. İşte insanlar arasında görülen kötülük böyle oluşur.

93 Dante’nin İlahî Komedya’sında kötü bir karakteri temsil eden ve çocuklarıyla kapatıldığı mahzende açlıktan ölüme terkedilen İtalyan soylusu.

-3-

Babet, Gueulemer, Claquesous, Montparnasse

1830’dan 1835 tarihine kadar Paris’in altındaki üçüncü katı Babet, Gueulemer, Claquesous ve Montparnasse adlarında dört haydut işgal ediyor, âdeta orada hüküm sürüyorlardı. Gueulemer, modası geçmiş Herkül gibi bir kahramandı. Derin ve karanlık mağaralardan Marion Kemeri kerizini seçmişti. Altı kadem94 boyu olup mermer gibi göğüse, tunç gibi adalelere, şiddetli bir soluk alıp verişe, iri ve kuvvetli bir vücuda, bir kuşun başı kadar bir başa sahipti. Kendisini görenler, keten bezinden bir pantalon ve pamuklu kadifeden bir kısa ceket giymiş Herkül zannederlerdi. İri cüsseli olduğu kadar olağanüstü gücü ve kuvveti bulunan Gueulemer, devlere bile üstün gelebilirdi. Fakat devlere üstün gelmektense bir dev olmak daha kolayına gelmişti. Gayet dar bir alnı, geniş şakakları, kaz ayağına benzer elleri, sert ve kısa tüyleri, fırçaya benzer yanakları, yaban domuzunu andıran bir sakalı vardı. Yaş olarak henüz kırka varmamıştı. Tarif ettiğimiz şekil ve nitelikleri bir yere getirecek olursanız, gözlerinizin önünde Gueulemer belirmiş olur.

Kasları çalışmağa fevkalade müsait olduğu halde kalın kafalılığı çalışmasına mani idi. Haline bakılınca, kendisine büyük ve işe yaramaz bir kuvvet denebilirdi. İhmal ve tembellik sebebiyle kaatil idi. Avrupalı ana-babadan Amerika veya sömürgelerinde doğmuş sanılıyordu. 1815’te Avignon’da hamallık etmekteyken büyük ihtimalle biraz Mareşal Brune’e de dokunmuş ve bu işi bir zaman yaptıktan sonra haydutluk yoluna sapmıştır.

Babet’e gelince: Adaleleri bakımından Gueulemer’in zıttı idi. Vücutça zayıf olmakla beraber bilgiliydi. Şeffaf ve fakat nüfuz edilmesi mümkün olmayan biriydi. Kemikleri arasından ışığı görmek mümkün olduğu halde gözlerinden kalbini görmek kabil değildi. Kendi rivayetine göre, kimyagermiş. Bobeche’in yanında çıraklık ve Bobino’nun yanında palyaçoluk etmiş. Saint-Michiel Tiyatrosu’nda manzum komediler oynamış. Hilekâr ve lafazan bir adam olup söz söylerken bir takım işaretler de yapardı. Sanatı hükûmet başkanının alçıdan heykellerini yapıp satmaktan ibaret olduğu halde, fazla olarak dişçilik eder ve ağrıyan dişleri çekerdi. Pazar yerlerinde tuhaflık gösterisi yapardı. Yaptığı barakasında borusuyla bir afişi vardı.

Afişte şunlar okunuyordu:

“Babet:

Dişçi, sanatkâr ve Akademi üyelerinden olup

maden ve madensilere dair bilimsel deneyler yapar,

diş çıkarır,

meslekdaşlarının çıkaramadıkları kökleri ustalıkla çıkarır.

Fiyat:

Bir diş bir buçuk frank,

iki diş iki frank,

üç diş iki buçuk franktır.

Fırsattan istifade ediniz.”

Bu “fırsattan istifade ediniz”den maksat “bir an evvel dişlerinizi çıkartınız” demekti.

Evlenmiş, birkaç çocuk sahibi olmuştu. Karısıyla çocuklarının ne olduğunu bilmiyordu. Mendilini kaybeder gibi onları günün birinde kaybetmişti.

Mensubu bulunduğu âleme göre hayrete değer bir istisnailik teşkil etmek üzere gazete okurdu.

Ailesi seyyar barakasıyla yanında bulunduğu sırada bir gün Messager gazetesinde bir kadının şekli acayip bir çocuk doğurduğunu işitince:

- İşte servet sahibi olmak için misli bulunmaz bir fırsat! Karım bana böyle bir çocuk doğurmayı hatırına bile getirmez. Böyle bir çocuk doğurmuş olsa şüphesiz zengin olurdum!

Diye bağırmıştı. O tarihten itibaren Paris’te işe girişmişti.

Claquesous nasıl bir adamdı? Karanlığın ve cahilliğin bir timsaliydi. Dışarı çıkmak için gökyüzünün siyaha bürünmesini beklerdi. Gündüz olmazdan evvel girdiği delikten akşam olmayınca çıkmazdı.

Bu delik neredeydi?

Kimse bu deliğin nerede olduğunu bilmiyordu. Zifiri denecek karanlıkta bile arkadaşlarına arkasını çevirerek söz söylerdi.

Hakiki ismi Claquesous muydu?

Hayır. Kendisine sorulursa “İsmim hiçbir şey değil.” derdi.

Ansızın biri şamdanla karşısına çıksa derhal maske ile yüzünü kapatırdı.

Vantrilog yani ab’ab (sesini derinden çıkarıp karnından söyler gibi konuşan adam) idi.

Arkadaşı Babet kendisi için:

- Claquesous iki sesli gece kuşudur!

Derdi.

Ele avuca sığmaz müthiş bir serseriydi. Bir isim sahibi olduğu muhakkaktı, ama bilinmiyordu. Claqoesous, yarı alaylı bir lakaptı. Karnı, ağzından fazla söylediği için bir sesi olup olmadığı belli değildi. Yüzü maskesiz görülmediği için kimse kendisinin yüzünün nasıl olduğunu bilmiyordu. Bir hayal gibi derhal göz önünden kaybolur ve bilinmez olurdu. Tekrar görünmesi toprak altından çıkmış gibi olurdu.

Montparnasse gamlı bir mahlûktu.

Henüz yirmi yaşında bulunduğu halde, bir çocuktu. Güzel yüzü, kiraz gibi dudakları ve siyah latif saçları vardı. Gözlerinde ilkbahara mahsus bir renklilik görülüyordu. Her türlü fenalığı yapardı. İcabında cinayet işlemekten bile asla çekinmezdi. Olağanüstü bir iştahı vardı. Evvela külhanbeyi iken, sonra yankesici olmuştur. Daha sonra bundan da hırsızlığa geçmişti. Durumu ve konuşması nazik ve latif olup vücudu kuvvetli, tabiatı yumuşak ve aynı zamanda vahşiydi.

Şapkasını 1829 senesi modası gereğince saçlarını göstermek üzere sağ tarafına indirirdi. Darb ve gaspla çaldığı şeylerle geçiniyordu. Ceketi usta bir elden çıkmış gibi sanatkârca dikilmiş olmakla beraber pek eski ve havı dökülmüştü.

Montparnasse, kötülüğün ve sefilliğin bir sembolüydü. Her türlü kötülükleri sırf iyi giyinmek için yapabilirdi.

İlk defa olarak kendisine “Güzelsin!” diyen hafifmeşrep bir kadın bu suretle onun kalbine siyah bir leke sürmüş ve o güzel “Habil”i “Kabil” etmişti.

Güzel olduğunu anladıktan sonra bir kadın gibi süslenmeye karar vermişti.

Süslenmek tembelliğe yol açar.

Bir fakirin süse ve ziynete yeltenmesi ise bir cinayettir.

Montparnasse, müthiş ve ölümcül bir hırsızdı. Henüz on sekiz yaşındayken arkasına birçok insan cesedi atmağa muvaffak olmuştu.

Bu sefilin gölgesinde kolları açık ve yüzleri kanla bulanmış olduğu halde yere serilmiş bir takım zavallılar bulunuyordu.

Pomat sürülmüş saçları özenle kıvrılıp taranmıştı. Bir kadın beli gibi zarif ve narin bir bele sahipti. Omuzları bir Prusya subayının omuzlarını andırıyordu. Boynunda dikkatle bağlanmış bir boyunbağı vardı. Sokaklardan kızların hayranlık ve takdir bildiren mırıltıları arasında geçip gider, insan kafasını kırmak için cebinde bir çekiç ve ceketinin iliğinde bir çiçekle dolaşırdı.

İşte kendini beğendirmeğe çalışan nazlı, işveli, “Mezar Züppesi” denmeğe layık genç Montparnasse, bu şekil ve kıyafette bir adamdı.

94 1 kadem, yaklaşık olarak 32-35 cm. veya bu civarda olup bölgelere, ülkelere değişen eski bir uzunluk birimidir;

-4-

Şirketin Üyeleri

Aralarında bir ortaklık oluşturmuş olan bu dört haydut her zaman şekil ve kıyafetlerini değiştirerek Paris sokaklarında kurt gibi dolaşırlardı. Bu şekillerde arz-ı endam eden bu şerirler, birbirlerinin isimlerini ödünç alırlar, polislerin, jandarmaların bacakları arasında dolaşırlar, birbirlerine gizli işaretlerde bulunurlar, bazen topluca ve bazen tek olarak görünürler ve bu suretle habisliklerini yapmağa devam ederlerdi.

Bu dört haydut dört kişi değillerdi. Paris’e musallat olmuş dört başlı esrarengiz bir hırsız türü, adeta büyük bir ahtapottu. Bunların Paris’te birkaç şubeleri de vardı. Seine bölgesi dâhilinde kurulan pusulara da nezaret ederler, geceleri bir takım düzenlemeler yaparlar veya gizli emelleri olan kimseler bunlara başvururlar, istedikleri şeyleri yaptırırlardı. Bu şerirler de bu düzenlemeleri gecenin tenhalığından ve karanlığından istifade ederek eyleme dönüştürürlerdi. Bir işte fazla menfaat sağlanacağını kestirdikleri ve omuz vurmağa muhtaç işleri bulunduğu zamanlarda derhal işlerini gördürecek adamlar bulmakta asla müşkilat çekmezlerdi. Hatta cinayet için bile icabında kendilerine lüzumu kadar yardımcı bulurlardı. Her türlü mağara facialarını oynamak üzere mükemmel aktörlere sahiptiler.

Gecenin girmesiyle beraber uyanırlar ve bir araya toplanırlardı. Çoğunlukla Salpetriere civarındaki kaba otlar ve sazlarla çevrili olan meydanda toplanırlar ve istişarelerde bulunurlardı. Önlerinde on iki karanlık saatten ibaret uzun bir gece bulunurdu. Bu on iki saatte her şeyi yapabilirlerdi. Gecenin saatlerini arzu ve kararlarına göre düzenleyip aralarında taksim ederlerdi.

Yer altında bu dört hayduttan teşekkül eden şirkete “Patron Minette” adını vermişlerdi. Eski halk dilinde “Patron-Minette”, sabah, şafak ve “köpekle kurt arasında”, akşam demekti. Bu adı ve lakabı ihtimal ki, ihtiyaçlarının giderildiği zaman münasebetiyle seçmişlerdi. Çünkü şafak, geceye mahsus hayaletlerin kaybolduğu ve hırsızların da ortadan çekildiği zamandır.

Bu dört kişi bu namla tanınırlardı.

Mahkeme başkanı, Lacenaire’in95 inkâr ettiği olaya dair onu hapsolunduğu yerde sorguya çektiği sırada:

- Bunu kim yaptı?

Dediği zaman Lacenaire, mahkemenin anlayamayacağı ve fakat zabıta görevlilerinin kolayca anlayabileceği şu cevabı vermişti:

- İhtimal ki Patron Minette yapmıştır!

Çoğunlukla oyuncuların isimlerinden olayın içeriği anlaşılabildiği gibi, bu gibi eşkıya güruhunun da isimlerinden ne ayarda adam oldukları kolayca anlaşılır.

Patron Minette şirketinde kullanılan isimlerden hatıra gelenlerini zikredelim:

Panchard - Buna Printanier veya Bigrenaille de denilir.

Brujon – Bu isimde, eskiden bir hükûmet de vardı.

Boulatruelle – Evvelce adı geçmiş olan yol kesicidir.

Lavéuve

Finistere.

Homer-Hugo – Zenciydi.

Mardisoir – Salı akşamı.

Depeche - Aceleci Make.

Fauntleroy – Buna Bouquetiere de denilir.

Glorieux - Tersane zindanından çıkma.

Barrecarrosse - yahut Monsieur Dupont.

L’Esplanade - du-Sud.

Poussagrive

Carmagnolet

Kruideniers yahut Bizarro

Mangedentelle

Les-pieds-en-l’Air

Demi-Liard yahut Deux-Milliards

Vs. vs.

Bunları bırakarak, sözü daha kötülerine getirelim.

Bu isimler yalnız şahıslara değil türlere de delalet eder.

Bu isimler medeniyetin altında üreyen zararlı manzaralara benzemektedir.

Bu mahlûklar sokaklarda görülenlerden değildi. Geceleri yaptıkları vahşi eylemlerden yorgun düşerek gündüzleri kireç fırınlarında, bazen Montmatre veya Montrouge mahallelerinin terk edilmiş binalarında ve bazen de kerizlerde gizlenerek yatıp uyurlardı. Yatarlarken âdeta toprağa gömülürlerdi.

Bu adamlar ne oldu?

Daima mevcutturlar. Mevcudiyetlerini göstermişlerdir. Horace bunlardan bahsediyor ve şu adları veriyor: Ambubaiarum Collegia, Pharmacopolae, mendici, mimae.

İnsan toplulukları var oldukça bunlar da mevcudiyetlerini muhafaza edeceklerdir.

Bunlar nereden hâsıl olur?

İçinde yaşadıkları karanlık mahzenin kubbelerinden, insan topluluklarının tortularından hâsıl olurlar. Bazı müthiş hayaller gibi tekrar zuhur ederler. Şu kadar ki, daha sonra ortaya çıktıklarında evvelki ad ve lakaplarıyla derilerini taşımazlar. Kaybolmuş şahıslar artık yok olmuşlardır, fakat cinsleri devam etmektedir.

Her zaman aynı kuvvet ve kudreti taşırlar. Nesilleri kesilmez. Ceplerde para kesesi bulunup bulunmadığını anlayıp belirlerler. Onlar için altın ve gümüşün bir kokusu vardır. Saf ve sadedil bazı adamlar vardır ki o adamlar işte bunların peşine düşerler.

Yanlarından bir yabancının veya bir şehirlinin geçtiğini gördüklerinde örümcek gibi titrerler.

Geceleri tenha sokaklarda bunlara tesadüf edenler veya bir aralıktan görenler korkarlar ve ürkerler. Hal ve şanları insanlara benzemez. Karanlıkla kaynaşmış olarak can taşıyan birer hayal hükmündedirler. Ruhları gölgeden ibarettir. Bunları görenler, geceleri can taşıyan ruhların olarak muvakkaten onların şekline girdiği zannederler.

Bu müthiş gece hayaletlerini yok etmek için ne yapmalı?

Işık ve eğitim-öğretim lazımdır!

O karanlık ve cehaleti ilim ve marifetin ışıklarıyla aydınlatmalıdır.

Bir gece kuşu yoktur ki, şafak aydınlığından gözleri kamaşmasın.

İnsan topluluklarının en alçaktaki katmanlarını bu şekilde daima aydınlatmaktan geri durmamalıdır.

95 Victor Hügo’nun bu eserinde adı birkaç defa geçen Lacenaire, Paris’in ünlü ve önde gelen haydutlarındandı. Lacenaire’in Esrarı adında meşhur bir romanda, komünistlerden olan bu adamın düşünceleri ve değerlendirmeleri okunmaya değer. Askerlik, avukatlık etmiş, iktidar ve liyakatini tanıttırmış olan Lacenaire’e Fransa Zaptiye ve Adliye Nezaretleri tarafından resmen “Cinayet öğretmeni” adı verilmişti. (Mütercim)

-1-

Marius Şapkalı Bir Kız Ararken

Şapkalı Bir Adama Rastlar

Yaz, sonra sonbahar geçti. Kış girmiş olduğu halde ne Mösyö Leblanc ne de genç kız Luxemburg Bahçesine ayak atmamışlardı.

Marius’un tek emeli o latif ve gönül alıcı yüzü bir daha görmekti. Daima arıyor, her yerde arıyordu. O kadar gayret ve araştırmalarına rağmen bulamıyor, onun varlığına delalet edecek bir emareye olsun ulaşamıyordu.

Marius artık evvelki Marius değildi. Artık o oturmuş, gayretli, düşünen ve talihin o cesur meydan okuyucusu, istikbal üstüne istikbal koyan, derin tefekkürlere dalan, türlü düzenler kuran ve tasavvurlarda bulunan genç ve faal dimağı değildi. Kaybolmuş bir köpekti. Derin ve karanlık bir ümitsizliğe düşmüştü. Sanki her şey onun nazarında bitmişti. Çalışmaktan yılmıştı. Gezintiler kendisini yoruyor, yalnızlık ve inziva ise sıkıyordu. Hoş şekil ve manzaralarla geniş ufuklar, parlak ışıklar, türlü seslerle ibretler, tabiiliğin dersleriyle dolu ve süslenmiş görünen o uçsuz bucaksız tabiat şimdi dar, kasvetli, daha doğrusu bomboş görünüyordu. O güzel sesler, o gönül okşayan manzaralar, o tatlı gezip dolaşmalar nerede kalmıştı? Bunların hiçbiri ona şimdi bir zevk ve lezzet veremiyordu. Nazarında her şey yok olup gitmişti.

Daima düşünüyor, çünkü başka türlü harekette bulunamıyordu. Fikir ve düşünceleri kendisini hoşnut edemiyordu. Zihnine gelen düşüncelere karşı:

- Neye yarar, ne faydası olabilir?

Diyor, kendi kendisini azarlıyordu:

- Niçin onu takip ettim? Onu görmekle ne kadar mutluydum. O da bana bakıyordu. Bu kadarı yeterli değil miydi? Bu az bir saadet miydi? Kendisi beni sevmeğe meyilli ve yatkındı. Bu kadarı yeterli değil miydi? Ben ne istiyordum? Bunun daha ilerisine gitmekte ne mana vardı? Daha ilerisinde ne bulacaktım ki? Budalalık ettim. Bu kabahat benimdir…

İşte böyle değerlendirmelerde bulunuyordu.

Marius, yaratılışı gereğince başına gelen aşka dair arkadaşı Courfeyrac’a hiçbir şey söylememişti. Fakat Courfeyrac, huyu gereğince bazı şeyler keşfetmiş, gönül yarası çektiğini alaycı bir dille kendisine söylemiş ve tebrik etmişti. Marius’un daima kara düşüncelere daldığını görünce:

- Her nasılsa bir hayvanlık etmişsin, bunu görüyorum. Gel Chaumiere gidelim.

Demişti.

Eylülün hoş ve güneşli günlerinden birinde Marius, Courfeyrac, Bossuet ve Grantaire ile De Sceaux balosuna gitti. Genç kızı, kaybettiği gönlünün sultanını orada görmek ümidindeydi. Belki baloda ona tesadüf ederdi.

Baloya gitmiş fakat aradığını bulamamıştı.

Grantaire mırıldanarak diyordu ki:

- Hâlbuki kaybolan bütün güzel kızlar, kadınlar burada bulunur. Onun da burada olması icap eder.

Marius, dostlarını baloda bırakarak yaya ve yalnız olarak çıktı. Gayet yorgundu. Yanıyordu. Bakışlarında hüzün vardı. Yanından birçok şen şakrak adamlar, kadınlar, arabalar geçiyordu. O ise gayet dalgındı. Başında tedirgin edici bir ağırlık hissediyor ve bunu gidermek için yolların nahoş kokularıyla kirli havasını koklayarak evine doğru yürüyordu.

Bu halle gittikçe daha içine kapanık yaşamağa, kalp acıları altında ezilmeğe, tuzağa tutulmuş bir kurt gibi elem ve kederler içinde dolaşmağa başlıyor, aşkının tesiriyle kaybolmuş bir varlığı arıyordu.

Günün birinde kendisini tuhaf bir şekilde etkileyen bir tesadüfle karşılaştı: İnvalides caddesi civarındaki küçük sokaklardan geçerken işçi kıyafetinde ak saçlı ve şapkası geniş siperli bir adam görmüştü. Bu adamın ak saçları şaşkın bakışlarını ve muhabbetini çekmişti. Kederli ve düşünceli görünen bu adam ağır adımlarla yürüyordu. Birdenbire Mösyö Leblanc’ı görür gibi oldu. Garip şey! Bu ak saçlar, tıpkı Mösyö Leblanc’ın ak saçlarını andırıyordu. Hali tavrı da ona benziyor, yalnız bu daha üzüntülü görünüyordu. Fakat bu işçi kıyafeti de neydi? Bu ne demekti? Bu kıyafet değişikliği neye delalet eder?

Marius olağanüstü derecede şaşırdı. Kendine geldiğinde o ak saçlı ihtiyarı takip etmek istemişti. Bu takiple, aradığı mahlûku bulmayacağı nerden belli? Her halde o adamı yakından görmek ve bu meseleyi halletmek gerekiyordu.

Ne fayda ki bu fikrinde geç kalmıştı. O ak saçlı adam ortadan kaybolmuştu. Derhal küçük sokaklardan bazılarını dolaştı. İmkânı yok! O adamı bulamadı. Bu tesadüf birkaç gün zihnini işgal etti. Sonra unuttu. Kendi kendisine:

- Galiba bir benzerliğe aldandım!

Demişti.

-2-

Tesadüfen Bulunan Şey

Marius, henüz Gorbeau viranesinde oturuyordu. Orada kimseye dikkat ettiği yoktu. O tarihte Gorbeau evinde Marius ile Jondrette ailesi oturuyordu.

Marius, bu aile fertleriyle ilişki kurmamış olduğu halde bir defa odalarının kirasını vermişti. Diğer kiracılardan bazısı başka yerlere taşınmış, bazısı ölmüş, bazısı da kiralarını muntazaman ödeyemedikleri için çıkarılmışlardı.

Kış mevsiminin bir gününde öğleden sonra güneş biraz yüzünü göstermişti. Şubat’ın ikinci, o eski Chandeleur Günü idi. Bu güneş, haftalardan beri devam eden bir soğuğun ardından geliyordu. Tıpkı Mathieu Laensberg’in zihinlere yerleşmiş beytinde olduğu gibi:

Qu’il luise ou qu’il luiserne,

L’ours rentre dans en sa caverne.

(Güneş ışıl ışıl parlasa da kararsa da ayı mağarasına geri döner.)

Güneşin ezelden beri saklandığı yerden çıktığı gibi Marius da kaldığı yerden dışarı çıkıyordu. Akşam olmak üzereydi. Yemek zamanı gelmişti. Oda kapısından çıktığı sırada Ma’am Bougon şöyle konuşuyordu:

- Şu zamanda ucuz olarak ne var ki? Her şey pahalı. Yalnız meşakkat ve sıkıntı çok ucuz. Elem ve kederler bedava. İsteyen alsın!

Marius Saint Jacques sokağına gitmek üzere ağır adımlarla ve başını eğmiş, dalgın bir halde yürümekteydi. Birden kendisine hafif bir omuz vurulduğunu hissederek başını çevirip baktı. Pejmürde kıyafetli iki genç kız gördü. Bunlardan biri ince uzun, diğeri ise ondan biraz kısa olup ikisi de soluyarak hızla ilerlemekte ve birisi tarafından takip ediliyorlarmış gibi âdeta korku ve telaşla kaçmaktaydılar. Marius’un yanından geçerken görmemişler ve ona hafifçe çarpmışlardı.

Marius, akşamın karanlığında bu kızların zayıf ve solgun simalarını, çeki düzenden mahrum başlarını, dağınık saçlarını, kirli başlıklarını, yamalı ve yırtık elbiselerini, çıplak ayaklarını fark edebilmişti.

Kızlar hem yürüyorlar, hem de konuşuyorlardı. Uzun boylusu diğerine diyordu ki:

- Aynasızlar geldi. Âdeta kıskaç içinde kaldım. Enseleyeceklerdi nerdeyse!

Diğeri cevap veriyordu:

- Ben onları gördüm. Hemen kaçtım. Yandan yandan kırdım kirişi.

Genç kızlar, Paris serserilerine mahsus olan argo ile konuşuyorlardı. Bu yüzden Marius zorlukla kızların jandarmalar veya asayiş görevlileri tarafından yakalanacakları sırada ellerinden kaçıp kurtulmuş olduklarını anladı.

Kızlar Marius’un arkasındaki caddenin ağaçları arasına girdiler. Bir müddet karanlıkta birer beyaz hayal gibi göründükten sonra kayboldular.

Marius bir müddet durup onlara baktı.

Yoluna devam etmek üzere yürümeğe başladığı sırada yerde ve ayaklarının dibinde siyahımtırak küçük bir paket gözüne ilişti. Eğilerek paketi aldı. Paket, içinde bir takım evraklar bulunan bir zarfa benziyordu.

- Bu paketi mutlaka bu kötü bahtlılar düşürmüş olmalıdırlar.

Diye düşündü. Kızlara seslenmek ve düşürmüş oldukları paketi teslim etmek istemişse de kızlar çoktan uzaklaşmış, gözden kaybolmuş olduklarından bu emeline erişemedi. Paketi cebine koyduktan sonra yemek yemeğe gitti. Yolda Mouffetard sokağı civarında bir çocuk tabutu gördü. Üç sandalye üzerine konulmuş ve üzeri siyah bir çuha ile örtülmüş ve yakınına konulmuş bir şamdanla aydınlatılmaktaydı. Biraz evvel karanlıkta görmüş olduğu iki kızı hatırladı. Kendi kendisine dedi ki:

- Zavallı anneler! Çocuklarının öldüğünü görmekten daha beter bir şey varsa o da onların kötü yola düştüklerini görmektir!

Üzüntü ve acısını değiştiren bu hayaller zihninden silinip gitti. Her zamanki gibi düşünmeğe başladı. Ne düşünüyordu? Tabii ki, temiz ve açık havada Luxemburg gibi gönül okşayan hoş bir bahçenin ağaçları arasında devam etmiş olan altı aylık aşkını ve mutluluğunu düşünüyordu.

- Hayatım karanlık ve acı verici olmağa başladı. Önümde daima genç kızlar görünüyor. Ama neye yarar? Evvelce her biri birer melek gibi olan bu kızlar şimdi birer cadı gibi görünüyor!

-3-

Quadrifrons

(Merhamete Dört Türlü Davet)

Gece yatmak üzere elbisesini çıkarırken bir aralık eli akşam sokakta bulduğu pakete ilişti. Bir paket bulup da cebine koymuş olduğunu unutmuştu. Paketi açmağa karar verdi. Belki de içinde kızların veya paketi kaybedenin ismi ve adresi vardı, o zaman paketi sahibine verme imkânı doğardı. Her durumda paketi açmanın faydası olacaktı. Bu sebeple zarfı açtı. Zarf mühürlü değildi. Bu zarfın içinde mühürlü olmayarak dört zarf daha vardı. İğrenç bir tütün kokusu hissedilen bu zarfların üzerinde adresleri yazılı idi.

Birinci zarfın üzerinde şu adres yazılıydı:

“Millet Meclisi Karşısında ….. no.da mukim

Madame la marquise Grucheray’e.”

Marius aradığı malumatı bunda bulacağı ümidiyle zarfın içindeki mektubu okumakta bir beis olmadığına karar verdi. Zaten mektup da açıktı.

Mektup şöyleydi:

“Madame la marquise,

İnsan topluluklarını güçlendirmeğe, birbirlerine bağlamağa ve yakınlaştırmağa hizmet eden erdemlerin en mükemmeli şüphesiz lütuf ve merhamettir. Merhamet nazarıyla bir kere şu zavallı İspanyola bakınız. Kutsal olan meşru işler uğrunda bütün servetini ve kanını sebil ettiği için bugün derin sefalet içinde bulunuyor. Terbiye ve tahsil görüp haysiyetine gölge düşürmemek çabasında olan bir asker için katlanılması kabil olmayan bu hayatı muhafaza edebilmek maksadıyla küçük bir yardımı esirgemeyeceğinizden eminim. Merhametinizin ve insaniyetinizin kusursuzluğundan başka bahtsız bir millete olan meyil ve muhabbetinize de güvenilmiştir. Bendenizi herkesçe bilenen lütuf ve merhametinizden mahrum buyurmamanızı hassaten temenni ederim. Bu zavallının duası tesirsiz kalmayacağı gibi âlî yardımları da ilelebet minnet ve şükran sayfalarına nakşedilmiş olacaktır.

En derin saygılarımı sunmaktan büyük onur duyarım.

İspanya süvari yüzbaşılarından,

Ve kraliyet taraftarlarından olup

Fransa’ya sığınmış olan ve

bu kere de vatanına dönmek için

gereken harcamaları yapmaktan mahrum bulunan

Don Alvares”

Bu imzaya hiçbir adres eklenmemişti.

Marius, bulmak istediği adresi, içinde ikinci mektupta bulmak ümidindeydi. İçinde ikinci mektup bulunan zarfın üzerinde şu adres okunuyordu:

“Cassette sokağı, no. 9’da mukim

Madame la comtesse de Montvernet’ye”

Bu mektubu da açıp okumağa başladı:

“Madam la comtesse,

Şu arizayı size yazıp takdim eden küçüğü sekiz aylık olmak üzere altı çocuklu bir aileye reislik eden bir kadındır. Halimi son arz ettiğimden beri hastayım. Beş aydan beri kocam tarafından terk olundum. Geçimimi sağlamaktan kesinlikle mahrumum. Şu sırada büyük sıkıntı içinde inliyorum. Yüce yardımlarından ümitvar olarak saygılarımı sunmağa cüret ederim.

Balizard’ın terk edilmiş karısı”

Marius üçüncü mektubu da açtı. Bu da bir yardım talebi olup şu mealde yazılmıştı:

“Aux Fers sokağının köşesinde Saint-Denis sokağında mukim toptan takke yapım ve satımıyla iştigal eden tüccarlardan Elektör (Senatör) Mösyö Pabourgeot’ya.”

“Bu günlerde Theatre-Francais (=Fransız Tiyatrosun)’a bir trajedi gönderen bir edip hakkında kadirbilirlik inayetlerinin esirgenemeyeceğini kuvvetle ümit ederek işbu dileğimin takdimine cüret etmiş oluyorum. Trajedinin esası, tarihle ilgilidir. Olay, İmparatorluk zamanında Auvergne’de geçer. Trajedinin yazıldığı dil sade ve üslubu hoş olup lüzumsuz detaylardan arınmış bulunduğu cihetle dikkat çekicidir. Dört yerinde bestelenecek şarkısı da vardır. Komik, ciddi, anlık haller, şahısların değişmesi ve çeşitlenmesi birbirine karışarak romantik bir hal kazanmakta ve esrarengiz bir takım debdebeli olaylar ve hadiselerle sonuca ulaşılmaktadır.

Yegâne maksadım çağdaşlarımızın arzusuna uymaktır ki, bu da rüzgârların değişmesi gibi her gün her saat değişen moda belasından ibarettir.

Bu niteliklerine rağmen haset ve kendini beğenmişlik beni korkutmaktadır. Çünkü bu hal tiyatro dışında bırakılmaklığımla sonuçlanabilir. Yenilerin başına gelenler ise meçhul değildir. Sizin edipleri ve yazarları öteden beri himaye etmekte olduğunuzdan cesaret alarak, nezd-i âlîlerine kızımı gönderiyorum. O size kış mevsiminde zaruretimizi hatta ekmeksiz ve ateşsiz kaldığımızı arz edecektir. Bu vesileden istifade ederek bu eserle bunu takip edecek başka eserlerin nâm-ı âlîlerine olarak neşrini tasarladığımı ve bunun da fakirleri için övünç ve gurur kaynağı olacağını arz ederim. Eğer ihtiyacıma çare olarak destek ve yardımda bulunacak olurlarsa, şükran duygularımı belirten manzum ve mükemmel bir methiye inşat edecek ve bunu eserin mukaddimesine koyacağım. Bunu da tiyatroda sahneye konmazdan evvel zat-ı âlîlerine sunacağım.

Bu suretle Mösyö ve Madam Pabourgeot’ye saygı dolu duygularımı arz eder ve sunmaya cür’et ederim.

Ediplerden:

Genflot

Not: Bizzat ayağınıza gelemeyerek kızımı gönderdiğimden dolayı mazur tutulmamı rica ederim. Acınacak bir halde olan kıyafetim, yüce katlarına gelmeğe cesaret verici olamadı. Dışarı çıkmak ve bir ziyarette bulunmak… Heyhat!”

Nihayet Marius dördüncü mektubu da açtı. Adres olarak şu satırlar görülüyordu:

“Saint-Jacques-du-Haut-Pas mabedinin hayırhahı olan mösyö cenaplarına.”

Marius okumağa başladı:

“İyiliksever Beyefendi,

Lütfen kızıma refakat edecek olursanız musibetli ve sefalet içinde ibraz edeceğim şehadet-nameleri göreceksiniz. Bu şehadet-nameleri teşkil eden satırlar, merhamet duygularınızı harekete getirecektir. Hakiki kudret sahipleri daima şiddetli etkiler altında bulunur.

İnsan-sever efendim,

Zarurete karşı sabır ve tahammül göstermek ve zaruretle hayatı terk etmek serbest değilmiş gibi, küçük bir yardım için hükûmete halimizi bildirmek tahammül edilemez bir şeydir. Kader bazıları hakkında pek şiddetli ve bazıları hakkında ise müsamahakârca davranıyor. Ya teşrifinizi veya lütuf ve ihsanınızı bekleyerek saygılarımı sunarım efendim.

Kulunuz,

trajedi yazarlarından

P. Fabantou”

Marius, bu dört mektubu okumakla beraber eskisinden daha fazla bir bilgiye erişemedi.

Evvela: Mektuplar dört muhtelif şahıs tarafından yani Don Alvares, Balizard’ın terk edilmiş karısı, Şair Genflot ve Trajedi yazarlarından P. Fabantou tarafından yazılmıştı. Bununla beraber mektuplarda dikkat çeken bir yön vardı ki, o da dört mektubun da aynı yazı ile yazılmış olmasından ibaretti. Bu halden dört mektubun da aynı şahıs tarafından yazılmış olduğu anlaşılmaz mı?

Bundan başka, bazı emareler daha vardı ve bunlar da şüpheyi güçlendiriyordu. Mektupların hepsi kaba ve sarımtırak kâğıda yazılmışlardı. Hepsinde de tütün kokusu hissediliyordu. Şivesini değiştirmek için dikkat edilmiş olduğu aşikârdı. Yazım hataları birbirlerine benziyordu. Mesela şair ve edip Genflot’un mektubu İspanyol yüzbaşısının mektubundan fazla yazım hatalarıyla doluydu.

Bu küçük sırrı keşfetmek pek kolaydı.

Bu paket bir işine yaramadıktan başka, çözülecek bir bilmece oluşturuyordu.

Marius bunlarla eğlenemeyecek ve sokakta bulduğu şeylerle uğraşamayacak derecede üzgündü. Kendisini Colin-Maillard’da alay etmek için yazılmış dört mektup arasında zannediyordu.

Bu dört mektubun Marius’un cadde üzerinde rastlamış olduğu iki kıza ait olduğuna dair bir işaret yoktu. Herhalde bunlar hiçbir kıymeti olmayan adi kâğıtlardı.

Marius mektupları zarflarına koyarak bir köşeye attıktan sonra yatıp uyudu. Sabahın yedisine doğru kalkıp yemek yemek ve işe başlamak üzere iken yavaşça odasının kapısı vuruldu.

Hiçbir şeyi bulunmadığı için, görülecek acil bir işi olmadıkça odasının anahtarını kapısı üzerinden çıkarmazdı. Hatta odasında bulunmadığı zamanlarda bile anahtarı üzerinde bırakırdı.

Madam Bougon:

- Kapınızı böyle açık bırakmayınız. Hırsızlar var, eşyanızı çalarlar.

Dedikçe ona şu cevabı verirdi:

- Ne var ki çalacaklar?

Hâlbuki bir gün bir çift eski potinini çalmışlardı. Madam Bougon evvelce ettiği ihtarları kaale almaması sebebiyle, yapılmış olan hırsızlık onun için kazanılan büyük bir zafer olmuştu.

Oda kapısı ikinci defa olarak evvelkisi gibi hafifçe vuruldu.

Marius:

- Giriniz!

Emrini verince kapı açıldı. Marius bakışlarını masasının üzerindeki kitap ve müsveddelerden ayırmaksızın sordu:

- Ne istiyorsun Madam Bougon?

Madam Bougon’un sesine benzemeyen bir ses cevap verdi:

- Affedersiniz Mösyö…

Bu ses işret sebebiyle kısılmış ihtiyar bir adamın boğuk ve arızalı sesine benziyordu. Marius birdenbire başını çevirdiği zaman, gözleri karşısında genç bir kız gördü.

-4-

Sefalet İçinde Bir Çiçek

Yarı açık bulunan kapının önünde pek genç bir kız ayakta duruyordu. Viraneyi aydınlatan baca kapının karşısında bulunması sebebiyle kızın yüzü gamlı ve solgun görünüyordu. Zayıf ve solgun bir yaratık olan genç kızın yalnız bir gömlekle bir etekliği olup bazı kısımları çıplak olduğu için mevcut soğuktan etkilenmiş görünmekteydi. Kemer yerine beline ve başlık yerine başına birer sicim bağlamıştı. Kuru ve sivri omuzları gömleğinden dışarı çıkmış halde olup yüzü sarımtıraktı. Köprücük kemikleri olağanüstü zayıflıktan ve kansızlıktan âdeta dışarı fırlamış, elleri kırmızı, ağzı yarı açık ve çarpık, dişleri intizamını, gözleri kuvvet ve parlaklığını kaybetmişti. Bakışları cüretkâr göründüğü kadar çılgınca olup vaktinden evvel sönmüş bir kız simasıyla ihtiyar bir kadın bakışı fark olunuyordu. Elli yaş ile on beş yaşın birleşip kaynaşmasından meydana gelmiş sanılırdı. Zayıf ve müthiş oldukları halde ağlatamadıkları kimseleri korkutan yaratıklardan biriydi.

Ayağa kalkmış olan Marius, rüyalarda insanı korkutan hayaletlere benzeyen bu mahlûka bir nevi ürkeklik ve şaşkınlıkla bakıyordu.

Acıma ve teessür duygusunu artıran bir yön varsa o da bu kızın çirkin olmak için dünyaya gelmemiş bulunmasından ibaretti. İlk gençlik devresinde güzel olduğu, gençliği ve hoşluğu fakirlikten ve sıkıntılardan kaynaklanan muhtaçlıkla, yoksullukla mücadeleden dolayı bu hale dönüştüğü anlaşılıyordu. Evvelce mevcut bir güzelliğin kalıntıları, bir kış gününün müthiş bulutları arasında güneşin solup gitmesi gibi bahar hayatının on altıncı yılındaki bu genç sima üzerinde de öylece sönüp gitmekteydi.

Bu yüz Marius için yabancı değildi. Onu bir yerde görmüş olduğunu sanıyordu.

- Ne istiyorsunuz, matmazel?

Diye sordu. Genç kız, tersane zindanından çıkmış bir sarhoş sesine benzeyen bir sesle cevap verdi:

- Mösyö Marius, sizin için bir mektup getirdim.

Marius’a ismiyle hitapta bulunuyordu. Bunda bir yanlışlık ve kusur olamazdı. Fakat bu kız kimdi? Nasıl olup da kendi ismini biliyordu?

Kız, Marius’un cevabını beklemeksizin kesin bir kararlılıkla içeri girdi. Kalbi sıkan bir tür güven ve itimatla etrafına, bilhassa henüz düzeltilmemiş olan yatağa baktı. Ayakları çıplaktı. Etekliğindeki deliklerden zayıf dizleri ve bacakları görünüyordu. Soğuktan titremekteydi.

Gerçekten elinde bir mektup vardı. Mektubu Marius’a verdi.

Marius mektubu açarken, yapıştırılmış olan iri pulun henüz nemli olduğunu gördü. Bundan anlaşılıyordu ki mektup uzak bir yerden gelmiyordu.

Mektubu okumağa başladı:

“Sevgili komşum, delikanlı!

Bundan altı ay evvel oturduğum odanın işlemiş olan kiralarını vermek lütuf ve insaniyetinde bulunmuş olduğunuzu haber aldım. Delikanlı, sizi kutsarım. Yanınıza gelen büyük kızım size zevcemin hasta olduğunu ve dört kişiden ibaret ailemiz fertlerinin iki günden beri ağızlarına bir lokma ekmek komadığını arz edip anlatacaktır. Duygularımda aldanmıyorsam bu halden cömert kalbiniz etkilenecek ve bana küçük bir yardımda bulunmak suretiyle imdadıma yetişeceksiniz. İnsaniyet-perver ve hayırhah kişilere karşı herkesin borçlu bulunduğu saygıları sunmaktan gurur duyarım, efendim.

Jondrette

Not: Muhterem Mösyö Marius,

Kızım emirlerinizi bekleyecektir.”

Akşamdan beri Marius’u işgal eden karanlık hadiseler arasında bu mektup âdeta mahzene indirilmiş bir şamdan yerine geçti. Karanlık görünen mesele birdenbire açıklık kazanmıştı. Artık her yön bu mektupla aydınlanmıştı.

Bu mektup, diğer dört mektubun geldiği yerden geliyordu. Aynı yazı, aynı üslup, aynı imla, aynı kâğıt ve aynı tütün kokusuydu.

Ortada beş mektup, beş hikâye, beş isim, beş imza ve yalnız bir imza sahibi vardı.

İspanyalı yüzbaşı Don Alvares, zavallı Balizard Ana, trajedi şairi Genflot ve ihtiyar Fabantou gibi dört muhtelif isim bir adam tarafından yazılmış ve uydurulmuştu. Bu mektupları uydurucusu ise Jondrette idi. Jondrette adının gerçek olduğu da şüpheliydi.

Marius öteden beri Gorbeau harabesinde oturduğu halde, evvelce belirtmiş olduğumuz gibi, en yakın komşusu olan Jondrette ailesi fertlerini bile görmeğe muvaffak olamamıştı. Zihni başka yerdeydi. Hâlbuki zihin nereye yönelirse gözler de oraya yönelir. Jondrette ailesi fertlerine çoğunlukla merdivende veya dehlizde rastlıyordu. Bu varlıklar kendisine birer hayal gibi görünüyordu. Daima az bakıyor ve dikkat etmiyordu. Evvelki akşam Jondrette’nin kızlarını sokakta görmüş olduğu halde şimdi tanıyamamıştı. Hâlbuki gördüğü kızların Jondrette ailesine mensup olduklarında şüphe yoktu. Şu anda yanında bulunan kız dahi nefret ve acıma hisleri arasında sanki evvelce kendisini bir yerde görmüş olduğu intibaı uyandırmıştı.

Artık şimdi her şeyi açıkça görüyordu. Her şey şu dakikada ayan beyan olup karanlık hiçbir nokta kalmamıştı. Komşusu Jondrette, bulunduğu sefalet içinde, bir takım zengin ve merhametli zannettiği kişilerin yardımına başvurmayı bir sanat edinmişti. Sahte isim ve unvanlarla ve para koparmak düşüncesiyle ötekine berikine mektup gönderiyordu. Mektupları kızlarla gönderiyor, kızlar ise tehlikeyi göze alarak babaları tarafından yazılıp kendilerine verilen mektupları götürmek mecburiyetinde kalıyorlardı.

Baba kızlarını her türlü tehlikeyle karşı karşıya bulundurmayı caiz görüyordu. Talih ve kaderle âdeta kumar oynuyor, kızlarını bu kumarda ortaya koyuyordu.

Marius, kızların bir akşam evvel sokakta nefes alamayacak derecede kaçışlarını, korku ve çırpınışlarının sebeplerini şimdi anlamağa başlıyordu. Kullandıkları argoya bakılırsa belki daha karanlık ve dehşet verici sanatlar da yapıyorlardı. İnsan toplulukları arasından ayrılan bu iki mahlûk ne çocuk, ne kız ve ne de kadın sayılabilirdi. Bunlar aynı zamanda pak-olmayan ve ama masum bir tür müthiş yaratıktılar.

İsmi, yaşı, cinsiyeti bulunmayan bu zavallılardan ne kötülük ve ne de iyilik namına bir şey beklenmeyip çocukluk devrelerinden çıktıkları zamandan itibaren bu âlemde ne hürriyete ne de sorumluluğa sahip değillerdir. Sokakta çamurlar içine düşerek kirlenen çiçekler gibi -ki her an üzerlerinden bir araba tekerleğinin geçmek ve ezmek ihtimali vardır- bunlar henüz dün açılıp bugün ölmeğe mahkûm bulunan ruhlardır.

Marius şaşkın ve acıyan bakışlarla genç kıza baktığı sırada o, bir hayal gibi oda içinde geziniyor, yarı çıplak bulunduğu halde umursamaksızın dolaşıyordu. Yırtık sökük gömleği bazen omuzlarından düşüyordu. Odadaki sandalyeleri kımıldatıyor, delikanlının tuvaletiyle ilgili eşyayı karıştırıyor, elbisesine dokunuyor, köşedeki bucaktaki şeyleri alt üst ediyordu. Birden hayretle çığlık attı:

- Vay canına! Bir aynanız varmış!

Sanki yalnızmış gibi şarkıya benzer bir şeyler mırıldanıyor, boğuk sesi söylediği şeylere gamlı bir hava veriyordu. Bu cüretkârlık altında zorlamaya, telaş ve ızdıraba, mahcubiyete benzer garip bir hal görülüyordu.

Küstahlık bir âr’dır.

Bu mahlûkun odada öteye beriye dolanarak hüzünlü bir şekilde çırpındığını görmekten daha acıklı bir şey olamazdı. Eğer bu zavallının serbestçe tavır ve hareketi, şen şakrak hali başka türlü bir eğitime tâbi tutulmuş olsaydı, şüphesiz daha tatlı ve daha hoş olurdu. Hayvanlar arasında güvercin olmak üzere yaratılmış olan bir mahlûk hiçbir zaman tavşancıl denilen kuşa dönüşemez. Bu duruma sadece insanlar arasında rastlanılır.

Marius kızı hal ve hareketlerinde serbest bırakmıştı. Düşünüyordu.

Kız masaya yaklaştı:

- Vay be! Kitaplarınız varmış!

O böyle dediği anda gözlerinde kazanılmış bir zaferin ışıltısı görüldü. Aynı zamanda sesinde de bir gurur belirdi. Bu hali görmeyecek bir mahlûk düşünülemez. Sözlerine devam etti:

- Ben de okuma yazma bilirim.

Böyle dedikten sonra masa üzerinde açık duran kitabı şiddetle aldı. Hızla ve kolaylıkla okumağa başladı:

-“… General Bauduin, alayından beş taburla Waterloo ovasının ortasında bulunan Hougomont şatosunun ele geçirilmesini emretti…”

Okumayı bırakarak:

- Ah, Waterloo! Ben bunu bilirim. Vaktiyle yapılmış bir savaştır. Babam da oradaydı. Babam orada Fransız ordusunda bulunmuş ve harbe katılmıştır. Biz ailece Bonaparte taraftarıyız. Waterloo İngilizlere karşı yapılan bir savaştır.

Kitabı masanın üzerine bırakarak bir kalem aldı. Yüksek sesle:

- Yazmayı da bilirim!

Diyerek elindeki kalemi hokkaya batırdı. Marius’a dönerek dedi ki:

- Görmek ister misiniz? Bakınız, örnek olarak bir şey yazayım.

Marius’un cevap vermesine meydan bırakmadan masa üzerinde bulunan bir tabaka beyaz kâğıdın üzerine şu kelimeleri yazdı: “Ayvalar buradadır!” Sonra kalemi yerine bıraktı:

- İmla yanlışı yoktur, bakabilirsiniz. Kız kardeşimle ben iyi bir tahsil gördük. Eskiden şimdiki gibi değildik. Böyle yaratılmadık…

Dedikten sonra sustu. Sönük gözlerini delikanlıya çevirdi. Saklanmış bütün ızdırapları içinde barındıran bir kahkaha ile gülerek:

- Boş ver!

Dedikten sonra, oynak bir tavırla şu sözleri mırıldanmağa başladı:

Babacığım, karnım aç,

Kızartma yok.

Anneciğim üşüyorum,

Giyecek bir şey yok

Soğuktan titre Lolotte!

Hıçkıra hıçkıra ağla Jacquot!

Bu kıtayı bitirir bitirmez bağırarak dedi ki:

- Mösyö Marius, ara sıra tiyatroya gidiyor musunuz? Ben gidiyorum. Oyuncularla dostluğu bulunan bir küçük kardeşim vardır. Bana tiyatroya girmek için arada bilet tedarik edip verir. Bu sayede tiyatroya gidebilirim. Şu galeri denilen sıraları sevmiyorum. Orada insan sıkılıyor. Eziliyor. Bazı kere çok fazla kalabalık oluyor. Bundan başka üzerlerinden etrafa iğrenç kokular yayan adamlar da geliyor.

Sonra Marius’a bakarak garip bir tavırla:

- Mösyö Marius, pek yakışıklı bir delikanlı olduğunuzu biliyor musunuz?

Aynı zamanda ikisinin de aklına bir şey geldi ki, kızın tebessümüne, delikanlının da kızarmasına sebep oldu.

Genç kız delikanlıya biraz daha yaklaştı. Bir elini delikanlının omuzuna koyarak:

- Siz bana dikkat etmiyorsunuz ama ben sizi tanıyorum, Mösyö Marius. Size merdiven başında rastlıyorum. Austerlitz Köprüsü civarında gezmeğe gittiğim zaman sizin Mabeuf Baba adında birinin evine gittiğinizi de görüyorum. Bu dağınık saçlar, biliyor musunuz, size ne kadar yakışıyor?

Sesine bir tatlılık vermek istediği halde başaramıyor, yalnız daha yavaş olmaktan başka bir tesir sağlayamıyordu. Sözlerinden bir kısmı dişleri bulunmayan piyano ve benzeri çalgı aletlerinin sesi gibi boğazı ile dudakları arasında kayboluyordu.

Marius yavaşça geri çekildi. Ciddi ve vakur bir tavırla:

- Matmazel, şurada küçük bir paket var. Galiba sizindir. Müsaade ediniz de vereyim.

Diyerek içinde dört mektup bulunan zarfı genç kıza uzattı. Genç kız ellerini birbirine vurarak bir çığlık attı:

- Ah, bilsen biz bunu ne kadar aradık?

Dedikten sonra zarfı alarak açtı:

- Aman Yarabbi! Kız kardeşimle bu paketi ne kadar aradık! Demek ki paketi siz buldunuz. Cadde üzerinde değil mi? Caddede bulmuş olacaksınız. Çünkü oralarda kaybetmiştik. Eve dönerken koşuyorduk. O sırada düşürmüşüz. Bu budalalığı kız kardeşim yaptı. Orada o kadar aradık da bulamadık. Boşuna dayak yemek istemediğimizden, ister istemez “Mektupları gidecekleri yerlere götürdük. Yüzümüze bile bakmadılar. Âdeta bize ‘Haydin başka kapıya!’ dediler.” dedik. Zavallı mektuplar! Bu mektupların bana ait olduğunu nereden anladın? Ah, evet; şimdi hatırladım. Yazısından değil mi? O halde dün akşam geçerken çarptığımız adam sizmişsiniz. Karanlıkta ortalığı göremiyorduk. O zaman kız kardeşime çarptığımızın bir mösyö olup olmadığını sormuştum da bana ‘Galiba bir mösyöydü.” demişti.

Bu sırada kız, üzerinde “Saint-Jacques-du-Haut-Pas mabedinin hayırhahı olan Mösyö cenaplarına” adresi yazılı mektubu açmıştı:

- İşte bu mektup Saint-Jacques-du-Haut-Pas kilisesine devam eden ihtiyar mösyöye verilecekti. Şimdi tam zamanıdır. Gidip kendisine vereyim. Muhtemelen bize birkaç metelik verir…

Tekrar gülmeğe başladı:

- Bugün yemek yersek ne olacak bilir misiniz? Evvelki günkü sabah ve akşam yemeklerini yani dört yemeği birden yemiş olacağız! Memnun değilseniz açlıktan ölün! Köpekler!…

Bu söz genç kızın ne için gelmiş olduğunu Marius’a hatırlattı. Yeleğinin ceplerini aradı, bir şey bulamadı.

Kız odada kimse yokmuş gibi söyleniyordu:

- Bazı kere akşamları dışarı çıkarım. Bazen eve gelemem. Burada oturmazdan evvel yani geçen sene köprü kemerlerinin altında yatar kalkardık. Soğuktan donmamak için birbirimize sarılıp yatardık. Küçük kız kardeşim ağlardı. Su ne kadar korkunçtur. Boğulmayı hatırıma getirdikçe “Hayır! Olamaz! Pek soğuktur!” diyorum. İstediğim zaman yalnız giderim. Çukurlarda ve hendeklerde yatarım. Geceleri sokaklardan geçerken ağaçları nasıl görürüm, bilir misiniz? Birer hayalet gibi karşımda dikilirler. Evleri simsiyah ve Notre-Dame kubbesi kadar heybetli görürüm. Beyaz duvarları görünce nehir zannederek kendi kendime “Vay canına! Burada da su varmış!” derim. Yıldızlar gözüme birer donanma feneri görünür. İnsan bunların yanarken rüzgârlarla söndüğü inancına kapılır. Sanki beygirler kulaklarıma üflüyorlarmış gibi sersem olurum. Geceleri laterna çalınıyor zannederim. Bir fabrikanın makinelerinin işlemesinden çıkan gürültüyü hissederim. Kim bilir? Bazen bana taş atıyorlar sanırım. Derhal kaçmağa başlarım. Her şey döner. Bir şey yemediği zaman insan pek tuhaf oluyor…

Bunları konuşarak alık alık Marius’a bakmağa başlamıştı.

Marius bütün ceplerini aradı. Beş frank ve on altı sov buldu. O sırada bütün nakit mevcudu bundan ibaretti. Kendi kendisine diyordu ki:

- İşte bugünkü yemek! Yarına gelince, ne olur göreceğiz.

On altı sov’u kendisi için alıkoyarak beş frangı kıza verdi. Kız, beş frangı kaparcasına alarak dedi ki:

- Çok iyi! Dünyada güneş varmış!

Bu güneş kafasındaki argo lisanını eritme özelliği taşıyormuş gibi bu dille söze başlayarak:

- Beş frank ha! Kıyak para! Bu harabe içinde beş frank ha! Bu bir servet!... Siz pek hayırsever bir efendisiniz! Teşekkürler! İki gün bununla mükemmel karın doyurulur…

Dediği sırada gömleğini omuz başlarına kadar kaldırıp topladı. Marius’u saygıyla selamladı. Eliyle de işaret yaparak yerlere dek eğilip selamladıktan sonra kapıya doğru yürüdü. Giderken:

- Hoşça kalınız mösyö. Gidip bizim babalığı görmeli.

Kapıya giderken masanın üzerinde tozlu bir kuru ekmek parçası görmüştü. Derhal bu ekmek parçasını alarak ısırdı ve mırıldanarak:

- Pek sertmiş! Dişlerimi kıracak!

Dedikten sonra çıkıp gitti.

-5-

Talih Penceresi

Marius beş seneden beri fakirlik ve sefalet içinde ömür sürmüş olduğu halde o zamana kadar gerçek sefaleti görmemiş olduğunu anladı. Gerçek fakirliği ve sefaleti şimdi görüyordu. Biraz evvel yanına gelmiş olan kız, sefaletin ne olduğunu kendisine öğretmişti. Bir erkeğin sefaletini görmek bir şey değildir. Kadının sefaletini görmek lazımdır. Bir kadının sefaletini gören bir adam da bir şey görmüş sayılamaz. Çünkü daha çocuğun sefaleti var!

İbret dersi almak için bir çocuğun sefaletini görmek lazımdır.

İnsan fakirlik ve sefaletin dibine eriştiği zaman, geçinme vasıtalarının da tükenmiş olduğu son noktaya erişmiş olur. O zaman kendini savunmaktan mahrum olup da böyle bir adamın etrafında bulunanın vay haline!

İş, gündelik, ekmek, ateş, cesaret, iyi niyet ve gayret gibi şeylerin hepsi birden bir hamlede kaybolur. Dıştaki nur sönünce içteki manevi nur da söner. Bir karanlık oluşur. İnsan bu karanlıkta çocuğun, kadının zaaf ve mahrumiyetini görünce istifadeye kalkışır, onları adiliklerini yapmak için alet haline getirir.

O zaman bütün dehşetli şeyleri uygulamak mümkündür. Yeis ve ümitsizlik, nazik ve hassas bir perde ile kaplanmıştır ki, bu perdeden bütün kötülüklere veya cinayetlere geçilebilir.

Sıhhat, gençlik, namus ve haysiyetle vücudun henüz ter-ü-taze olan kutsal ve ürkek duyguları ile kalp, bekâret, âr ve utanma denilen ruhun “kabuğu”, geçim sağlamak için çare aradığı sırada âr ve namusa rastlayarak; bunlarla da oynamaktan çekinmeyen kirli eller tarafından karıştırılır, kırılır, kirli hale getirilir.

Babalar, analar, çocuklar, erkek kardeşler, kız kardeşler, erkekler, kadınlar, kızlar hemen hemen bir maden alaşımı gibi cinsler, akrabalıklar, yaşlar, alçaklıklar ve masumiyetler cinslerin karanlık ilişkileri içinde toplaşıp kaynaşırlar. Birbirlerinin arkalarına dizilmiş oldukları halde talihin karanlık mağarası içinde büzülüp otururlar ve acınacak bir şekilde birbirlerine bakarlar. Vah zavallılara! Yazık talihsizlere! Ne kadar da sararıp solmuşlar! Ne kadar da üşüyorlar! Şu duruma göre onların bize oranla güneş küresinden daha uzakta bulundukları zannı aklımıza düşebilir.

O kız, Marius’un nazarında karanlıktan çıkarılmış olan bir mahlûk yerine geçmiş oldu. O kız, haliyle kendisine sefaletin pek müthiş ve karanlık bir tarafını göstermişti. Marius o zaman kadar vaktini aşkla, gönül alakalarıyla, hayallerle geçirip komşularının haline bakmadığından, sorup anlamadığından dolayı canı sıkıldı.

Birkaç aylık oda kiralarını vermek gayriihtiyari bir hareket sayılır ve bunu herkes verebilirdi. Marius bundan fazlasını yapmalıydı. O terkedilmiş ve aciz mahlûklarla kendisi arasında yalnız bir duvar bulunuyordu! O çaresizler hemen hemen insanlardan dışta denecek bir surette, fakr-u zaruretin acıklı ağırlığı altında eziliyorlardı. Kaldığı yere girip çıkarken onları görüyor, omuz vurarak geçip gidiyordu. Onlar fakr-u zaruretle insan toplulukları arasından ayrılıp bir girdaba doğru yuvarlanırlarken en son dayanma yeri kendisi oluyordu. Aynı yerde oturuyorlardı. Marius her zaman onların nefes alış-verişlerini, başka bir tabirle can çekişmekte olduklarını işitiyordu, görüyordu da dikkat nazarıyla bakmıyordu. Oda duvarının diğer tarafında bulundukları halde yürüdüklerini, oturup kalktıklarını işittiği halde önem vermiyordu…

O kızın sözleri birer vaveyla idi; birer çığlıktı. O zavallı söylerken kendisi ne yapıyordu? Onu dinlemiyor, bir takım düşüncelerle, hayallerle meşgul bulunuyordu. Aşk ve sevdanın bitmek tükenmek bilmeyen hayalleri arasında dolaşıyor, cennetin yüksek katları arasında kanat çırptığını görüyordu. Kendisi bu halde bulunurken yanı başında hemcinsinden bir kaçı aç biilaç duruyorlar, açlıktan ölmek üzere bulunuyorlardı. Onlara bir hizmet ve yardımda bulunmadıktan başka, belki de az çok bir kötülüğü bile dokunuyordu. Çünkü kendisinin yerinde cömert ve iyiliksever bir komşusu bulunsaydı acıyarak onlara karşı ilgisiz davranmaz, tam aksine yardımda bulunurdu; onların feryatlarını duyardı. O zaman belki o zavallılar vaktiyle o girdaptan kurtarılmış olurdu. Her ne kadar onlar müthiş birer hayal gibi görünürlerse de, bir kere o dereceye geldikten sonra ne yapabilirlerdi ki? Bir kere sefaletin o derekesine kadar inenler kolaylıkla yakalarını nasıl kurtarabilirlerdi? Hal ve tavırlarında görülen terbiye yokluğu ve perişanlık eserlerinden dolayı sorumlu tutulup azarlanabilirler mi? O hale gelen, o derece hor ve hakir düşen bir adam vakar ve haysiyetini zor muhafaza edebilir.

Zaten talihsizlerle adı kötüye çıkanlar bir kelime ile birbirlerine karışırlar. Bu uğursuz kelime nedir?

Sefiller!

Kabahat kimde?

Düşkünlük ne kadar derin olursa, merhamet de o nispette büyük olmalıdır.

Marius böyle düşünüyordu. Delikanlının cidden namuslu ve gerçek terbiyeciler gibi ince düşündüğü, değerlendirmelerde bulunduğu ve bazı hareketlerinden dolayı kendi kendisini payladığı zamanlar olurdu. Bu defa da bu türlü düşüncelerde bulunduktan sonra kendisini o zavallı aileden ayıran duvara dikkatle bakmağa başladı. Bu hareketiyle güya şefkat ve merhametle dolu olan bakışlarını duvardan geçirerek o zavallıları ısındırmak istiyordu. Duvarın öte tarafında söylenen sözler, yapılan hareketler işitiliyordu. O sözleri işitmemek, o hareketleri duymamak için insan ancak Marius gibi dalgın olmalıydı! Arada duvar çıplaktı. İki tarafına da ne Jondrette ve ne de Marius tarafından bir kâğıt yapıştırılmamıştı.

Marius kalben pek de arzu etmediği halde aradaki bu duvarı muayene ediyordu. Bazı defa hayaller, fikrin yapacağını yapar, incelemelerde ve kontrollerde bulunur.

Aniden oturduğu yerden kalktı. Duvarın tavana yakın olan yerinde bir delik görmüştü. Üçgen şeklinde olan bu delik, üç latanın bir noktaya denk gelmesinden oluşmuştu. Bu deliği kapatacak olan sıva düşmüştü. Masa üzerine çıkacak olursa o delikten Jondrette ailesinin bulunduğu tarafı görebilirdi. Sefalette iştirakin de kendisine mahsus arzu ve merakı vardır.

Bu delik âdeta küçük bir pencereydi.

Zavallılara yardım ve destekte bulunmak maksadıyla namertçe bakmakta bir mahzur yoktur!

Marius düşünerek kendi kendine:

- Bakalım bunlar nasıl adamlardır? Ne haldedirler?

Dedikten sonra masanın üzerine çıktı. Gözünü o deliğe yaklaştırarak duvarın diğer tarafına bakmağa başladı.

-6-

İninde Görülen Vahşi Bir Adam

Ormanlarda olduğu gibi şehirlerde de derin ve karanlık bir takım mağaralar vardır ki, en zararlı ve müthiş olan şeyler oralarda gizlenirler. Yalnız şehirlerde gizlenenler vahşi, iğrenç ve küçük yani çirkindirler.

Ormanlarda gizlenenlere gelince: Bunlar vahşi, yırtıcı ve büyük yani güzeldirler.

İnsanlarla hayvanlar birbirleriyle mukayese edilirler ve karşılaştırılırsa hayvanlar, insanlara tercih edilir. Hayvanların inleri, insanlara mahsus olan harabelerden daha iyidir.

Marius’un delikten gördüğü şey de bir harabeydi.

Marius fakirdi ve odası fakiraneydi. Fakirliği nezaket ve insaniyet dâhilinde olduğu gibi odası da temizdi. Delikten gördüğü yer ise karanlık, kokuşmuş, kasvetli ve pisti. Eşya namına yalnız bir hasır sandalye, bir kırık masa, birkaç toprak çanakla odanın iki köşesinde tarifi zor iki eski ve murdar yatak bulunuyordu. Odanın dört çerçeveli tavan aralarına mahsus bir de penceresi vardı ki, dıştaki ışık buradan içeriye giriyordu. Perde yerine bu pencereye bir örümcek bezi konulmuştu!

Bu pencereden bir adamın yüzünü bir peri siması gösterecek kadar ışık ancak girebilirdi.

Duvarlar, cüzam lekelerine benzer lekelerle kuşatılmış olup müthiş bir hastalıkla delik deşik olmuş bir surat gibi her tarafında birçok lekeler, çukurlar ve delikler görülüyordu. Olağanüstü rutubet sebebiyle duvarların ötesinden berisinden su damlaları düşmekteydi. Kömür parçasıyla kaba bir şekilde çizilmiş bazı şekiller ve resim de göze çarpıyordu.

Marius’un odasının zemini harap tuğlalarla döşeliydi. Buranın zemininde ise ne tuğladan bir eser vardı, ne de tahtadan. Üzerinde yalınayak yürüdükleri için harabenin kireçli toprağı siyahlaşmıştı. Süpürüldüğü için her yeri bir olmayan bu toprağın üzerinde bir takım eski ve yırtık ayakkabılar ve murdar paçavralar bulunuyordu. Odanın bir de ocağı bulunduğu için senelik ücreti kırk franktı.

Bu ocakta hemen her şey mevcuttu. Bir tencere, bir mangal, tahta parçaları, çiviler, asılı bez parçaları, bir kuş kafesi, biraz kül ve biraz da ateş bulunuyordu. İki odun parçası mahzun mahzun duman çıkarıyordu.

Bu odanın dehşetini artıran şeylerden biri de büyük olmasıydı. Odanın köşeleri, çıkıntıları, siyah delikleri vardı.

Karanlık tavanının altında karanlık yerler görülüyordu ki, içlerinde yumruk kadar örümcekler, ayak kadar geniş kırkayaklar ve daha kim bilir belki de müthiş bir takım beşerî mahlûklar bulunduğu tasavvur edilebilirdi. Yataklardan biri kapının, diğeri de pencerenin yanında olup birer uçları da ocağa dokunuyor ve her ikisi de Marius’a karşı bulunuyordu.

Marius’un baktığı deliğin yakınındaki köşede duvara siyah çerçeveli bir resim asılmıştı. İçinde renkli bir resim vardı. Resmin altında büyük harflerle “RÜYA” yazılıydı. Resim uykuda bulunan bir kadınla bir çocuğu gösteriyordu; çocuk kadının dizine yatmıştı. Bir köşede ağzında bir kurdela bulunan bir kartal bulunuyor ve kadın uyanmaksızın bu kurdelayı eliyle çocuğun başı üzerinden def etmeğe çalışıyor gibi görünüyordu. Resmin bir tarafında da Napoleon, şan ve zaferle başlığı sarı büyük ve mavi bir sütuna dayanmıştı. Sütunun üzerinde şu isimler okunuyordu:

Marengo

Austerlitz

Iéna

Vagramme

Elot

Bu çerçevenin altında uzunluğu genişliğinden fazla bir tür tahta kitabe bulunup meyilli olarak duvara dayandırılmıştı. Şu haliyle tersine çevrilmiş bir resim levhasına benziyordu. Bunun bir tarafı resimli olup insana sanki bir yerden çıkarılmış da sonra tekrar asılmak üzere konmuş fakat unutulmuş olduğunu düşündürüyordu.

Marius’un üzerinde hokka ve kalem görmüş olduğu masanın yakınında kısa boylu, zayıf, sarı, zalim ve hilekâr, velhasıl iğrenç ve müthiş bir haydut oturmuştu. Bu adam altmış yaşlarında gözüküyordu.

Lavater96 bu yüzü görmüş olsaydı, bir akbaba ile dava vekilinin yani yırtıcı bir kuş ile hilekâr bir adamın mizaçlarının kaynaşmasından oluşmuş bulunduğuna ve bu iki simanın birbirini tamamlamış olduğuna hükmederdi. Hilekâr adam yüzü kuşun simasına bir alçaklık ve vahşi kuşun siması ise hilekâr simaya bir dehşet vermekteydi.

Bu adamın uzun bir kır sakalı vardı. Vücudundaki kadın gömleği göğsündeki ve kolları üzerindeki kılları kapatmaktaydı. Ayakkabıları delik olduğu için parmakları görünüyordu. Ağzında bir pipo bulunduğu halde tütün içiyordu. O harabede yiyecek ekmek yoktu fakat içecek tütün vardı.

Bir şey yazıyordu. İhtimal ki Marius’un birkaç örneğini görmüş olduğu tarzda bir mektup yazıyordu.

Masanın bir köşesinde kırmızımtırak eski ve yırtık bir kitap görülüyordu. Eski okuma salonlarındaki kitaplardan olan bu kitap bir romana benziyordu. Kabının üzerinde kalın büyük harflerle şunlar yazılıydı:

“TANRI, KRAL, ONUR

VE

KADINLAR

Yazan:

DUCRAY DUMINIL

1814”

Bu adam bir taraftan yazıyor ve diğer taraftan yüksek sesle söylüyordu. Marius şunları işitiyordu:

“Hani ya eşitlik? Onun yalnız ismi var! Öldükten sonra bile eşitlik yine yok! Biraz Pere Lachaise mezarlığına bakın! Büyüklerle zenginler kaldırım döşemiş ve akasya ağaçlarıyla süslenmiş olan yolların yukarısında bulunurlar. Oraya araba ile gidebilirler. Küçüklerle fakirler ve bedbahtlar ne oluyorlar? Aşağıya; dize kadar çamura bulanılan yerlere, rutubetli mahallere rast gelen bir takım deliklere atılırlar. Bir an evvel çürümeleri için biçareleri öyle yerlere atıyorlar. Çamura batmadan, zahmet ve müşkülat çekmeden ziyaretlerine gitmek imkânsızdır…”

Burada durarak yumruğuyla masanın üzerine vurdu. Dişlerini gıcırdatarak sözlerine ekledi:

- Ah, elimden gelse insanları, hatta bütün dünyayı yiyeceğim!

Kırk veya yüz yaşında bulunması muhtemel şişman bir kadın ocağın yakınında çıplak ayaklarını altına alarak bağdaş kurup oturmuştu.

Erkek gibi bu kadının da vücudunda bir gömlek ve eski çuha parçalarıyla yamanmış trikodan eski bir eteklik bulunuyordu. Önündeki kaba bezden bir önlük bu kısmını kapatıyordu. Bu kadın, bağdaş kurup oturmuş olmakla beraber gayet uzun boylu olduğu görülüyordu. Kocasına nispetle iri cüsseli olup dev denebilirdi. Kola rengindeki kır, iğrenç ve müthiş saçlarını ara sıra iri elleriyle ve düz tırnaklarıyla karıştırmaktaydı. Yanında ve yerde açılmış evvelki kitap hacminde başka bir kitap bulunuyordu ki, yine roman olması muhtemeldi.

Yataklardan birinde uzun boylu, sarışın ve solgun bir kız hemen hemen çıplak denecek bir halde oturmuştu. Sanki ne dinliyor, ne görüyor ve ne de yaşıyordu. On bir on iki yaşlarında görünen bu kız, şüphesiz Marius’un yanına gelen kızın küçük kardeşiydi. Dikkat edilirse her halde on dört yaşında bulunduğu bile anlaşılırdı. Marius sokakta bunlara rastladığı zaman “Kaçıp kurtuldum, koştum, koştum!” diyen kızın bu olduğunu anladı. Gayet zayıf ve nahif bir kızdı. Bu gibi mahlûkların ne çocukluk devreleri ne de gençlik devreleri vardır. On beş yaşında, on iki ve on altı yaşında oldukları halde, yirmi yaşında görünürler. Birdenbire büyürler. Bugün küçük bir kız iken yarın bir kadın olup meydana çıkarlar. Denebilir ki, hayatlarını pek çabuk sona erdirmek üzere süratli adımlar atarlar. O sırada bu mahlûk bir çocuk gibi görünüyordu.

Odada iş ve sanat namına hiç bir şey görünmüyordu. Bir köşede şüpheyi çekecek bazı demir alet ve edevat vardı. Bu atalet, yeis ve ümitsizliğin peşinden gelir ve can çekişme haline de öncelik eder.

Bir mezardan daha korkunç ve karanlık görünen bu odayı Marius bir müddet dikkatle gözden geçirdi. Bu manzara karşısında insan kalbinin etkilenmemesi ve ayağa kalkmaması kabil değildi. İnsan denilen mahlûklardan bazı fakir ve kötü bahtlı olanların sürünerek yürüdükleri bu yerlere tamamıyla mezar denemez. Belki mezarın girişi bellidir. Ölüm, sarayların girişlerinden daha çok, bu giriş mahallerinde hazır ve amade bulunur. Kendisine lazım olanları en fazla buralarda bulur!

Erkek susmuştu. Kadın söylemiyordu. Genç kız soluk almıyor zannedilirdi. Yalnız kâğıt üzerinde yürüyen kalemin sesi işitiliyordu. Erkek elinden kalemi bıraktığı halde dişleri arasından mırıldanarak:

- Alçak! Alçak! Hepsi alçak!

Diyordu.

Kadın bir ah çekerek:

- Sakin ol. Küçük dostum. Fenalık etme sevgilim. O adamlara çok yazdın.

Soğukta olduğu gibi sefalette de insanlar birbirlerine sokulurlar. Fakat kalpler uzaklaşır. Görünüşe bakılırsa kadın, o erkeği bir muhabbetle seviyordu. Fakat hakikatte ateş bulunmayan kül gibi onun da kalbinde muhabbetten hemen hemen bir şey kalmamıştı. Kocasına karşı “Sevgilim, küçük dostum, yavrum, ilh.” diye konuşuyordu ama…

Ağız söylerken kalp sükût eder.

O adam, yazmakta devam ediyordu.

96 Johann Caspar Lavater (1741-1801): Batıda Fizyonomi (İlm-i Sima) alanında temel nitelikte eser yazmış olan İsviçreli ilahiyatçı. Ona göre yüzün her öğesi; göz, alın, burun, kulak, ağız, çene vs. ayrı ayrı ve birbiriyle olan nispetlerine ve ilişkilerine göre psikolojik anlamların işaretlerini taşır, kişilik özelliklerini gösterir.(E.K.)

-7-

Strateji ve Taktik

Ansızın çıkan bir gürültü Marius’un dikkatini çekti. Viranenin birdenbire kapısı açılmıştı, gürültünün sebebi buydu.

Büyük kız kapının eşiğinde göründü. Ayağında çamurlu kaba erkek kunduraları vardı. Üzerinde kadınların ve rahiplerin giydikleri kolsuz ve geniş bir tür eski giysi (harmani) bulunuyordu ki, Marius bunu bir saat evvel görmemişti.

Genç kız kapıyı iterek içeri girdi. Nefeslenmek için bir an durdu. Çünkü süratle yol yürüyenler ve uzaktan gelenler gibi solumaktaydı. Sonra bir sevinç ve zafer çığlığı atarak dedi ki:

- Geliyor!

Kızın babası olan içerideki adam gözlerini ve annesi olan kadın ise başını çevirdi. Yataktaki küçük kız asla kımıldanmadı.

Baba sordu:

- Kim geliyor?

Genç kız cevap verdi:

- Mösyö!

- Hayırsever mösyö mü?

- Evet.

- Saint Jacques Kilisesi’nin hamisi ve hayırhahı olan mösyö mü?

- Evet.

- O ihtiyar mı?

- Evet.

- Buraya geliyor, öyle mi?

- Beni takip ederek geliyor.

- Emin misin?

- Eminim.

- Sahi mi? O ihtiyar buraya mı geliyor?

- Evet. Araba ile geliyor.

- Araba ile öyle mi? Demek ki mösyö bir Rothchild97 ha?

Baba ayağa kalktı:

- Geleceğinden nasıl emin olabiliyorsun? Mademki araba ile geliyor, o halde sen nasıl olup da ondan evvel buraya gelebiliyorsun? Bari kendisine adresimizi doğru olarak verebildin mi? Sağ kol üzerindeki koridorun sonundaki kapı olduğunu söyledin mi? Çünkü aldanmaması lazım. Kendisini kilisede bulabildin mi? Gönderdiğim mektubu okudu mu? Sana ne dedi?

- Buradan koşarak kiliseye gittim. O her zamanki yerindeydi. Saygıyla yanına sokuldum ve yazdığımız mektubu verdim. Mektubu alıp okudu. Ve bana dedi ki: “Nerede ikamet ediyorsunuz?” Kendisine “Mösyö, sizi ikametgâhımıza kadar götüreyim.” dedim. O dedi ki: “Hayır, siz bana adresinizi bildiriniz. Ben bir arabaya biner gelirim. Siz evinize girerken ben de size yetişip gelirim. Siz şimdi gidiniz.” Bunun üzerine burayı tarif ettim. Önce biraz tereddüt etti. Sonra “Ne beis var; giderim!” dedi. Dua bitince kızıyla beraber kiliseden çıktığını ve bir arabaya bindiklerini gördüm. Kendisine sağ kol üzerinde en sondaki kapının odamızın kapısı olduğunu iyice tarif ettim.

- O da geleceğini söyledi, öyle mi?

- Evet bindiği arabayı Petit-Ban-quier sokağında görünce koşmağa başladım. Bu sebeple ondan evvel geldim.

- O gördüğün arabanın onun arabası olduğunu nerden anladın?

- Çünkü arabanın numarasına dikkat etmiştim.

- Bindiği arabanın mı?

- Evet.

- Kaç numara?

- 440.

- Aferin, sen zeki bir kızsın!

Kız cüretkârca babasına baktı. Ayaklarındaki kundurayı göstererek:

- Zeki bir kız ha! Bu doğru olabilir. Fakat bu kunduraları bir daha giymeyeceğim. Artık istemiyorum. Evvela sağlık, ikinci olarak temizlik ve paklık açısından. Her halde çıplak ayak gitmek daha iyidir.

- (Yumuşak ve tatlı bir sesle:) Haklısın. Fakat çıplak ayak gidersen kiliseye komazlar seni. Çamurlu ayaklarınla içeri nasıl girebilirsin? Fukaraların da kunduruları bulunması gerekiyor. (Acılı bir üslupla:) Yoksa Tanrı Baba’nın evine sokmazlar seni! Orası saygı gerektiren bir yerdir. (Zihnini şiddetle uğraştıran konuya dönerek:) Geliyor ha? Onun buraya geleceğinden eminsin ha?

- Evet. Nerdeyse gelir.

Baba bulunduğu yerde doğruldu. Yüzünde sevinç ve neşe izleri görüldü. Karısına bağırarak dedi ki:

- Bana bak, karı! İşitiyor musun? Hayırsever mösyö buraya geliyor. Çabuk ol, kalk ateşi söndür.

Bulunduğu yerde uyuşup kalmış olan kadın kımıldanmadı. Bunun üzerine baba ocakta bulunan toprak tencereyi alarak içindeki su ile ateşi söndürdü. Sonra büyük kızına hitaben:

- Sen sandalyenin hasırını sök!

Kız bu sözden bir şey anlayamadı.

O adam bir tekme vurarak sandalyenin hasırını söküp çıkardı. Bacağı hasırdan geçerek öteden çıkmıştı. Bacağını sandalyeden çekip çıkardı. Sonra kızına sordu:

- Soğuk var mı?

- Çok soğuk! Kar yağıyor.

Baba, pencere yakınındaki yatakta bulunan kıza müthiş bir sesle bağırdı:

- Çabuk, yataktan çık. Sen hiçbir iş görmez misin? Kalk, camlardan birini kır!

Çocuk bir şey anlamadı, olduğu yerde hareketsiz bakakaldı.

Baba tekrar etti:

- Duymadın mı? Sana bir cam kır diyorum!

Çocuk korkulu ve ürkek vaziyette ayağa kalktı. Cama yumruğuyla vurdu. Cam kırıldı. Camın şıngırtıları işitildiği sırada parçaları da aşağı düştü. Baba:

- Pek güzel!

Dediği sırada yüzünde bir abusluk ve vahşet belirdi. Hızla odanın dört bir tarafına göz gezdirdi. Bu sırada baba, savaş başlayacağı için son hazırlıklarda bulunan bir kumandan gibi hareket ediyordu.

O zamana kadar ses çıkarmamış olan kızların anası ayağa kalkarak ağır bir seda ile dedi ki:

- Sevgilim, ne yapmak istiyorsun?

- Sen yat!

Herifin bu andaki sedası, tavır ve hareketi karşı koyulacak gibi değildi. Bu sebeple kadın herifin verdiği emre itaat ederek yataklardan birinin üzerine atıldı.

Bu sırada köşelerden birinde bir hıçkırık işitiliyordu. Herif bağırdı:

- Ne var, ne oluyor?

Küçük kız, büzülüp kalmış olduğu köşeden çıkmadan, kana boyanmış elini babasına uzatarak gösterdi. Yumruğuyla camı kırarken elini kestirmişti. Annesinin yatağı yanına giderek korkusundan sesini çıkarmamağa gayret ediyor, fakat ağlıyordu.

O zaman kalkıp bağırmak nöbeti kadına gelmişti:

- Görüyorsun ya, yaptığın budalalıklar yüzünden kızın eli bak ne oldu?

Baba cevaben:

- Bu daha iyi! Camı öyle özellikle kırdırdım.

- Nasıl? Daha iyi mi?!

- Sus! Serbestçe konuşmaktan seni men ediyorum!

Böyle dedikten sonra vücudunu örten kadın gömleğinin bir tarafından bir parça yırttı. Yırttığı parçayı kızın eline sardı. Sonra yaptığından memnun olmuşçasına gülmeğe başladı.

- İşte gömlek de yırtılarak diğerlerine uygun hale geldi. Şimdi böyle lazım. Her şey harap olmalı. Her yer viran görünmeli. Biz de bu sırada birer sefil olmalıyız. Öyle gerekiyor…

Buz gibi soğuk bir rüzgâr kırılan camdan içeri girmeğe başladı. Dışarıdaki sis içeri giriyor, görülmez bir el ile atılan ince pamuk gibi odayı kaplıyordu. Camı kırılan pencereden dışarıda yağan kar görünüyordu. Bir gün evvel güneşin geleceğini haber verdiği soğuk bu suretle gerçekten gelmiş bulunuyordu.

Herif yapılacak bir şeyi unutup unutmadığını anlamak için tekrar dikkatle etrafına bakındı. Eski bir küreği alarak biraz evvel söndürmüş olduğu odunları külle tamamen örtüp sakladı. Sonra sırtını ocağa dayayarak:

- Artık o hayırsever mösyöyü kabul edebiliriz!

Dedi.

97 O tarihlerde, hatta daha sonraları da Avrupa ve Amerika’da tanınmış ve tanınacak ünlü bir Yahudi sermayedar.

-8-

Karanlık ve Pis Odada Bir Işık

Yahut Harabede Bir Hayal

Büyük kız babasına yaklaşarak elini eli üzerine koyduktan sonra:

- Bak ne kadar üşüyorum.

Baba:

- Boş versene. Bu üşümek mi? Ben bundan fazla üşüyorum.

Anne öfkeyle haykırdı:

- Sen zaten her işte, hatta fenalıkta bile herkesten ileri olmak istersin!

- Gürültü istemez! Susun!

Anne, tuhaf bir nazarla bakarak sustu.

Viranede bir süre sessizlik hüküm sürdü.

Büyük kız lakaytça harmanisinin çamurlarını temizliyor, elinden yaralanmış olan kız kardeşi ağlıyor, anneleri ise yaralı kızın başını kolları arasına alarak öpüp okşuyor ve yavaşça diyordu ki:

- Ağlama elmasım! Bak annen sana yalvarıyor. Bunun bir faydası yok. Ağlayarak babanı kızdırırsın.

Baba:

- Hayır hayır. Bırak ağlasın. Hem de hıçkırarak ağlasın. Bence daha iyi! İşime böylesi daha fazla yarar. (Büyük kızına hitaben:) İyi de nerede kaldı ya? Gelmedi. Ya gelmezse? Boş yere ateş söndürmüş ve sandalyeyi kırmış oluruz. Camın kırılması, gömleğin yırtılması da cabası!

Anne:

- Ya çocuğun yaralanması?

Baba:

- Tanrı müstahakını versin. Bu harabede de öyle bir soğuk var ki köpekleri bile üşütür. Ya o adam gelmeyecek olursa? Boşuna bizi bekletiyor. Ümide düşürüyor. “Biraz beni bekleyebilirler, ne önemi var, acele bir işleri yok ya!” deyip keyiflerine bakarlar. Ah, bu zenginlerden o kadar nefret ediyorum ki! Elime geçse onları büyük bir şevkle, sevinçle boğardım. Kendilerini hayırsever ve insan-sever gösterirler, ferah-fahur yaşarlar, dinî merasimlere katılırlar, ruhanî görevlilere para verirler, bizi daima hor ve hakir görürler. Kendilerini yukarıda tutarlar, on para bile etmeyen paçavraları bize elbise diye getirirler, birer parça ekmek verirler. Ah hilekâr herifler, alçaklar! Ben bunları ne yapayım? Bana para lazım. İşin para yönüne gelince, buna hiç yanaşmazlar! Para vermeyi sevmezler! Güya para verirlerse biz meyhanelere gidip kafayı çeker, tembelleşirmişiz! Ya kendileri? Kendileri ne yapıyor ki? Eskiden neydiler? Her biri birer hırsız! Hırsız olmasalar zengin olmazlardı. Ah, bu insan topluluklarını bir sofra bezine doldurup uçlarından tutarak havaya atmalı. Bir işe yaramazlar. O zaman her şey mahvolup yıkılırdı ama ortada da bir şey kalmazdı ya! Hiç olmazsa bu kazanılırdı. Ya o senin insaniyetli mösyö ne oldu? Gelecek mi? Gelmeyecek mi? Hayvan herif belki evi unutmuştur! Ah, ihtiyar hayvan…

O anda oda kapısı hafifçe vuruldu. Herif derhal yerinden fırladı. Bağırarak ve saygıyla selamlar ve tebessümler saçarak kapıyı açtı:

- Buyurunuz efendim. Tenezzülen içeri buyurun muhterem efendi. Latif ve nazik kerimenizle buyurunuz.

Bu sözler, kapının eşiği üzerinde görünen ihtiyar bir adamla genç bir kıza karşı sarf ediliyordu.

Marius el’an bulunduğu yerde durarak odada cereyan eden şeyleri seyrediyordu. O anda neler hissettiği anlatılamazdı. O harabelik yerin kapısında ortaya çıkan ihtiyar bir adamla genç kızı görünce şiddetli bir heyecana kapılmıştı. Çünkü ihtiyarın yanındaki kız, o, yani kalbindeki sevgiliydi! Evet, oydu. Ömründe sevmiş ve sevilmiş olanlar tek harften ibaret olan “o”nun ne demek olduğunu takdir ederler. Bu “o’ belirsiz üçüncü şahıs zamirinden ibaret olan kelimeciğin, ne anlamlar ve ne duygular içerdiğini kabul ederler. Bu kelime telaffuz edilir edilmez sevdaya düşmüş olanların bütün duyguları coşup kabarır.

Gerçekten ihtiyar adamın beraberindeki kız Luxemburg Bahçesi’nde Marius’un görüp sevmiş olduğu kızdı.

Marius o anda önünde beliriveren aydınlık duman arasından onu ancak teşhis edebilmişti.

Evet, viranede ortaya çıkan, nice zamandan beri kaybetmiş olduğu o latif mahlûktu. Aşkının güzel çehresinde aralıksız altı ay nurlar saçan yıldızdı. Evet, karşısında gördüğü o hoş ve çekici gözler, o alın, o ağız, o dilber yüzdü. Ortadan kaybolmasıyla Marius’u karanlıkta bırakan melek yüzlüydü. Artık güneş tutulması geçmiş ve dünyayı süsleyen güneş yüzünü göstermiş, ışıklarını yayıyordu! Bu güneş ışıklarını karanlık ve pis bir yerde yayıyordu. Bu bir ışındı. Harabede görülen bir hayaldi!

Marius şiddetle ürperdi. Kalbinin heyecanı, görme duygusunu bulanıklaştırıyor ve o anda gözlerinden teessür gözyaşlarının dökülmek üzere olduğunu hissediyordu. Nihayet, o kadar araştırıp durduktan sonra yine onu görebilmişti. Oh! Ne güzel, ne mutluluk! Sanki ruhunu kaybetmiş de tekrar bulmuştu.

O, yine eskisi gibi aynı haldeydi, hiçbir değişiklik görülmüyordu. Yalnız şimdi sanki azıcık sararmıştı. Mehtaba benzeyen yüzünü eflatun renginde kadifeden yapılmış zarif bir şapkanın kenarları kısmen örtüyordu. O düzgün endamı siyah satenden bir kürk içindeydi. Uzun elbisesinin altından ipekli bir potinin içindeki küçük ayakları hoş bir şekilde göze çarpıyordu.

Beraberinde her zamanki gibi Mösyö Leblanc vardı. Odanın içinde birkaç adım ilerleyerek masanın üzerine büyükçe bir paket bırakmıştı.

Jondrette ailesinin büyük kızı kapının arkasına çekilerek karanlık bakışlarla o kadife şapkaya, ipekten yapılmış elbiseye, o mutlu ve hoş yüze bakıyordu.

-9-

Jondrette Ağlama Derecesine Geliyor

Jondrette ailesinin oturduğu virane o kadar karanlıktı ki, dışarıdan gelenler bir mahzene girdikleri zannına düşmüşlerdi. Yeni gelenler yani ihtiyar adamla yanındaki genç kız tereddütlü adımlarla ilerliyorlardı. Etrafta hayal meyal görünen belirsiz şekilleri ancak teşhis edebiliyorlardı. Viranede oturanlar ise o karanlığa alışmış olduklarından serbestçe hareket ediyorlar ve her şeyi iyice fark edip seçebiliyorlardı.

Mösyö Leblanc Jondrette Baba’ya yaklaştı. Bakışlarındaki hüzün ve keder parıltısı belli oluyordu. Şefkatle baktı. Sonra ona hitaben:

- Mösyö, şu pakette yeni elbise ile çorap ve yünden örtüler vardır.

Demesi üzerine Jondrette yerlere kadar eğilerek yalvarırcasına bir saygıyla cevap verdi:

- Bizim melek hasletli velinimet efendimiz, bizi lütuf ve atıfete boğmuş bulunuyorsunuz.

Yeni gelenler acınacak derecede bulunan aileyi fakir haldeki meskenlerini dikkat ve merhametle gözden geçirdikleri sırada, Jondrette derhal büyük kızının kulağına eğilerek dedi ki:

- Nasıl, dediğim gibi değil mi? Paçavralardan başka bir şey getirmediler. İşte zenginlerin hepsi böyledir. Bu ihtiyar maymuna gönderdiğim mektuba ne imza atmıştım?

Kız cevap verdi:

- Fabantou.

- Trajedi yazarı, Fabantou! Pek iyi!

Bu fikir, Jondrette’e tam zamanında gelmişti. Çünkü Mösyö Leblanc o esnada bir isim arayıp da bulamayan bir adam tavrıyla Jondrette’e hitaben dedi ki:

- Pek acınacak bir halde bulunduğunuzu görüyorum, Mösyö…

- (Muhatabının sözünü tamamlamağa acele ederek:) Fabantou.

- Mösyö Fabantou. Evet, isminiz böyleydi. Şimdi hatırladım.

- Bir sanatkârım Mösyö. Trajediler yazmakla meşgul olurum. Eserlerim herkesin takdirlerine mazhar olmuştur!

Burada Jondrette, karşısındaki hayırsever şahsı kandırmanın tam zamanı olduğuna kanaat getirmiş ve kararını da vermişti. Bu sebeple pazarlarda bağıran tellallar ve büyük caddelerde inleyen dilenciler gibi bağırarak:

- Talma’nın öğrencisiyim Mösyö. Vaktiyle talihim yaverdi, bana karşı tebessüm eylerdi. Ne yazık ki bugün benden yüz çevirmiştir. Bakınız, velinimet efendim, bakınız: Ne ekmek var, ne de ateş! Zavallı çocuklarım soğuktan donuyorlar. Yalnız bir sandalyem var. Onun da hasırı yok ki üzerine oturulsun. Bakınız, pencerenin de camı kırık. İçeriye dışarda hükmünü sürdüren soğukla, yağan kar giriyor. Böyle bir havada, karım da hasta olduğu için yatağında yatıyor.

- Zavallı kadın!

- Kızım da yaralandı.

Elinden yaralanan kız, hayretle misafirlere ve özellikle Matmazele baktığı için ağlamayı bırakmıştı. Jondrette kendisine yaklaşarak yavaşça “Ne duruyorsun ağlasana!” dediği sırada bir hokkabaz gibi süratle kızın yaralı elini sıktı. Bunun üzerine kız can acısıyla haykırdı. Sonra da ağlamağa başladı.

Marius’un kalben temiz ve tapılası Ursule’cuğu hemen yaralı kızın yanına kadar giderek:

- Zavallı sevimli çocuk!

Demesine mukabil babası sözüne devamla:

- Bakınız, güzel Matmazel. Eli kan içinde. Gündelik olarak altı sov kazanmak için altında çalıştığı makineye elini kaptırmış. Bu kaza, zavallının başına iş açacak. Muhtemelen kolu kesilecek.

İhtiyar Mösyö korku ve telaşla:

- Sahi mi?

Küçük kız babasının bu sözünü doğru sanarak, daha çok ağlayıp bağırmağa başladı.

Jondrette:

- Ne yazık ki doğru, hayırsever efendim.

Birkaç dakikadan beri Jondrette, hayırsever Mösyöye tuhaf bir nazarla bakmaktaydı. Söz söylerken muhatabına öyle bir bakıyordu ki, geçmiş hatıralarına başvurur gibi görünüyordu. Birdenbire ziyaretçilerin küçük kızla meşgul olmalarından faydalanarak şaşkınlık ve hayretle yatağında hareket etmeden duran karısına süratle yaklaşıp yavaşça:

- Şu adama iyi dikkat et!

Dedikten sonra Mösyö Leblanc’a dönerek:

- Bir kere dikkatle bana bakınız, muhterem Mösyö. Elbise namına üzerimde yalnız bir gömlek bulunuyor ki, o da karımın gömleğidir. O da sağlam değildir. Başka hiçbir şeyim yoktur. Kışın şiddetine karşı bu halde bulunmak ne bahtsızlıktır! Elbisem olmadığı için sokağa çıkamıyorum. Beni tanıyan ve çok seven Matmazel Mars’ı görmek istediğim halde emelime muvaffak olamıyorum. Galiba el’an La Tour- des-Dames sokağında oturuyor. Bilmem kendisini tanır mısınız? Taşrada beraber bulunduk. Başarılarını paylaşırdık. Görüyorsunuz ki hiçbir şeye sahip değiliz. On paramız bile yok. Kızım müthiş bir şekilde yaralandı. On para yok ki tedavi ettirelim. Karım da hasta. Solunum yetersizliği var. Zaten yaşlanmıştır. Asabiyet de araya girince işin rengini değiştirdi. İkisi de tedaviye muhtaçtırlar. Hâlbuki ne doktora ne de eczacıya verecek paramız var! Dünyada her şey paraya bakıyor. On para görsem, yüzüme gözüme süreceğim! Bu halden zamanımızda sanayiin ne kadar alçalmış olduğunu anlayıp değerlendirebilirsiniz. Güzel Matmazelim, hayırsever efendim, siz fazilet ve mutluluğun havasını yayıyorsunuz, kızımın her zaman gittiği mabedi varlığınızla güzelleştirip güzel kokulara boğuyorsunuz. Elbette kızımı da her gün orada görüyorsunuz. Kızlarımı iyi terbiye ettim, muhterem efendim. Dinî akideleri iyi bilirler. Akranları gibi tiyatroya gitmezler, yalnız ibadet için kiliseye giderler. Namus, ahlak ve fazilet hususunda pek şiddetli davranırım… Sokaklarda bir takım kızları, kadınları görüyorum da utanç duyuyorum… Kızlarım her halde iffet ve faziletlerine sahiptirler. Bu hususta şakam yoktur. Kendilerine sorunuz! İnsan daima namusuyla hareket etmelidir. Yalnız bir babaları var. Hiçbir aileye mensup olmadıkları halde rast gelenin karısı olan kızlardan, kadınlardan değildirler… Fabantou ailesi namus ve haysiyetiyle tanınmıştır. Bu sebeple çocuklarımı namusluca yetiştirmek, iyi bir terbiye vermekle beraber dinî itikatlarının da kuvvetli olmasını isterim… İnsanın iyi terbiye görmesi ve Tanrı’ya inanması lazımdır. Yarının ne olacağını kimse bilemez. Yarın şeytanın derdidir. Benim için uğursuz bir gündür. Ev sahibinin bana vermiş olduğu mühletin son günüdür. Eğer bu akşam biriken kiraları vermezsem yarın büyük kızım, ben, hasta karım, yaralı kızım buradan kovulacağız. Sığınacak bir yerden mahrum olarak sokak ortasında, yağmurun, karın altında kalacağız… Görüyorsunuz ki merhametli efendim, pek acınacak bir halde bulunuyoruz. Dört taksit borcum var. Bu da altmış frank eder!

Jondrette yalan söylüyordu. Dört aylık altmış değil, kırk frank ediyordu.

Marius iki aylığı ödeyeli her halde altı ay olmamıştı.

Mösyö Leblanc cebinden beş franklık bir sikke çıkarıp masanın üzerine bıraktı.

Jondrette büyük kızının kulağına yavaşça şu sözleri söyleyecek vakit bulmuştu:

- Habis herif! Beş frank veriyor! Bununla ben ne yapabilirim? Bu para kırılan cam ile sandalyeyi bile karşılayamaz. Gel de harca bakalım!

Mösyö Leblanc bu sırada mavi renkli redingotunun üstünden giyinmiş bulunduğu mor renkli paltosunu çıkararak sandalye üzerine bırakmıştı.

- Mösyö Fabantou, üzerimde fazla param yok. Yalnız beş frank bulabildim. Bununla beraber kızımı eve götürdükten sonra ben yine gelirim. Borcunuzu bu akşam vermek mecburiyetindesiniz değil mi?

Bu anda Jondrette’in yüzünde garip bir parıltı belirdi. Telaş ve heyecanla cevap verdi.

- Evet, merhametli efendim. Saat sekizde ev sahibini görmeğe mecburum.

- Ben saat altıda burada bulunurum. Size lazım olan altmış frangı getiririm.

Jondrette bu vaatten adeta başı dönmüş ve ne yapacağını şaşırmıştı. Sevincinden haykırarak:

- Ah, merhametli efendim. Size nasıl teşekkür edeyim?

Sonra yavaşça karısına hitap ederek:

- Karı, şu adama iyi bak; anlıyor musun?

Bu esnada Mösyö Leblanc, yanında bulunan dilber kızın kolundan tutarak kapıya doğru gitmeğe başladı:

- Bu akşam yine görüşürüz, dostlarım.

Jondrette:

- Saat altıda mı?

- Evet, saat tam altıda.

Bu anda sandalye üzerindeki palto büyük kızın gözüne çarptığından:

- Mösyö, paltonuzu unuttunuz.

Dedi. Bunun üzerine Jondrette müthiş bir şekilde omuzlarını kaldırdığı sırada korkuturcasına kızına bir bakış fırlattı.

Mösyö Leblanc başını çevirerek cevap verdi:

- Unutmadım, size bıraktım.

Jondrette:

- Ah, lütufkâr efendim, bizi ihya ettiniz. Bu derece lütuf ve âtıfet gerçekten beni müteessir etti. Gözlerim yaşardı. Arabanıza kadar sizi uğurlamama izin veriniz.

- Dışarı çıkacaksınız, paltoyu giyiniz. Gerçekten şiddetli bir soğuk var.

Jondrette ikinci bir teklife meydan bırakmadan paltoyu alıp sırtına geçirdi.

Mösyö Leblanc ile beraberindeki genç kız ve Jondrette, o viranenin kapısından dışarı çıktılar.

-10-

Tekel Arabalarının Tarifesi: Saati İki Frank

Marius, duvarın öte tarafında geçenlerden hiçbirini gözden kaçırmamıştı. Gerçekte ise hiçbir şey görememişti. Gözlerini genç kıza dikip kalmış ve viraneye ayak attığı zamandan beri kalbi tamamıyla kendisini pençesine almıştı. Sevdiği kız orada bulundukça maddî şeyleri unutarak bütün ruhunu yalnız bir noktaya toplayan bir şaşkınlık ve hayret içinde kalmıştı. Bakışları ve bütün kalbi genç kıza değil, satenden kürklü elbisesi ve kadifeden şapkası olan ışına, harabede beliriveren o nura dikilip kalmıştı. Parlak Sirius yıldızı o odaya girmiş olsaydı gözleri bu kadar kamaştıramazdı.

Genç kız, beraberinde getirmiş olduğu paketi açarak içinde bulunan eşyayı çıkarırken büyük bir incelik ve merhametle hasta anneye ve küçük yaralı kıza sorular sorarak onları teselliye çalışıyor ve gönüllerini alıyordu. Marius genç kızın bütün bu şefkat dolu davranışlarını izliyor, söylediği sözleri kaçırmayarak dikkatle dinliyordu. Onun güzel gözlerini, alnını, boyunu, yürüyüşünü ve hareketlerini, güzellik ve letafetini görerek tanımış, yalnız sesine yabancı kalmıştı. Bilmediği yalnız bu tarafıydı. Hakikaten bir defa Luxemburg Bahçesinde sesini duyar gibi olmuşsa da bu sefer tam bir tatminkârlıkla o ses olup olmadığını kestiremiyordu. Onun sesini işitmek, o semavi nağmeden birazını ruhunda zapt edip saklamak için hayatından on senesini fedaya hazırdı. Ne yazık ki, o hoş seda, harap odanın eşyaları ve Jondrette’nin iğrenç sesi arasında kaybolup gitmekteydi. Bu hal, Marius’un o sırada hissettiği mutluluk ve sevince hakiki bir kızgınlık ve öfke karıştırıyordu. Gözleriyle onu zapt etmişti. İğrenç bir viranede ve o çirkin mahlûklar arasında o tapılacak mahlûkun bulunmasına gerçekten ihtimal veremiyordu. Kara kurbağalar arasında hoş bir kuş görüyor gibi oluyordu.

Genç kız, odadan çıkıp gittiği zaman Marius’a yalnız bir fikir gelmişti ki o da onu takip etmekten ibaretti. Bu suretle onun kaldığı yeri öğrenecek ve bir daha onu aylarca kaybetmek gibi acılar çekmeyecekti. Bu defa âdeta mucize gibi onu bulmuştu. Kararını verdi. Derhal masanın üzerinden aşağıya inerek şapkasını aldı. Kapıdan çıkacağı sırada hatırına gelen bir fikir üzerine durdu: Bir taraftan merdiven yüksek olduğu gibi koridor da uzundu. Diğer taraftan geveze Jondrette sözlerini bitiremediği için şüphesiz Mösyö Leblanc henüz arabaya binmiş olamazdı. Mösyö Leblanc’a görünmek istemiyordu. Kendisini görecek olursa şüphesiz yine kızar ve yeniden izini kaybederdi. Bu suretle işi tekrar bozulmuş olurdu. O halde ne yapmalıydı? Biraz beklemeli mi? Ya bu bekleyiş esnasında Mösyö Leblanc’ın bindiği araba hareket ederse? O zaman ne yapmalı?

Marius neye karar vereceğini bilemiyordu. Bu tereddüt ve kafa karışıklığı arasında her şeyi göze alarak çıkmağa karar verdi. Koridorda kimse yoktu. Merdivene koştu, orada da kimse yoktu. Hemen aşağı indi. Tam zamanında inmişti. Arabayı Paris’e gitmek üzere Petit-Banquier sokağının köşesini döndüğü sırada gördü.

Marius istikametini o tarafa çevirerek hızla yürümeğe başladı. Sokağın köşesine geldiği zaman arabanın süratle Mouffetard sokağına inmekte olduğunu gördü. Araba epeyce uzaktaydı. Ona yetişmenin imkânı yoktu. Ne yapmalı, o arabaya nasıl yetişmeliydi? Koşarak yetişmek mümkün değildi. Arabanın arkasından koşmak da münasip olmazdı. Etraftan koştuğu görülür ve muhtemelen Mösyö Leblanc kendisini tanırdı.

O halde ne yapmalıydı?

Birdenbire garip bir tesadüf eseri olarak Marius sokaktan boş tekel arabalarından birinin geçtiğini gördü. Arabaya yetişmek için bu boş arabaya binmek ve öndekini takip etmekten başka çare yoktu. Böyle takip etmekte bir mahzur da görmüyordu. Arabayı durdurmasını arabacıya işaret etti. Ve hemen sordu:

- Saat hesabıyla!

Dedi.

Marius’un o sırada boyun bağı bulunmadığı gibi üzerindeki elbise de eskiydi. Hatta düğmeleri de yoktu. Gömleğinin göğsüne denk gelen kıvrımlarından bir yeri de yırtıktı.

Arabacı durdu. Bir gözünü kırparak sol elini Marius’a doğru uzattı. Baş ve işaret parmaklarını birleştirerek para işareti yaptı. Marius, bundan bir şey anlamayarak sordu:

- Ne demek istiyorsun?

Arabacı cevap verdi:

- Para peşin!

Dedi. O zaman Marius üzerinde yalnız on altı sov bulunduğunu hatırladı:

- Ne kadar?

- Kırk sov!

- Dönüşte veririm.

Araba cevap olmak üzere ıslıkla bir hava tutturarak ve hayvanlarını kırbaçlayarak uzaklaştı.

Marius, Mösyö Leblanc’ın arabasının gittikçe uzaklaşmakta olduğunu şaşkınlıkla görüyordu. Arabaya binmek için eksik olan yirmi dört sov yüzünden bütün neşesini, mutluluğunu ve aşkını kaybediyordu. Tekrar karanlığa gömülüyordu. Onu görmüş olduğu halde şimdi bir kör haline geliyordu. İçi ezilerek düşünmeğe başladı. Derhal hatırına o sabah sefil kıza vermiş olduğu beş frangı hatırladı, iyice üzüldü. Eğer yanında o beş frank bulunsaydı, kurtulmuş, tekrar dünyaya gelmiş, içine düştüğü karanlıktan çıkmış, içine kapalı yaşamaktan ve dertlerinden sıyrılmış olacaktı.

Talihin bakışları önünde dalgalandığını ve bir defa koptuğunu görmüş olduğu o kara teli altın tel ile tekrar bağlıyordu. Üzüntü içinde evine döndü.

Hâlbuki Mösyö Leblanc’ın o akşam tekrar geleceğini vaad ettiğini ve bu defa daha tedbirli davranarak onu takip edebileceğini aklına getirebilirdi. Fakat o kadar dalgındı ki, ihtiyarın bu vaadini duyup duymadığı bile şüphelidir.

Merdivenden yukarı çıktığı sırada caddenin diğer köşesinde ve la Barriere-des-Gobelins adlı tenha sokağın duvarı boyunca Jondrette’in yeni palto ile ne olduğu belirsiz adamlardan biriyle konuşmakta olduğunu gördü.

Konuştuğu adam “kapı hırsızları” denilen serserilerden biriydi. Bu gibi adamların yüzleri, sözleri, tavır ve hareketleri gündüzleri uyuyarak, geceleri meşgul bulunduklarını ispat ederdi. Bunlar yağan karın altında hareket etmeden durarak öyle konuşuyorlardı ki, zabıta memurlarından biri görseydi şüphesiz dikkatini çekerdi.

Marius fevkalade dalgın bulunmakla beraber Jondrette’in konuştuğu adamın Printanier yahut Bigrenaille denilen Panchaud adında biri olduğunu düşünmekten kendini alamadı. Bu adamı Courfeyrac bir defa kendisine göstermiş ve gece dolaşanlar için tehlikeli biri olduğunu söylemişti. Ünlü bir hayduttu. Bundan evvelki bölümlerden birinde bu adamın adı geçmişti. Gerçi o sıralarda sivrilip bir şöhret olamamışsa da yine mesleğindeki ustalığı adının karıştığı cinayet davalarında teslim edilmekteydi. Hırsızlar ve haydutlar arasında tanınmıştır. Son krallığın sonlarına doğru birçok habislikler yapmıştı. Akşam olup da kâinat karanlığa gömüldükten sonra ekipler oluşturulduğu sırada La Fosse-aux-Lions’da ondan bahsedilirdi. 1843 tarihinde gündüz hapishaneden yerin altından geçit açarak otuz mahkûm kaçmıştı. Hapishanenin duvarı üzerinde “Panchaud” ismi yazılıdır. Kaçarken o ismi bizzat yazmak cesareti göstermişti. 1832 yılında dahi güvenlik güçleri adamı nezaret altında bulundurmakta idiyse de o henüz ciddi şekilde mesleğini uygulamaya başlamamıştı.

-11-

Sefalet, Acıya ve Üzüntüye Hizmet Sunar

Marius ağır adımlarla viranenin merdivenlerinden yukarı çıktı.

Odasına gireceği esnada Jondrette’in büyük kızının koridorda kendisini takip ettiğini gördü. Bu kız artık kendisine iğrenç görünüyordu. Çünkü beş frangını almıştı. O beş frangı şimdi alsa da bir işe yaramazdı. Vakit geçmişti. Mösyö Leblanc ile kızının bindikleri araba gözden kaybolmuştu. Beş frank ona o zaman lazımdı. Bundan başka geri almak istese de kim verecekti ki? İhtiyarla kızının oturduğu yeri bu kızdan sormak hatırına gelebilirdi. Fakat kız onların ikametgâhını bilemezdi. Çünkü Fabantou imzalı mektubun üzeri “Saint-Jacques-de-Haux-Pas kilisesinin hayırhahı olan Mösyö cenaplarına” diye yazılmıştı. Bundan başka bir adres yoktu.

Bu sebeple Marius odasına girince kapıyı kapadı. Kapı kapanmadı. Başını çevirdiği zaman yarı açık duran kapıyı itmekte olan bir el gördü:

- Ne oluyor? Orada kim var?

Kapı önünde Jondrette’in kızı duruyordu.

Marius öfke ve şiddetle:

- Yine sizsiniz? Benden ne istiyorsunuz?

Kız, dalgın görünüyor ve bir yere bakmıyordu. Sabahki cesaret ve güveni yoktu. Odaya girmeyerek dışarıda karanlıkta dolaşıyordu. Marius kendisini kapının aralığından görüyordu.

Marius tekrar sordu:

- Cevap versenize, benden ne istiyorsunuz?

Kız mahzun bakışlarını kaldırıp Marius’a yöneltti. Bu mahzun bakışlarda belirsiz bir surette peydahlanan bir nevi parıltı görülüyordu. Marius’a hitaben:

- Mösyö Marius, mahzun görünüyorsunuz, neniz var?

- Benim mi?

- Evet, sizin.

- Hiçbir şeyim yok.

- Tam tersine, var.

- Hayır.

- Size var diyorum.

- Beni rahat bırakınız!

Marius tekrar kapıyı itti. Genç kız bu defa eliyle kapının kapanmasına mani oldu:

- Haksızsınız. Zengin olmamakla beraber bu sabah bir lütuf ve yardımda bulundunuz. Bana az çok bir şey verdiniz. Şimdi de yine lütufkâr olunuz ve söyleyiniz bana: Neniz var? Her halde bir şeye üzüldüğünüz belli oluyor. Ben ise sizin üzgün olmanızı istemem. Söyleyiniz, bunun için ne yapmak lazım? Size faydalı bir hizmette bulunamaz mıyım? Eğer yapılacak bir hizmet varsa memnuniyetle yerine getirmeğe hazırım. Sırlarınızı öğrenmek istemem. Onları bana söylemeyiniz. İşinize yarayacağımı ümit ederim. Herhalde size bir hizmet ve yardımda bulunabilirim. Beni kullanınız. Mademki her şekilde babama hizmet ve yardımda bulunuyorum, size de aynı şekilde hizmetim dokunabilir. Evlere gitmek, kapı kapı dolaşmak, mektup götürmek, bir ikametgâh arayıp bulmak, birini takip etmek gibi işleri istenildiği gibi yerine getirebilirim. Söyleyiniz: Böyle bir işiniz var mı? Bir kimseye haber göndermek istiyorsanız bana emrediniz. İnsan bazen konuşmakla teselli bulur. Bir derdi varsa dermanını bulur. Söyleyiniz, emrinize hazırım.

Marius’un aklına bir anda bir fikir geldi. İnsan düşeceği zaman hiçbir dalı hor göremez. Jondrette’nin kızına yaklaşarak dedi ki:

- Beni dinle…

Kızın gözlerinde bir sevinç ışığı parladı, muhatabının sözünü kesti:

- İşte böyle, bana sen diye hitap ediniz. Daha memnun olurum.

- Pekâlâ! O ihtiyarla kızını buraya sen getirdin, değil mi?

- Evet.

- İkametgâhlarının nerede olduğunu biliyor musun?

- Hayır.

- Bunu bana bul.

Genç kızın gözlerinde sevinç eserleri belirdi. Sevincin ardından hüzün ve keder geldi:

- İstediğiniz şey yalnızca bu mu?

- Evet.

- Onları tanıyor musunuz?

- Hayır.

- (Şiddetle:) Yani o kızı bilmiyorsunuz, fakat bilmek istiyorsunuz, değil mi?

Genç kızın evvela “onları” dediği halde sonra yalnız “o kızı” demesinde iç burkutucu bir anlam gizliydi.

Marius:

- Söylediğim şeyi yapabilir misin?

Genç kız:

- İçiniz rahat olsun, o dilber kızın oturduğu yeri öğrenip size bildireceğim.

Son cümlede “dilber kız” sözü vardı. Bu sözün telaffuz şekli Marius’un nazar-ı dikkatini çekti:

- Her ne ise, babanın veya kızın adresini öğrenmek istiyorum, hepsi bu kadar.

- (Dikkatle muhatabına bakarak:) Bana ne verirsiniz?

- Her ne istersen onu.

- Her ne istersem mi?

- Evet.

- O halde istediğiniz şeyi öğreneceksiniz.

Diyerek başını önüne eğdi. Sonra şiddetle kapıyı çekip kapadı. Kapı kapanınca Marius odada yalnız kaldı. Kendisini sandalyenin üzerine bıraktı. Başını elleri arasına alarak dirseklerini yatağına dayadı. Dizginlemeye güç yetiremediği düşünce ve duyguların etkisi altında kendinden geçecek bir hale gelmişti. Müthiş bir sıkıntı baş gösterecekmiş gibi görünüyordu. O güzel yaratığın ortaya çıkışı ve sonra kayboluşu, ağzından çıkan sözler, yeis ve ümitsizlik arasında bir ümit ışığının parıldaması gibi sabahtan beri olup bitenler zihnini tamamen işgal etmekteydi.

Birdenbire bu müthiş dalgınlığından kurtuldu. Jondrette’in sert ve kaba sesiyle kendisi için tuhaf bir fayda taşıyan şu sözleri söylediğini işitti:

- Sana diyorum ki mutlaka odur; ben onu tam olarak tanıdım!

Jondrette kimden bahsediyordu? Kimi tanımıştı? Mösyö Leblanc’ı mı? Sevgili Ursule’ünün babasını mı? Bu ne demekti? Jondrette onları tanıyor muydu? Marius, hayatını karanlıktan kurtaracak olan kendisine gerekli olan bilgilere tesadüfün sürüklemesiyle mi vakıf olacaktı? Acaba sevdiği kızın ve babasının kim olduklarını nihayet öğrenecek miydi? Onları kuşatan karanlık kalkacak ve aradaki perde açılacak mıydı?

Derhal sıçrayarak masanın üzerine çıktı. Duvardaki küçük delikten tekrar bakmağa başladı.

Jondrette ailesinin oturduğu harabenin içini tekrar görüyordu.

-12-

Mösyö Leblanc’ın

Beş Frangının Nasıl Kullanıldığı

Odada hiçbir değişiklik yoktu. Yalnız kadın ve kızları kendilerine getirilen paketten çıkardıkları yün çoraplarla mintanları giymişler ve yatakların üzerine de birer yeni çarşaf yaymışlardı.

Jondrette birdenbire içeri girdi. Yorulmuş olduğu için sık sık soluk alıp veriyordu. Kızları ocağın yakınında oturup büyüğü küçüğünün yaralı elini temizliyordu. Karısı üzgün ve şaşkın bir halde, ocağın yakınındaki yatağa uzanmıştı. Jondrette iri adımlarla odada dolaşıyordu. Bakışlarında bir olağanüstülük görülüyordu. Kocasına karşı zorbaca hareket eder görünen Madam Jondrette cesaretli bir tavırla diyordu ki:

- Doğru söyle, emin misin?

- Tamamıyla. Kayıplara karışalı sekiz sene oluyor. Buna rağmen yine tanıdım. Görür görmez tanıdım. Nasıl olup da sen tanıyamadın?

- Bilmem, ben tanıyamadım.

- Ben sana dikkat et demiştim, aynı boy, aynı yüz. Yalnız biraz daha ihtiyar görünüyor. Bazı insanlar çabuk kocamazlar. Bilmem ne yaparlar da buna muvaffak olurlar? Sesi hiç değişmemiş. Bu sefer kıyafeti muntazam. İşte durum bundan ibaret! Ah! Esrarengiz şeytan ihtiyar! Elimdesin! Bu sefer kurtulamazsın!

Diye durdu. Sonra kızlarına hitaben:

- Haydi siz gidin! (dedikten sonra karısına döndü:) Senin tanıyamayışın tuhaf!

Kızlar itaat etmek üzere ayağa kalktılar.

Anneleri kekeleyerek:

- O yaralı eliyle mi?

Jondrette:

- Hava iyidir. Zararı yok! Haydi bakalım. Gidin!

Bu, emirlerine itiraz kabul etmez bir adamdı, böyle görünüyordu. Onun için kızlar verilen emre uyup odadan çıktılar.

Kapıdan çıkarken Jondrette büyük kızının kolundan tutarak garip bir şive ile dedi ki:

- İkiniz de saat tam beşte burada bulunacaksınız. Size ihtiyacım var.

Marius dikkatini azalttı.

Jondrette odada karısıyla yalnız kalınca aşağı yukarı gezinmeğe başladı. Hiçbir şey söylemeyerek odada iki üç tur attıktan sonra gömleğinin eteklerini pantalonunun içine soktu. Sonra kollarını göğsü üzerine çapraz bağladıktan sonra karısına dönerek yüksek sesle dedi ki:

- İster misin, sana bir şey söyleyeyim? O ihtiyarın yanındaki küçük dilber kız da…

- Eee, o küçük dilber kız ne olmuş?

Marius, sevdiği kızdan bahsedildiğinden şüphe etmiyordu. Merak ve endişe ile konuşulanları dinliyordu. Hayatının bütün gücü kulaklarına toplanmış gibiydi. Sonunu işitemedi. Çünkü Jondrette eğilerek karısının kulağına söylemişti. Doğrulduktan sonra yine yüksek perdeden sözlerine devam etti:

- O, o, ta kendisi!

- O mu?

- Evet, hem de ta kendisi!

Kadının bu “o” zamirine verdiği anlam ve kuvveti hiçbir şey hakkıyla anlatamazdı. Hayret, kızgınlık, kin ve düşmanlık, öfke gibi duygular devlere mahsus bu sedada toplanmıştı sanki. Kocasının yavaşça kulağına söylemiş olduğu birkaç kelime, belki de bir isim, bu dev yapılı kadını çıldıracak dereceye getirmişti. O isim, sakin duran bu canavarı pek müthiş bir duruma sokmuş ve dönüştürmüştü. Bağırarak dedi ki:

- Olamaz! Kızlarım yalın ayak yürüsün, bedenlerini örtecek bir elbiseleri bulunmasın da onun satenden kürkü, kadifeden şapkası ve ipekli potini bulunsun! Bu kesinlikle olamaz! Üzerindeki elbisenin iki yüz franktan fazla değeri var. Hayır, hayır! Aldanıyorsun! Bunun dışında o çirkindi. Bu ise fena değil. O değildir!

- Sana odur diyorum, göreceksin!

Bu kesin ifade üzerine Jondrette’in karısı, çirkin bir renk almış olan kırmızı ve kumral çehresini tavana doğru kaldırdı. Kadın Marius’a o vaziyette kocasından daha dehşet verici göründü. Bir dişi kaplanın bakışlarına sahip olan bir dişi domuza benziyordu. Hiddetle bağırdı:

- Nasıl nasıl, kızlarıma şefkatle ve acıyarak bakan o müthiş güzel kız, o cadıdır öyle mi? Ah! Kunduralarımla karnını yarsam, yine azdır!

Yataktan aşağı fırladı. Saçları darmadağın olmuş, burnunun delikleri açılmıştı. Ağzı yarı açık kalmış, elleriyse yırtıcı bir kuşun pençeleri gibi bükülmüştü. Bu hal üzere bir müddet ayakta kaldıktan sonra tekrar yatağına düşmüştü. Kocası kin ve öfkesinden kudurmuş olan karısına dikkat etmiyordu. O, gezintisinde devam ediyordu.

Birkaç dakika sükûtla geçti.

Sonra Jondrette biraz evvelki gibi kollarını göğsü üzerinde bağladıktan sonra dedi ki:

- İster misin sana bir şey söyleyeyim?

- Söyle bakalım. Ne var?

- (Yavaşça:) Serveti buldum. Talihim yardım ediyor.

- (Muhatabının aklını kaçırıp kaçırmadığını anlamak düşüncesiyle yüzüne bakarak:) Ne demek istiyorsun, anlayamadım?

- Artık yeter! Bu kadar sefalet yetişir. Açlığın, soğuğun etkisi altında ezildiğimiz kâfi! Biraz da başkaları çekmeliler. Bu sefalet yalnız bize mi mahsus? Sözlerim ciddi ve kesindir. Şaka sanma. Karnım aç. Yemek isterim. Susadım, içmek isterim! Yemeli, yatmalı, çalışmamalı. Ben sıramı savdım. Öldükten sonra mı rahat edeceğiz? Ben de biraz milyoner olmak isterim! (Odada bir tur daha attıktan sonra sözüne devamla:) Başkaları gibi…

- Ne demek istiyorsun?

Jondrette sanatını sahnelemeğe hazır bir hokkabaz gibi başını salladıktan ve gözünü kırptıktan sonra bağıra bağıra devam etti:

- Ne mi demek istiyorum? Beni dinle!

- Yavaş söyle. O kadar bağırma. Böyle işlerden bahsedilirken kimsenin duymaması lazımdır.

- Boşversene, konuştuklarımızı kim duyacakmış? Komşu mu? Biraz evvel onun dışarı çıktığını gördüm. Bundan başka, o koca hayvan işitir mi? Sana dışarı çıktı diyorum.

Jondrette bu esnada kendiliğinden sesini yavaşlattı. Bununla beraber Marius yine işitiyordu. Marius’un konuşmanın bir kelimesini bile kaçırmayacak iyi bir vasıtası bulunuyordu. Bu da yağan kar sebebiyle sokaktan geçen arabalar gürültü etmeksizin geçiyorlardı.

Marius daha neler duydu?

İşte duydukları:

- İyi dinle. Artık Karun ele geçirildi. Her şey yolunda. Karar verildi. Adamları gördüm. O, bu akşam saat altıda buraya gelecek, budala herif, bana altmış frank getirecek! Gördün mü altmış frangı nasıl kazandım? Ne Şubat’ın dördü, ne de taksit doğru. Bu sözlere nasıl da kandı? Tam saat altıda gelecek. O sırada komşu da yemeğe gider. Bourgon Ana şehre çamaşır yıkamağa gitti. Evin içinde bizden başka kimse yok. Güzel bir fırsat! Komşu, saat on birden evvel dönmez. Kızlar karakolluk vazifesini yerine getireceklerdir. Sen de bize yardım edeceksin. O, her istediğimizi kabul edip yerine getirecektir.

- Ya yapmayacak olursa?

Jondrette müthiş bir işarette bulunarak:

- Etmeyecek olursa işini bitireceğiz!

Diyerek kahkahayı bastı.

Marius bu adamın güldüğünü ilk defa görüyordu. Bu gülüş, insanın tüylerini ürpertecek bir gülüştü.

Jondrette ocağın yakınında bulunan bir sandığı açtı. Eski bir şapka çıkarıp koluyla sildikten sonra başına geçirdi:

- Ben gidiyorum. Daha göreceğim adamlar var. İşe yarar güçlü kuvvetli adamlar lazım. İşlerin pek yolunda gittiğini göreceksin. Ben dışarıda mümkün olduğu kadar az kalmağa çalışırım. Güzel bir oyun oynayacağız. Eve dikkat et.

Ellerini pantalonunun ceplerine sokarak biraz düşündü. Sonra yine bağırarak konuştu:

- Onun beni tanımaması pek iyi oldu. Beni tanımış olsaydı, kesinlikle buraya gelmezdi. O güzel avı elimizden kaçırmış olurduk. Beni sakalım kurtardı. İşte bu güzel ve küçük sakalım bize bu başarıyı kazandırdı!

Bu lafların ardından tekrar gülmeğe başladı. Pencerenin önüne gitti. Kar, aralıksız yağıyor, gökyüzündeki siyahlığı ortadan kaldırıyordu.

- Ne kötü bir hava!

Böyle dedikten sonra paltosunu kavuşturarak:

Üstüm iyidir. Çapkın ihtiyarın bunu bıraktığı çok iyi oldu. Bu palto olmasaydı dışarı çıkamazdım. İşimiz de geri kalırdı. Daha düzenlenip ayarlanacak işlerimiz var.

Dedi, şapkasını gözlerine kadar indirdi ve çıktı.

Karanlık koridorda birkaç adım atmıştı ki geri dönerek kapıyı açtı. O müthiş ve her şeyi bilen çehresi tekrar göründü. Karısına:

- Az kaldı, unutuyordum, bir mangal kömür lazım.

Diyerek hayırsever mösyönün vermiş olduğu beş frangı karısının önüne attı. Karısı hayretle sordu:

- Bir mangal kömür mü?

- Evet.

- Ne kadar lazım?

- İki büyük kutu yetişir.

- Otuz sov eder. Kalanıyla akşam için yemeklik bir şeyler alırım.

- Yemeğin sırası değil!

- Neden, yemek istemez mi?

- Parayı bitirme!

- Niçin?

- Bazı şeyler alacağım.

- Ne gibi?

- Bazı eşya.

- Sana ne kadar lazım?

- Bu civarda bir çilingir var mı?

- Var.

- Nerede?

- Mouffetard sokağında.

- Sahi. Sokağın köşesinde. Dükkânı gözümün önüne geliyor.

- Lakin söyle: Alacağın şeyler için sana kaç para lazım?

- Elli sov, en fazla üç frank.

- Yemek için geriye bir şey kalmayacak?

- Bugün yemekten bahsetme. Yemekten daha mühim işlerimiz var.

- Peki elmasım.

Karısının bu sözü üzerine Jondrette odanın kapısını kapadı.

Bu defa Marius onun koridorda ayak seslerini işitiyordu. Biraz sonra Jondrette’in karanlık koridoru -dehlizi- geçerek hızla merdivenlerden indiğini ayak seslerinden anladı.

Bu esnada Saint Médard’ın çalar saati bir’i vuruyordu.

-13-

Müracaat

Marius dalgın olmakla beraber metin ve faaldi. İçine kapanık yaşaması duygularının inceliğini artırmış, öfke ve şiddetini ise azaltmıştı. Bununla beraber incinme ve öfkelenme hassesi mevcuttu. Bir Brahman kadar hayırhah ve bir hükümdar kadar sertti. Kurbağaya acır fakat yılanın başını ezerdi. Bu defa bakışları yılanın deliğine denk gelmişti. Gözlerinin önünde gördüğü yer, şeytanî varlıkların bir yuvasıydı. Bir aralık düşündüğü sırada kendi kendisine:

- Bu sefilleri ayak altında ezmeli!

Diyordu. Halletmek istediği bilmecelerin çözülmesine yarayacak bilgilere ulaşamamıştı. Gelişen durum, mevcut güçlükleri artırmaktan başka bir şeye yaramıyordu.

O zamana kadar Luxemburg Bahçesi’nin güzel kızıyla Mösyö Leblanc dediği adamın Jondrette tarafından tanınmış olmasından başka bir şey öğrenememişti. İşittiği sözlerden her halde karanlık ve müthiş bir tuzak kurulduğunu çıkarmıştı.

O güzel kızla Mösyö Leblanc büyük bir tehlike altında bulunuyorlardı. Mösyö Leblanc o kızın babasıysa -ki Marius’un zannınca bunda şüphe yoktu- ikisini de gelecek tehlikeden kurtarmak, Jondrette ile karısının kurdukları o müthiş tuzağı bozmak ve bu muzır örümceklerin ağını parçalamak gerekiyordu.

Bir aralık nazar-ı dikkatini Madam Jondrette’e çevirdi. O kadın bir köşeden eski bir mangal çıkardı. Bunun içinde bir takım demir parçaları bulunuyordu.

Marius, mümkün olduğu kadar gürültü etmemeğe gayret ederek masadan aşağıya indi. Öbür odada yapılan hazırlıklardan ve Jondrette ailesinin kendi üzerinde oluşturduğu müthiş etkilerden ürktüğü halde, sevgilisine karşı bir hizmette bulunabileceğinden dolayı bir nevi sevinç duymaktaydı.

Fakat nasıl hareket etmeliydi?

Tehdit altında bulunanlara durumu haber mi vermeliydi? Hâlbuki onların nerede oturduklarını bilmiyordu. Bir an kadar gözlerinin önünde göründükten sonra tekrar Paris’in sonsuz derinliklerine dalarak kaybolmuşlardı.

Yahut saat altıda gelecek olan Mösyö Leblanc’ı dışarda bekleyerek kendisi için kurulan tuzaktan haberdar mı etmeliydi? Bunun bir mahzuru vardı. Jondrette ile arkadaşları kendisini gördükleri zaman daha kuvvetli oldukları için kendisine bir fenalık edebilirler yahut da oradan uzaklaştırırlar ve hayatını kurtarmak istediği adamı büsbütün yok etmeğe kalkışabilirlerdi.

Saat biri vuruyordu. Tuzak saat altıda hazır bulunacaktı. Marius’un beş saat vakti vardı.

Girişilecek yalnız bir çare vardı. Paltosunu giyerek boynuna bir şal sardı. Şapkasını alarak yalın ayak otlar üzerinde yürüyor gibi asla gürültü etmeden odadan çıktı. Zaten Jondrette’in karısı demir parçalarını karıştırmakla meşguldü. Evden çıktıktan sonra Petit-Banquier sokağına girdi. Bu sokağın ortasında bazı yerlerinden atlanabilecek kadar alçak bir duvar bulunuyordu. Duvarın öte tarafında ne olduğu belirsiz bir arazi vardı. Zeminde biriken karlar, ayak seslerinin çıkmasına engel oluyordu. Zihnen meşgul bulunduğu halde yavaş yavaş yürümekteydi. Birdenbire yakınında duyduğu bir ses üzerine başını çevirdi. İki kişi konuşuyordu. Gündüz olduğu halde sokakta kimse yoktu. Geçen konuşmaları çok net duyuyordu. Önünden gittiği duvarın üzerinden eğilerek bakmak istedi. Gerçekten duvarı öbür tarafında iki kişi vardı. Bunlar karın üzerinde oturarak ve arkalarını duvara vererek yavaşça konuşuyorlardı.

Bu iki sima, kendisince bilinmiyordu. Bunlardan biri sakallı olup üzerinde iş gömleği biçiminde bir palto bulunuyordu. Diğeri uzun saçlı olup elbisesi yırtık ve yamalıydı. Sakallının başında bir Rum takkesi vardı. Diğerinin açık olan başına kar yağmaktaydı. Biraz daha ilerleyerek Marius bunların başucundan konuşmalarını dinleyebilirdi. Başı açık olan dirseğiyle diğerini dürterek diyordu ki:

- Patron Minette ile bu iş yapılabilir.

Sakallısı:

- Emin olabilir misin?

- Herkese büyük bir pay düşer. Bunun sonucu olsa olsa beş altı, nihayet on sene hapisten ibaret.

Diğeri Yunan takkesi altında titrediği halde tereddütle cevap verdi:

- Evet ama yakalanacağımızı da düşünmeliyiz.

Sakallı:

- İşin o tarafı öyle. Bu gibi işlerde ihtiyatlı hareket edilmelidir.

Başı açık olan:

- Bu iş geri bırakılamaz. Chose Baba’nın başaracağından şüphe yoktur.

Sonra bir akşam evvel Gaite Tiyatrosu’nda seyretmiş oldukları bir oyundan bahsetmeğe başladılar.

Marius yoluna devam etti.

Marius duvar arkasında geçen bu belirsiz sözlerle Jondrette’in hazırlıkları arasında az çok bir ilişki buluyordu. Şüphesiz aynı işti.

Saint-Mar-ceau mahallesine doğru yürüdü. İlk rastladığı dükkândan Polis Komiseri’nin nerede bulunduğunu sordu. Pontoise sokağında, no.14’de bulunduğunu öğrendi.

Marius doğruca oraya gitti.

Ekmekçinin önünden geçerken, o akşam lokantaya gidemeyeceğini düşünerek iki sov’luk ekmek alıp yedi.

Yolda giderken bu işte tecelli eden ilahî hükmün isabet ve kıymetini takdir etti. Sabahleyin Jondrette’in kızına beş franklık parasını vermemiş olsaydı şüphesiz Mösyö Leblanc’ı takip etmiş olacak ve bu suretle kurulan tuzaktan haberdar olamayacaktı. O zaman Mösyö Leblanc ve hatta kızı da beraber mahvolacaklardı.

-14-

Ne Zaman Bir Polis Memuru Bir Avukata

İki Tabanca Verir?

Pontoise sokağında 14 numaraya ulaşınca birinci kata çıkarak Polis Komiserini sordu. Orada bulunan bir delikanlı cevaben dedi ki:

- Polis Komiseri burada değil. Fakat vekili var. Polis Müfettişidir. İsterseniz onu görünüz. İşiniz acil midir?

Marius:

- Evet.

Bunun üzerine delikanlı Marius’u müfettişin yanına götürdü.

Odanın ortasında ve parmaklığın arkasında uzun boylu bir adam ayakta olduğu halde sobaya dayanmıştı. Elleriyle üç yakalı geniş bir paltonun eteklerini tutuyordu. Yüzü dört köşeydi. İnce dudakları, yalnız yanakları üzerinde ağarmış vahşiyane sakalı bulunan bu adamın insanın içini dışına çevirecek kadar etkili ve müthiş bir bakışı vardı. Bu bakışa etkili demekten ziyade araştıran demek daha münasip olur.

Bu adamın hal ve tavrı, Jondrette’in hal ve tavrından daha az müthiş ve daha az vahşice değildi. Fakat bunun hali vahşiyane olmakla beraber pek tehlikeli görünmüyordu. Bir köpek, bazı kere insanı kurttan daha çok korkutur.

Polis Müfettişi “efendi” kelimesini eklemeksizin Marius’a sordu:

- Ne istiyorsunuz?

- Polis Komiseri efendiyi görmek isterim.

- Burada yok. Ben vekiliyim.

- Gayet mahrem bir iş için görmek istiyordum.

- O halde söyleyiniz.

- Çok acildir.

- O halde çabuk söyleyiniz.

Sakin ve aynı zamanda vahşi görünen bu adamın hali tavrı çekinilecek gibi olduğu kadar güven verici de olup, görenlere güvenle aynı anda korku ve dehşet de veriyordu.

Marius olayı anlattı:

Ancak şahsen tanıdığı bir adamın biraz sonra bir tuzağa düşürüleceğini, bu husus için bazı düzenlemelerde bulunulduğunu, tuzağı kuran adamın Jondrette adında olup bunun bir takım ortakları bulunduğunu, kısaca Bigrenaille veya Printanier denilen Panchaud adında birinin de bunlardan olduğunu, Jondrette’in kızlarının gözcülük hizmetini göreceklerini, tuzağa düşürülecek adamın ismini bilmediğinden kendisini durumdan haberdar etmesinin mümkün olamadığını, bu adamın saat altıda geleceğini; Hopital caddesinin tenha olduğunu ve tuzağının 50-52 no.lu hanede kurulduğunu, velhasıl duvardaki delikten gördüğü ve işittiği şeyleri Polis Müfettişine bildirdi; kendisinin avukat, isminin de Marius Pontmercy olduğunu ilave etti.

50-52 no.lu evin telaffuz edilmesi üzerine Polis Müfettişi başını kaldırarak soğuk bir tavırla sordu:

- Dehlizin nihayetindeki odada mı tuzak kuruluyor?

- Evet. O odada. Siz bu evi biliyor musunuz?

Polis Müfettişi bir lahza sustu. Sonra çizmelerinin ökçelerini sobaya uzatıp ısıtarak:

- Büyük bir ihtimalle öyle.

Dedikten sonra Marius’tan ziyade boyunbağına hitap edercesine dişleri arasından mırıldanarak dedi ki:

- Bu işte Patron Minette’in parmağı vardır.

“Patron Minette” ismi Marius’un nazar-ı dikkatini çektiğinden:

- “Patron Minette” mi dediniz? Bu ismin de telaffuz edildiğini hatırlıyorum.

Dedikten sonra Petit-Banquier sokağından gelirken tesadüf eseri duvar dibinden işitmiş olduğu iki kişinin konuşmasını da nakletti.

Müfettiş mırıldanarak dedi ki:

- Başı açık olan Brujon ve sakallısı da Deux-Milliard denilen Demi-Liard olacaktır.

Polis Müfettişi tekrar başını önüne eğerek düşünmeğe başladı:

- Chose Baba’ya gelince: Onu şimdi buradan bile görüyorum. Bu mel’un sobalara da o kadar ateş korlar ki… İşte redingotumu yaktım. 50-52 no.lu hane Gorbeau viranesi adıyla bilinir. (Marius’a hitaben:) Siz yalnız başı açık olanla sakallıyı mı gördünüz?

- Panchaud’u da gördüm.

- Oralarda fare gibi gezinen bir şeytan herifi görmedin mi?

- Hayır.

- Botanik Bahçesindeki file benzeyen şişman birini de görmediniz mi?

- Hayır.

- Eski bir kırmızı kuyruğa benzeyen bir habisi de görmediniz mi?

- Hayır.

- Dördüncüsüne gelince: Onu kimse hatta yardımcıları ve iş yaptırdıkları bile göremez. Onu görmemiş olmanız şaşılacak bir şey değildir.

- Bunlar nasıl adamlardır?

- Bunlar bir yana, onlar bu saatlerde meydana çıkmazlar.

Müfettiş kısa bir süre susup tekrar söze başladı:

- 50-52 no.lu ikametgâhı bilirim. Oraya polis memurları o heriflere görünmeksizin gizlenemezler. Görülürlerse oyun bozulur. Onlar mütevazı ve mahcupturlar! Seyircilerden memnun olmazlar. Kendilerine bir şarkı söyletmek ve biraz da dans ettirmek isterim. (Marius’a dönerek ve dikkatle bakarak:) Korkar mısınız?

- Neden?

- O adamlardan?

Muhatabının hâlâ kendisine “efendi” demediğinin farkına varmakla şiddetle cevap verdi:

- Ne sizden ne de onlardan korkarım!

Müfettiş daha fazla bir dikkatle muhatabına bakarak otoriter bir tavırla:

- Cesur ve namuslu bir adam gibi laf çeviriyorsunuz. Cesaret cinayetten ve namusluluk da otoriteden korkmaz…

- (Muhatabının sözünü keserek:) Pekâlâ, fakat ne yapmak niyetindesiniz?

Müfettiş, Marius’un sorusuna cevap vermeyerek:

- O hanenin kiracıları istedikleri zaman girmek için yanlarında birer anahtar bulundururlar. Şüphesiz sizde de öyle bir anahtar vardır, değil mi?

- Evet.

- Üzerinizde mi?

- Evet.

- Onu bana veriniz.

Marius yeleğinin cebinden ikametgâhının anahtarını çıkarıp müfettişe vererek:

- Bana itimat ederseniz, yeterli bir kuvvetle gelmelisiniz.

Müfettiş muhatabına garip bir nazarla baktı. Bu söz, Akademi üyelerinden bir taşralının Voltaire’e kafiye hakkında vermek istediği malumata benzerdi. Voltaire, o taşralıya nasıl bir nazarla bakarsa, müfettiş de aynı bakışla muhatabına bakmıştı. Paltosunun cebinden el tabancası denilen cinsten iki tabanca çıkarıp Marius’a vererek kısa ve âmirane bir tavırla dedi ki:

- Bunları alınız. Doğruca odanıza gidiniz. Orada gizleniniz. Sizi dışarı çıkmış bilsinler. Tabancalar doludur. Her birinin ikişer kurşunu vardır. Komşunuzla aranızdaki duvarda bir delik var demiştiniz. Oradan gözetleyiniz. Bırakınız, o adamlar gelsinler. Biraz işe başlasınlar. Yakalanmaları icap edeceği zaman gelince: Hemen bir el tabanca atarsınız. Acele etmeyiniz. Tam zamanını kollayınız. Tavana, duvara velhasıl boş bir tarafa bir el tabanca atacaksınız. İş bundan ibaret. İşin ötesi bana ait. Tasarlamış oldukları işe başlasınlar. Tam iş üstünde tutulurlarsa iyi olur. Siz avukatsınız. Bunun ne demek olduğunu takdir edersiniz.

Marius, tabancaları alarak yan cebine koydu.

Müfettiş:

- Orada belli oluyor. Çıkarınız, başka bir yere koyunuz. Pantalonunuzun cebine koysanız daha iyi olur.

Marius tabancaları pantalonunun cebine sakladı.

Müfettiş sözüne devamla:

- Şimdi kimsenin kaybedecek vakti yok. Saat kaç? İki buçuk. Saat yedide işe başlanacak değil mi?

Marius cevaben:

- Hayır, saat altıda.

- Başka hiçbir şeye lüzum yok. Biraz daha vakit var. Söylediğim şeyleri unutmayınız. Bir el tabanca atacaksınız.

- İçiniz rahat olsun.

Marius gitmek üzere elini kapının tokmağına uzattığı sırada müfettiş kendisine hitaben:

- Bu vesileyle söyleyeyim ki, daha evvel bana bir ihtiyacınız olursa bizzat buraya geliniz veya birini gönderiniz. “Polis Müfettişi Javert” diye sorarsınız.

-15-

Jondrette Alışveriş Yapar

Biraz sonra, saat üç raddelerinde Courfeyrac, yanında Bossuet bulunduğu halde tesadüfen Mouffetard sokağından geçiyorlardı. Kar, şiddetle yağıyordu Bossuet dedi ki:

- Ne kadar kar yağıyor? Zannedersin gökyüzünde beyaz kelebeklerden ibaret bir veba illeti var! (Birden şehrin kapısına doğru garip bir tavırla gitmekte olan Marius gözüne ilişmekle:) Vay! Marius’a bak! Nereye gidiyor acaba?

Courfeyrac arkadaşına cevap verdi:

- Gördüm. Bir şey demeyelim.

- Niçin?

- Meşguldür.

- Ne ile?

- Haline dikkat etmiyor musun?

- Halinde ne var?

- Birini takip eden adamın haline benziyor.

- Sahi be!

- Gözlerine bak, nasıl bakıyor?

- Hangi şeytanı takip ediyor acaba?

- Çiçekli şapkalı bir küçük matmazele âşıktır.

- Ama ben ne çiçekli şapka görüyorum, ne de küçük bir matmazel. Sokakta bir kadın bile yok.

- (Dikkatle baktıktan sonra:) Bir adamı takip ediyor.

Gerçekten Marius’tan bir yirmi adım kadar ileride şapkalı ve kır sakallı biri gidiyordu. Bu adamın sırtında kendisine göre geniş ve yeni bir palto, bacağında ise çamura bulanmış tuhaf bir pantalonu vardı.

Bossuet gülümsercesine:

- O nasıl adam?

Demesi üzerine Courfeyrac cevaben:

- Şairdir. Şairler, arzularına göre deri tüccarlarına mahsus pantalonla Fransa ayanınkilerine benzer palto giyerler.

- Dur bakalım. Marius ile o adam nereye gidiyor? Haydi takip edelim.

- Bossuet, Aigle-de-Meaux, sen hakikaten budalasın. Bir adamı takip eden adam takip olunur mu?

Bunun üzerine iki arkadaş Marius’u takipten vazgeçerek geri döndüler.

Marius, hakikaten Jondrette’in Mouffetard sokağından geçtiğini görerek arkasına düşmüştü. Jondrette, takip edildiğinin farkında olmayarak yürümekteydi. Mouffetard sokağından ayrıldıktan sonra Marius, Jondrette’in Gracieuse sokağında iğrenç görünüşlü bir kulübeye girdiğini gördü. Orada takriben bir çeyrek saat kadar kaldıktan sonra çıkıp tekrar Mouffetard sokağına döndü. O tarihte Pierre-Lombard sokağının köşesinde bir hırdavatçı dükkânı vardı. Bu dükkânın önünde durdu. Marius birkaç dakika sonra Jondrette’in beyaz tahta saplı bir oyma kalemi alıp paltonun altında sakladığını gördü. Petit-Gentilly sokağının yukarısında sola saparak süratle Petit-Banquier sokağına vardı. Bu sokak her zamanki gibi tenhaydı. Bir aralık hafiflemeğe başlamış olan kar, yine evvelki şiddetiyle yağmağa başlamıştı. Akşam oluyordu. Marius, Petit-Banquier sokağının köşesine gelince Jondrette’i takipten vaz geçerek köşede siper aldı. Marius, bu suretle pek iyi hareket etmişti. Çünkü Jondrette biraz evvel Marius’un başı açık adamla sakallı adamı görmüş olduğu yere gelince, takip edilip edilmediğini ve etrafında bir kimse bulunup bulunmadığını anlamak üzere başını çevirip etrafına bakmıştı. Sokakta kimse bulunmadığına iyice inandıktan sonra alçak duvardan atlayarak gözden kayboldu.

Duvarın öte tarafındaki boş ve ne olduğu belirsiz arazi, iflas etmiş eski bir araba müstecirinin arsasıyla bitişik olup içindeki harap ahırda el’an bir iki araba bulunmaktaydı.

Marius, Jondrette’in ortadan kaybolmasından faydalanarak odasına gitmenin münasip olacağını düşündü ve dönmeğe karar verdi. Zaten vakit geçiyordu. Bourgon Ana akşamları sofra takımlarını yıkamak üzere şehre gittiği zamanlarda evin kapısını kapamayı alışkanlık edinmişti. Bu yüzden hane kapısı her akşam kapalı bulunurdu.

Marius, daima yanında taşıdığı anahtarı polis müfettişine vermiş olduğundan dışarıda kalmamak için acele davranması lazım geliyordu.

Akşam olmuş, gece karanlığı etrafı kaplamağa başlamıştı. Ufukta ve yeryüzünün geniş alanında güneşle aydınlanan yalnız bir nokta görünüyordu ki, o da ay idi.

Ay kızıl bir renkle Salpetriere’in alçak kubbesinin arkasında derece derece yükselmekteydi.

Marius süratli adımlarla 50-52 no.lu hanenin önüne vardı. Kapı, henüz kapanmamıştı. Ayaklarının ucuna basarak merdivenden yukarı çıktı. Dehlizin uzun duvarı önünden ilerleyerek odasının önüne geldi.

Hatırlarda olsa gerektir ki, bu dehlizin iki tarafında kiraya verilmek üzere bir takım odalar vardı. O sırada bu odalar boş olup Bourgon Ana genellikle kapılarını açık bırakırdı. Marius bu boş odaların önünden geçerken bunlardan birinde pencereden giren akşamın hafif ve son ışığıyla ancak teşhis olunabilecek derecede dört insan başı görür gibi olmuştu.

Marius, kimseye görünmek istemediği için bunları görmeğe çalışmadı. Bu suretle kimseye görünmeksizin ve ses çıkarmaksızın odasına girmeğe muvaffak oldu. Tam zamanıydı. Çünkü biraz sonra Bourgon Ana gitmiş ve kapı da kapanmıştı.

-16-

1832 Modasınca İngiliz Üslubunda

Bir Şarkı Nerede İşitilir?

Marius odasına girdikten sonra karyolasının üzerine oturdu. Saat beş buçuk olmalıydı. Olacağı beklenen hale yarım saat kalmıştı. Karanlıkta bir saatin tik-takları nasıl işitilirse Marius da tıpkı onun gibi kalbinin vuruşlarını işitiyordu. O sırada karanlıkta gelişen iki hareketi düşünüyordu. Bir taraftan tasarlanmış olan cinayet ilerliyor, diğer taraftan adalet erişiyordu.

Korkmuyordu. Fakat gerçekleşmesi yaklaşan durumları düşündükçe ürpermekten de kendisini alamıyordu. Olağanın ötesinde ve ansızın ortaya çıkan bir olayla karşı karşıya kalan adamlarda görüldüğü üzere, o günkü haller Marius’a bir rüya gibi geliyor ve bir kâbusun etkisi altında bulunmadığını iyice kavramak için cebindeki tabancaların soğuk demirlerine dokunmağa lüzum hissediyordu.

Artık kar yağmıyordu. Ay gittikçe parlaklık kazanıyordu. Siyahımsı bulutlar gittikçe dağılmaktaydı. Yerde birikmiş beyaz kar tabakasına aydan vuran ışıklar yansıyarak odayı hafif ve sönük bir halde aydınlatıyordu.

Jondrette’in odasında aydınlık vardı.

Marius delikten içeriki odada kanlı bir kızıl ışık görüyordu. Bu kızıl ışığın şamdandan çıkmadığı aşikârdı. Bundan başka o odada hiçbir hareket emaresi görülmüyordu. Kimse kımıldamıyor, soluklanmıyor, konuşmuyordu. Odada derin bir sessizlik hüküm sürmekteydi. O kırmızı ışık olmasaydı insan kendisini mezarda sanırdı.

Marius yavaşça potinlerini çıkarıp karyolanın altına bıraktı. Birkaç dakika böyle geçti.

Birden Marius, sokak kapısının açıldığını, ağır adımlarla birinin yukarıya çıktığını, dehlizden geçerek yandaki odanın kapısını açtığını hissetti. Hislerinde aldanmıyordu. Çünkü Jondrette içeri giriyordu. O anda birçok sesler duyuldu. Jondrette ailesinin bütün fertleri odada bulunuyordu. Kurt ortadan kaybolduğunda sessizliği ve sükûneti tercih eden kurt yavruları gibi, bu aile reisi kaybolduğunda da aile fertleri öyle sessizlik ve sükûnet içinde oluyorlardı.

Jondrette içeri girerek:

- Benim.

Deyince, kızları mırıldanarak:

- Hayırlı akşamlar baba.

Dediler. Karısı sordu:

- Ee, ne haber bakalım?

Jondrette:

- Her şey yolunda. Yalnız soğuktan ayaklarım donuyor. Giyindin öyle mi? İyi ettin. Gelecek adam hiçbir şeyden şüphe etmeyip güven duymalı.

- Çıkmağa hazırım.

- Söylediğim şeyleri asla unutmayacaksın. Hepsini güzelce yerine getireceksin değil mi?

- İçin rahat olsun.

- Çünkü…

Jondrette sözünü tamamlamadı. O anda Marius masanın üzerine ağır bir şey konulduğunu işiterek, bunun çarşıdan alınmış olan demirden oyma kalemi olduğuna hükmetti.

Jondrette:

- Burada yemek mi yendi?

Kızların anası cevaben:

- Evet. Üç tane büyük patates ve biraz tuz vardı. Ateşin yakıldığından faydalanarak pişirdim.

- Pek iyi. Yarın ben sizi yemek yemeğe götüreceğim. X. Charles gibi yemek yiyeceksiniz. Her şey yolunda gidiyor! (Yavaşça:) Fare kapanı açıldı. Kediler de burada. Şunu da ateşe koy!

Marius bir maşa veya demir parçasıyla karıştırılmaktan kaynaklanan bir kömür şakırtısı duydu.

Jondrette sözüne devam ederek:

- Gürültü etmemesi için kapının rezelerine yağ sürdün mü?

- Evet.

- Saat kaç?

- Altıya geliyor. Biraz evvel Saint-Médard Kilisesinin saati beş buçuğu vurdu.

- Öyleyse kızlar nöbet beklemeğe gitsinler. Buraya gelin. Sözlerimi iyi dinleyin.

Konuşmaların bundan ötesi yavaşça geçtiği için Marius duyamadı. Biraz sonra Jondrette yüksek sesle:

- Bourgon Ana gitti mi?

- Evet.

- Komşunun burada bulunmadığından emin misin?

- Gündüz hiç görünmedi. Geldiğini görmedim. Şimdi de yemek vakti olduğu için şüphesiz burada yoktur.

- Emin misin?

- Eminim.

- Öyle olsun. Her halde anlamalıyız. Kızım, şamdanı al da git bak, orada mı?

Marius derhal yavaşça masanın üstünden inerek karyolanın altına girdi. Sonra odasının kapısı önünde bir aydınlık gördü.

Kız bağırarak:

- Baba, yok!

Jondrette:

- İçeriye baktın mı?

- Hayır. Anahtar kapının üzerinde. Dışarıda olduğu anlaşılıyor.

- İçeri gir de bak.

Bunun üzerine oda kapısı açıldı. Marius Jondrette’in büyük kızının elinde şamdanla içeri girdiğini gördü. Tıpkı sabahki gibiydi. Yalnız bu defa şamdanın ışıkları sebebiyle daha dehşet verici görünüyordu.

Karyolaya doğru ilerledi. O anda Marius tarifi mümkün olmayan bir acı hissetti. Karyolanın yanında duvara konulup tutturulmuş bir ayna vardı. Kız aynaya doğru gidiyordu. Ayaklarının ucuna basıp yükselerek aynaya baktı. O esnada yandaki odada bir takım demir parçalarının karıştırılmasından çıkan bir gürültü işitildi.

Kız, eliyle saçlarını düzelterek ve aynaya bakıp gülümseyerek boğuk sesiyle şu şarkıyı söylemeğe başladı:

Sevdalarımız ancak bir hafta sürdü.

Ah, mutluluk zamanları ne kadar kısadır.

Sekiz gün tapınmak, zahmete değer mi?

Sevda zamanları ebedîliğe uzanmalıydı.

Müebbet olmalıydı! Müebbet olmalıydı!

Marius korku ve heyecanla titremekteydi. Kızın, soluk alıp verişini hissetmemesini imkânsız buluyordu.

Genç kız pencereye doğru yürüdü. Pencereden dışarı baktı. Yarı çılgınca sayılacak bir tavırla kendi kendisine söylenmeğe başladı:

- Paris, beyaz gömlek giydiği zaman çirkin görünüyor!

Tekrar aynanın önüne geçti. Bir takım pozlar vererek, gülerek aynaya bakıyordu. O sırada babası bağırdı:

- Kız! Orada ne yapıyorsun?

- (Saçlarını düzeltmeğe devam ederek:) Her tarafı arıyorum. Karyolanın ve eşyaların altına baktım. Kimse yok!

- Öyleyse çabuk gel! Vakit kaybetmeyelim.

- Geliyorum! Geliyorum! Bunların yanında insan bir şey yapmağa meydan bulamaz ki!

Diyerek şarkısına devam etti:

Şöhret elde etmek için beni terk ettiniz.

Kırık kalbim sizi daima takip edecektir.

Son defa olarak bir kere daha aynaya baktıktan sonra odadan çıktı ve kapıyı kapadı.

Biraz sonra Marius, genç kızın yalınayak dehlizden geçtiğini ayak seslerinden anladı.

Jondrette kızlara hitaben diyordu ki:

- İyi dikkat edin. Biriniz kapının köşesinde, diğeriniz de Petit-Banquier sokağının köşesinde bekleyeceksiniz. Gözünüzü bir dakika bile evin kapısından ayırmayacaksınız. Bir şey gördüğünüz zaman hemen buraya koşup gelin. İçeri girmek için yanınızda anahtar vardır.

Büyük kız mırıldandı:

- Yalın ayak kar üzerinde nasıl beklenir?

- Yarın size böcek renginde ipekli potin alacağım!

Bunun üzerine kızlar merdivenden aşağı inmeğe başladılar. Biraz sonra sokak kapısının açılıp tekrar kapanmasından, kızların dışarı çıktıkları anlaşılıyordu.

Evin içinde Marius ile Jondrette ve karısından ve belki de Marius’un içeri girerken boş odalardan birinde görmüş olduğu esrarengiz dört kişiden başka kimse bulunmuyordu.

-17-

Marius’un Verdiği

Beş Frank Neye Harcandı?

Marius deliğin önüne giderek gözlem ve incelemelere başlamasının tam zamanı olduğuna karar verip yaşına has kuvvet ve süratle hemen kendisini deliğin önüne attı, öbür tarafı dikizlemeye başladı.

Jondrette’nin odasının içi garip bir manzara gösteriyordu.

Marius, biraz evvel görmüş olduğu kırmızı ışığın nasıl oluştuğunu anladı. Odayı aydınlatan, şamdan değildi. Ocakta bir mangala konulmuş olup yanmakta olan kömürden çıkan kırmızı alevler odanın her tarafını aydınlatıyordu. Bu mangalı sabahleyin Jondrette’in karısı hazırlamıştı. Kömür parlayarak yanmaktaydı ve mangal iyice kızarmıştı. Kömürün üzerinde dalgalanan mavi ve keskin bir alev, Jondrette’in Pierre-Lombard sokağından satın alıp o esnada ateşin üzerinde duran oyma kaleminin iyice belirmesine yardım ediyordu. Kapının yanında biri demir alet ve edevattan, diğeri ipten müteşekkil iki yığın vardı. Bunlar, planlanmış bir iş için o sabah hazırlanmıştı. Ne gibi hazırlıklar yapıldığına dair bilgisi olmayan biri bunları görmüş olsaydı, korkunç ve dehşet verici bir iş ile sıradan basit bir iş olacağı hususunda kararsız kalırdı. O oda bu haliyle her ne kadar bir cehennem fırınından ziyade bir demirci ocağına benzemekteyse de Jondrette demirciden ziyade bir İblis’i andırmaktaydı.

Mangaldaki ateşten odaya yayılan hararet sebebiyle şamdandaki mumun bir tarafı erimekteydi. Bakırdan yapılmış olup Diyojen’e layık eski bir fener Cartouche’a dönüşmüş olduğu halde ocağın üzerine konulmuştu. Mangal ocağın içinde ve hemen söndürülmüş olan odun parçalarının yanında bulunduğu için kömür kokusu yaymıyor, çıkan duman ocaktan yukarı gidiyordu. Kırmızı alevlerin aydınlattığı karyolaya pencereden giren ay ışığı beyaz bir renk vermekteydi. Bu hal, zihnindeki meşguliyete rağmen Marius’a, göklerin mukaddes fikirleriyle yeryüzünün belirsiz hayaletlerinin kaynaşmasından oluşmuş gibi görünüyordu. Kırık camdan giren rüzgâr ise, kömür kokusunu etrafa yayıyor ve odanın sıcaklığını düşürüyordu.

Gorbeau viranesi hakkında evvelce veya sonraları vermiş olduğumuz bilgilerden, elbet bu karanlık ve korku verici bir mahallin her türlü kötülüklere, hatta işlenecek cinayetlere bile müsait olduğu anlaşılmıştır.

Bu her kötülüğe uygun uğursuz mahal, Paris’in en harap ve tenha bir mahallesinin, her türlü yapılardan ayrılmış bir hanenin en ucundaki odasıydı. Eğer “tuzak”ın ne olduğu bilinmese, hiç şüphesiz burada anlaşılır ve icat edilirdi. Kalın duvarlar ve içinde kimse oturmayan odalar Jondrette’in odasını caddeden ayırıyor, mevcut tek penceresi ise duvarlar ve çitlerle kuşatılmış boş araziye bakıyordu. Jondrette çubuğunu yakmış, hasırı çıkarılmış sandalyenin üzerinde oturmakta ve yavaşça karısıyla konuşmaktaydı. Eğer Marius Courfeyrac olsaydı, yani hayatın muhtelif vesilelerinden istifade ederek gülenlerden olsaydı, hiç şüphesiz Jondrette’in karısını görünce kendisini gülmekten men edemezdi. Başında X. Charles’ın askerlerinin şapkalarına benzer siyah tüylü bir şapka, omuzlarında büyük ve geniş bir şal ve ayaklarında ise o sabah kızının hafife almış olduğu bir çift büyük erkek kundurası vardı.

Jondrette’e “Giyindin, öyle mi? İyi ettin. Gelecek adamın hiçbir şeyden şüphelenmeyerek güven içinde olması icap eder.” sözünü söylemeğe mecbur eden, bu kıyafetiydi.

Jondrette’in üzerinde ise Mösyö Leblanc’ın vermiş olduğu, ona büyük ve geniş gelen palto bulunuyordu. Bu palto ile pantalon arasındaki zıtlık, Courfeyrac’a şairlik ilhamı vermişti.

Birden Jondrette sesini yükselterek:

- Ne düşündüğümü biliyor musunuz? Hayırsever efendi hava muhalefeti sebebiyle mutlaka araba ile gelecektir. Feneri al yak, aşağı in, kapının arkasında bekle. Arabanın durduğunu işitince derhal kapıyı açarsın. Gelecek adam arabadan inince önüne düşüp merdiveni ve dehlizi aydınlatırsın. O buraya girince derhal yine aşağı inip arabanın parasını verip arabayı savarsın. Anladın mı?

- Ya para ne olacak?

Jondrette, elini pantalonunun cebine sokarak beş franklık bir sikke çıkarıp verdi. Karısı hayretle bağırdı:

- Bu ne? Bunu nereden buldun?

- (Ağırbaşlı ve vakur bir tavırla:) Komşunun bu sabah vermiş olduğu “hükümdar”!

Sonra sözlerine devam etti:

- Biliyor musun, buraya iki sandalye lazım.

- Niçin?

- Oturmak için.

- Komşunun sandalyelerini getiririm.

O anda Marius vücudunda şiddetli bir titreme hissetti.

Jondrette’in karısı derhal kapıyı açarak dehlize çıktı.

Marius masadan inip karyolanın altına saklanmak için ancak vakit bulabilmişti.

Jondrette bağırarak:

- Şamdanı alsana!

Karı cevaben:

- Lüzumu yok. İki sandalye getireceğim. Onu nasıl tutarım? Zaten ay ışığı da var.

Marius Jondrette’in karısının o kaba ve iri elleriyle karanlıkta kapının anahtarını aradığını işitti. Kapı açıldı.

Marius korku ve dehşetten âdeta donup kaldı.

Jondrette’in karısı içeri girdi. Her ne kadar mehtap varsa da duvarın köşe bırakan yüzü hasebiyle Marius karanlıkta kalıyordu. Kadın başını kaldırdıysa da delikanlıyı göremedi. Marius’un iki sandalyesini alıp çıktı. Kapı şiddetle kapandı.

- İşte sana iki sandalye.

- İşte sana fener. Al da çabuk in.

Kadın derhal bu emre itaat etti. Jondrette yalnız kaldı. Sandalyeleri masanın yanlarına koydu. Ateşin üzerindeki demirden oyma-kalemini sapından tutarak çevirdi. Mangalın görünmemesi için önüne bir tahta koydu. İplerin bulunduğu köşeye giderek bir şeye bakacakmış gibi eğildi. Marius dikkat edince önce ip yığını zannettiği şeyin, basamakları tahtadan bir ip merdiven olduğunu, duvara takmak için iki demir çengeli de bulunduğunu gördü. Bu ip merdivenle daha bir takım demirler sabahleyin yoktu. Demek ki kendisinin bakmasından sonra, dışarıda bulunduğu sırada getirilmişti. Marius kendi kendisine konuştu:

- Bunlar demirci aletlerine benziyor.

Marius bu sanatı daha fazla bilmiş olsaydı, demirci aletleri sandığı şeylerin arasında kilit açmağa ve kapı kırmağa mahsus aletlerle hırsızların âdeta sağ eli mesabesinde olan kesmeğe, kırmağa ve koparmağa mahsus daha bir takım alet ve edevatın bulunduğunu anlardı. Bunların her birinin hırsızlarca ayrı ayrı adları, unvanları vardır.

Ocak, masa ve iki sandalye Marius’un tam karşısında bulunuyordu. Ocak kapanmış olduğundan oda yalnız şamdanın yaydığı ışıkla aydınlanıyordu. Bu sebeple ocağın üzerindeki küçük eşya büyük gölgeler oluşturuyordu. Kırık bir su testisi duvarın yarısını örtüyordu. Odada korkunç ve müthiş bir sessizlik hüküm sürüyordu. Bu nispette de korkunç bir olay bekleniyor gibi görünüyordu.

Jondrette çubuğunu sönmek üzere bırakıp tekrar evvelki yerine oturmuştu. Bundan zihnen meşgul olduğu anlaşılıyordu. Mumun ışığı yüzündeki çizgileri ve buruşukları büyülterek müthiş bir şekil veriyordu.

Ara sıra kaşlarını çatıyor, sağ elini hareket ettiriyor, sanki bu suretle müthiş tasavvurlarına cevap verir gibi hareketlerde bulunuyordu. Bu hareketler cümlesinden olarak bir aralık masanın çekmesini şiddetle çekti. İçinden özellikle saklanılmış olan uzun ve büyük bir bıçak çıkardı. Keskin olup olmadığını anlamak üzere tırnağında denedi. Sonra bıçağı yine yerine koyup şiddetle çekmeyi kapadı.

Beri tarafında Marius dahi sağ cebindeki tabancayı tutup çıkardı. Horozunu kaldırarak hazırladı. Tabancanın horozunu kaldırırken oldukça net ve kuru bir ses çıktı. Bu ses üzerine Jondrette bir kere titreyerek oturduğu sandalye üzerinde özel bir davranışta bulundu:

- Kim o?

Diye haykırdı.

Marius nefes alıp vermesini bile kesti. Jondrette bir lahza kadar etrafı dinledi. Sonra gülmeğe başlayarak:

- Ben de budala mı oldum ne? Aradaki bölme çatırdıyor!

Marius tabancayı elinde tutmaya devam etti.

-18-

Marius’un İki Sandalyesi

Karşı Karşıya Gelir

Birden uzaktan gelen bir ses pencere camlarını titretti. Saint-Médard kulesinin saati altıyı vuruyordu.

Jondrette, saatin her darbesinde hafifçe başını sallıyordu. Altıncı darbeden sonra parmaklarıyla mumun fitilini kopararak söndürdü. Sonra oda içinde gezinmeğe başladı. Dehlizden birinin gelip gelmediğini anlamak üzere kulak verip dinledi. Biraz gezindikten sonra tekrar durup dinledi. Mırıldanarak:

- Gelsin de biraz geç olsun. Zararı yok! Yeter ki sözünden dönmemiş olsun!

Diyerek sandalyeye oturdu.

Sandalyeye henüz oturmuştu ki, oda kapısı açıldı. Jondrette Ana kapıyı açıp dehlizde durdu. Elindeki eski kırık fenerin bir yerinden çıkan sönük bir ışığın aydınlattığı çirkin çehresiyle:

- Giriniz efendim.

Dediği sırada Jondrette derhal yerinden kalkarak ziyaretçiyi selamlamıştı:

- Buyurunuz velinimetim.

Kapının önünde Mösyö Leblanc görünmüştü. Tavrından sevinçli olduğu anlaşılıyordu.

Masanın üzerine dört lira bıraktı.

- Mösyö Fabantou, oda kirasıyla zaruri ihtiyaçlarınız için şunları alınız. Sonra yine görüşürüz.

- Tanrı mükâfatını versin benim hayırhah efendim.

Sonra süratle karısına yaklaşarak:

- Çabuk ol, arabayı sav.

Emrini verdi. Kocası Mösyö Leblanc’a saygı gösterip oturması için sandalyeyi gösterdiği sırada Madam Jondrette savuştu.

Biraz sonra dönerek kocasının kulağına yavaşça:

- İstediğin oldu.

Dedi.

Sabahtan beri yağarak yerde birikmiş olan karlar sebebiyle kapının önüne araba geldiği zaman gürültüsü işitilmediği gibi giderken de işitilmemişti.

Mösyö Leblanc sandalyeye oturmuştu. Jondrette de Mösyö Leblanc’ın karşısındaki sandalyeye oturdu.

Şimdi yaşanmakta olan olaylar hakkında bir fikir oluşturmak üzere okuyucunun fikren soğuk ve donmuş bir geceyi, karla kaplı Salpetriere’in ay ışığıyla beyaz kefenlere bürünmüş gibi bir görüntü kazanan boş ve ıssız yerlerini, siyah karaağaçları bulunan o korkunç meydanların bazı yerlerini, kırmızımtırak bir renge boyanan gece fenerlerini, hayli uzak mesafelere kadar uzanan bu bölgenin tenhalığını, bir tek yolcunun bile geçmediğini, dinginliğe ve dehşete gömülmüş Gorbeau viranesini, Jondrette’in karanlık ve dehşet verici odasını, şamdanın hafif ışığıyla aydınlanan bu odada karşı karşıya yerlerini almış olan iki adamı ve gayet rahat görünen Mösyö Leblanc ile korkunç ve sırıtkan bir tavır almış olan Ana Jondrette’i, duvarın diğer tarafında bir elinde tabanca bulunduğu halde söylenen sözleri, yapılan hareketleri endişe ve ızdırapla takip eden Marius’u gözleri önüne getirmesi gerekir. O zaman gözünün önünde nasıl bir yer bulunduğunu bir dereceye kadar anlamış olur.

Marius dehşet ve heyecan içinde bulunuyorsa da korkmuyordu. Emniyet ve cesaretle tabancayı elinde tutuyor ve kendi kendisine:

- İstediğim anda bu sefili durdurmak elimdedir.

Diyordu.

Evin etrafında emniyet güçlerinin gözetlemede bulunduğunu ve hareket etmek için yalnız bir işaretini beklediklerini hisseder gibi oluyordu.

Bundan başka Mösyö Leblanc ile Jondrette arasında geçen şu müthiş rastlantıdan, bilmek istediği bazı hakikatlerin ortaya dökülmesini bekliyordu.

-19-

Karanlıkların

Derinlikleriyle Uğraşmak

Mösyö Leblanc oturur oturmaz merhametli bakışlarını boş yataklara çevirerek:

- Zavallı küçük yaralı nasıldır?

Demesi üzerine Jondrette teşekkür ve teessüf belirtir bir tebessümle cevap verdi:

- Kötüdür, alicenap efendim, pek kötüdür. Şimdi gelince görürsünüz.

Mösyö Leblanc kapıyla kendi arasında durarak tehdit edici ve düşmanca bir tavır almış olan Ana Jondrette’e bakarak:

- Madam Fabantou gözüme iyi görünüyor!

Jondrette:

- Ölecek bir haldedir efendim. Fakat ne yaparsın? Bu kadın cesur ve sağlamdır. Kadın değil, âdeta bir öküzdür!

Kadın şüphesiz bu iltifattan memnun olmalı ki devlere mahsus bir tavır ve eda ile:

- Mösyö Jondrette, sen her zaman hakkımda bu türlü iltifat ve övgülerde bulunursun!

Jondrette cevaba hızlıca davrandı:

- İsmim Fabantou ve mahlasım Jondrette’dir. Bu, sanatkârlara mahsus bir lakaptır.

Böyle dedikten sonra omuzlarıyla karısını azarlarcasına bir işarette bulundu ve ardından sahte bir tavırla:

- Biz daima bu şekilde iyi geçiniriz. Birbirimize muhabbetimiz vardır. Bereket versin ki, bu var! Bu da olmazsa ne yapardık? O kadar fakir ve çaresiz bulunuyoruz ki, muhterem efendim, tasavvur edemezsiniz. Çalışmak için sağlam kollarımız var ama iş yok! Bilemem, hükûmet bu şekilde nasıl hareket ediyor! Namusum üzerine yemin ederim ki ben Jacobinlerden olmadığım gibi sefahat mahallerine devam eden bir adam da değilim. Hükûmetin kötülüğünü istemem. Yemin ederek derim ki, eğer ben bakan olsaydım, işlerin rengi başka türlü olurdu! Size bir misal vereyim: Kızlarıma mukavvacılık öğretmek istedim. Şüphesiz buna karşı “Bu da sanat mı?” dersiniz. Evet, bu da bir sanattır. Âdi sanatlardandır. Ne yapalım? Ekmek parasını çıkartır ya! Bize lazım olan da budur. Bu ne düşüştür velinimetim? Hal-i pür-melalimiz tasvir olunamayacak bir derecededir! Ne yazık ki mutluluk ve refahlık içinde bulunduğumuz zamandan hiçbir şey kalmadı. Evet hiçbir şey! Yalnız pek ziyade sevdiğim ve ne yazık ki satmak suretiyle bugün elden çıkarmak istediğim bir resim kaldı. Ne yapalım? Yaşamak lazım! Yaşamak için de yemek gerekir!

Jondrette muhatabının şefkat ve merhametini çekmek için sahte bir tavırla laf çevirdiği sırada yüzündeki belirtilerden zihni yalnız bir şeyle meşgul olduğu anlaşılmaktaydı. O sırada Marius dikkatle bakınca o zamana kadar odada görmemiş olduğu bir adam gördü. Bu adam, odaya o kadar ihtiyatkârca hareket ederek girmişti ki, kimse bunun farkına varamamıştı. Hatta kapının açıldığı bile hissedilememişti. Menekşe rengindeki trikodan yeleği eski, lekeli, kesik olduktan başka kıvrım yerlerinde birçok delikler açılmıştı. Bacağında pamuklu kadifeden geniş bir pantalonu ve ayağında ise altı tahtadan eski kunduralar bulunmaktaydı. Gömleği yoktu. Boynu ve kolları çıplaktı. Yüzünde siyah lekeler ve kollarında ise muhtelif şekillerde döğmeler ve tasvirler vardı. Kollarını göğsü üzerinde kavuşturduktan sonra yakınındaki yatağa oturarak hareketsiz duruyordu. Jondrette Ana’nın arkasında kalmış olduğu için birdenbire göze çarpmıyordu. Bakışlara çok şey açıklayan mıknatısî bir içgüdü, aynı anda, Marius ile Mösyö Leblanc’ın bu şüpheli adama bakmalarını icap ettirmişti.

Mösyö Leblanc hayretten kaynaklanan bir harekette bulundu. Bu hareket, Jondrette’in gözünden kaçmadı ve şükran duyduğunu belirten bir tavırla paltosunun düğmelerini ilikleyerek:

- Görüyorum ki paltonuza bakıyorsunuz. Yakışıyor. Değil mi efendim?

- Bu adam kimdir?

- Komşulardan biri. Önem vermeyiniz!

Bu komşunun garip bir tavır ve hareketi vardı. Saint-Marceau mahallesinde birçok kimyasal ürün fabrikaları vardı. Fabrikalarda çalışan işçilerin yüzleri siyah ve lekeli olabilir. Mösyö Leblanc’ın tavır ve hareketlerinde genellikle rahatlık ve güven görülüyordu.

- Affedersiniz, Mösyö Fabantou. Bana ne diyordunuz?

- (Kollarını masaya dayayarak ve boa yılanı gibi hırslı bir nazarla muhatabına bakarak:) Benim mukaddes ve muhterem velinimetim, satmak mecburiyetinde bulunduğum bir tablo var, diyordum.

Kapıda hafif bir gürültü duyuldu. İçeriye bir adam daha girerek Jondrette Ana’nın arkasındaki yatağa oturdu. Bu adamın da diğeri gibi kolları çıplak ve çehresi ise is veya mürekkeple siyaha bulanmıştı. Bu adam, odaya girerken görünmemek üzere dikkat ve ihtiyat göstermiş olmakla beraber Mösyö Leblanc’ın bakışlarından kurtulamamıştı.

Jondrette:

- Önem vermeyiniz efendim. Bunlar bu evin adamlarındandır. Ne diyordum? Evet, kıymetli bir tablo kaldı diyordum… Bakınız, işte!

Diyerek ayağa kalktı. Tablonun duvar üzerinde bulunduğu yere giderek diğer tarafını göstermek üzere tabloyu çevirip tekrar duvara dayadı.

Hakikaten bu şey bir resme benzemekte olup mumun hafif ışığıyla iyice fark edilemiyordu. Jondrette, resmin önünde ayakta durduğundan Marius onu kaba bir bez üzerine kabaca yapılmış bir tablo gibi görüyordu.

Mösyö Leblanc:

- Bu nedir?

Jondrette:

- (Bağırarak:) Meşhur bir ressamın sanat ve ustalık eseridir. Büyük bir kıymeti vardır, velinimetim. Benim kadar kızlarım da bu resmi takdir ederler. Bana bir takım geçmiş olayları hatırlatır. Bir kere size söylemiş bulundum. Sözümden dönmek istemem. O kadar bedbaht bir halde bulunuyorum ki nihayet onu satmağa mecburiyet elveriyor!

İster tesadüfle ister acının yönlendirmesiyle olsun tabloyu kontrol ederken Mösyö Leblanc’ın bakışları tekrar odanın öte ucuna çevrildi. Ucu yatağın üzerinde, bir diğeri de kapının yanında ayakta durmak üzere odaya hırsızca gelenler dört kişi olmuştu. Dördünün de kolları çıplak olup yüzleri de siyaha boyanmıştı. Yatağın üzerinde oturanlardan biri duvara dayanarak gözlerini kapamış olduğundan uyuyor gibi görünüyordu. Bu adam ihtiyardı. Siyaha boyanmış olan çehresinde beyaz saçları müthiş bir görüntü oluşturuyordu. Diğeri genç görünüyordu. Bunlardan biri sakallı, diğeri uzun saçlıydı. Bazıları yalınayak ve bazılarının ayağında ise çorap bulunan bu adamlardan hiçbirinin kunduraları yoktu.

Mösyö Leblanc’ın dikkatle bu adamlara baktığını gören Jondrette dedi ki:

- Bunlar yabancı değiller, komşu ahbaplardır. Kömür içinde çalıştıkları için yüzleri siyahlanmıştır, bazıları da ocakçıdır. Bunlara önem verip de bakmayınız, velinimetim. Siz benim tablomu satın alınız. Perişan halime merhamet ediniz. Size ucuz veririm. Ne takdir edersiniz?

Mösyö Leblanc kendini toplamakla beraber Jondrette’in gözlerine bakarak:

- Bu meyhanelere asılan adi resimlerdendir. Üç frank değer.

Jondrette yumuşaklıkla mukabele ederek:

- Çantanız yanınızda mı? Bin eküye (üç bin franga) razı olurum.

Mösyö Leblanc ayağa kalkarak arkasını duvara verdi ve seri bir bakışla etrafını gözden geçirdi. Solunda ve pencere tarafında Jondrette, sağında ve kapı tarafında ise Jondrette Ana ile dört yüzü kara adam bulunuyordu. Bunlar kımıldanmadıkları gibi Mösyö Leblanc’ı da görmemiş gibi davranıyorlardı. Jondrette o nispette yakınır halde bulunuyordu ki, Mösyö Leblanc bu adamın sefaletten çıldırdığını sandı.

- Benim hayırhah efendim, eğer bu tablomu satın almayacak olursanız kendimi nehre atmaktan başka çare kalmayacak. Kızlarıma sene başı hediyeleri için mukavva kutu yapmayı öğrettim. İyi ama şişelerin yere düşmemesi için kenarlı bir masa lazım. Bundan başka muhtelif dereceler için üç bölmeli bir kap ile bir fırına ihtiyaç var. Mukavva için kullanılan tutkal, tahtalar ve kumaşlar için kullanılamaz. Mukavvaları kesmek için bir bıçak, bunu ayar etmek için bir kalıp, çelikleri tutturmak için bir çekiç, bir takım fırçalar ve daha bilmem neler lazım. Bunların hepsi günde dört sov kazanmak içindir! Bu dört sov’a mukabil tam on dört saat çalışmak icap ediyor. Her kutu on üç defa bir kızın elinden geçiyor! Sonra kâğıdı ıslatmak, hiçbir yerini lekelememek, tutkalı sıcak bulundurmak lazım! Bütün bu şeyler o dört sov için. Şu halde insan nasıl yaşayabilir?

Jondrette bu sözleri söylerken kendisine dikkatle bakan Mösyö Leblanc’a bakmıyordu. Mösyö Leblanc nazarlarını Jondrette’e ve Jondrette ise bakışlarını kapıya çevirmişti.

Marius dikkatle kâh Mösyö Leblanc’a, kâh Jondrette’e bakıyordu. Mösyö Leblanc, Jondrette’in budala olup olmadığını kendi kendisine soruyor gibi görünüyordu. Jondrette şu sözleri rica ve şikâyet olarak iki üç defa tekrarladı:

- Kendimi nehre atarak intihar etmekten başka çarem kalmadı. Geçen gün bu maksatla Austerlitz Köprüsü’nün yanından iki üç defa aşağı indim!

Nihayet o sönük gözlerde korkunç bir parıltı görüldü. O küçük adam doğrularak korkunç bir hal aldı.

Mösyö Leblanc’a doğru bir adım atarak gök gürültüsüne benzer bir seda ile bağırdı:

- Size bir şey söyleyeyim mi? Maksat o değildir! Siz beni tanıdınız mı?

-20-

Tuzak

Ansızın oda kapısı şiddetle açılarak içeriye üzerinde mavi bezden birer iş gömleği ve yüzlerinde ise siyah kâğıttan birer maske bulunan üç kişi girdi.

Bunlardan birincisi zayıf olup elinde ucu demirli uzun ve kalın bir değnek ve iri vücutlu olan ikincisinin elinde öküzlerin başlarını kırmağa mahsus bir tokmak bulunuyordu. Üçüncüsü ise birinciden daha semiz ve ikinciden daha zayıf olup tıknaz idi. Elinde hapishanelerden birinin kapısından çalınmış olan iri bir anahtar vardı.

Anlaşıldığına göre Jondrette bu adamları bekliyordu. Çünkü yeni gelenlerden elinde değnek bulunan zayıfıyla kendi arasında şu kısa ve hızlı konuşma geçti:

Jondrette:

- Her şey hazır mı?

Zayıf adam:

- Evet.

- Montparnasse nerde?

- Kızınla konuşmak üzere dışarıda kaldı.

- Hangisiyle?

- Büyüğüyle.

- Aşağıda araba var mı?

- Evet.

- Araba koşuldu mu?

- Evet.

- Hayvanlar nasıl, iyi mi?

- Fevkalade.

- Dediğim yerde bekliyor mu?

- Evet.

- Pekâlâ!

Mösyö Leblanc pek ziyade sararmıştı. Nasıl bir yere düşmüş olduğunu anlayarak kendisini kuşatmış olan adamlara sırayla bakmakta ve boynu üzerinde dikkati ve hayreti davet edecek bir ağırlıkla dönmekteydi. Tavrında korktuğunu belirtecek hiçbir şey görünmüyordu.

Önündeki masayı kendisine tabii bir siper edinmişti.

Biraz evvel hayırsever ve alicenap bir ihtiyar görünen bu adam birdenbire bir kahramana dönüşmüştü. Güçlü ve iri yumruğunun şaşırtacak ve ürkütecek bir şekilde sandalyesinin arkalığına koymuştu.

Böyle bir tehlikeye karşı o kadar metin ve cesur görünen ihtiyar, aynı zamanda hem cesur ve hem hayırhah olan adamlardandı ve icabına göre bunlardan birini kullanacak halde bulunduğu anlaşılıyordu.

Sevdiğimiz bir kadının babası bizim için asla yabancı sayılamaz.

Marius, bu meçhul şahsın tavır ve hareketini görerek o esnada kalbinde bir övünme hissi duymuştu.

Odadaki kolları çıplak adamlardan olup Jondrette’in “ocakçı” dediği dört kişi demir yığınının bulunduğu yere giderek bunlardan biri oradan büyük bir makas, ikincisi kaldırmaya yarayan demir bir manivela ve üçüncüsü de bir çekiç alarak hiçbir şey söylemeksizin oda kapısının önüne geçtiler. Bunlardan dördüncüsü olan ihtiyar yatağın üzerinde kalıp yalnız gözlerini açmıştı. Jondrette’in karısı da bu ihtiyarın yanında oturuyordu.

Marius birkaç saniye sonra müdahale zamanının girmiş olacağını düşünerek sağ elini dehliz istikametinde tavana doğru kaldırdı. Elindeki tabancayı ateş etmek üzere hazırlamıştı.

Jondrette değnekli adamla görüşmesini bitirince Mösyö Leblanc’a dönerek hafif ve müthiş bir sesle önceki sorusunu tekrarladı:

- Beni tanımadınız, öyle mi?

Mösyö Leblanc muhatabının yüzüne bakarak cevap verdi:

- Hayır.

O zaman Jondrette masaya kadar ilerledi. Kollarını göğsü üzerinde kavuşturdu. Mumun üzerinden eğilerek, kaba ve çirkin çehresini Mösyö Leblanc’ın dingin ve yumuşak görünen yüzüne yaklaştırdı ve onu geri çekilmeğe zorlamaksızın ısırmağa hazırlanan vahşi bir yırtıcı hayvan gibi hareket ederek bağırdı:

- İsmim Fabantou değildir. Jondrette de değildir! İsmim Thénardier’dir! Montfermeil’de lokantacı ve hancı Thénardier! Anladınız mı? Thénardier! Şimdi tanıdınız mı?

Mösyö Leblanc’ın simasında belli belirsiz bir kırmızılık görüldü. Sesi titremeden ve bağırmadan, her zamanki gibi kayıtsızlıkla cevap verdi:

- Tamam! Daha fazlasına lüzum yok!

Marius bu cevabı işitmedi. Fakat ondan evvelki sözlerden şaşırmış ve hayrete düşmüştü.

Jondrette, “İsmim Thénardier’dir” dediği zaman, Marius’un bütün organları titremiş, kalbinde bir kılıcın soğukluğunu hissetmiş gibi duvara dayanmıştı. Tabanca bulunan sağ eli elinde olmadan aşağı düşüvermişti. Jondrette: “Anladınız mı? İsmim Thénardier!” elindeki tabancayı düşürmeğe ramak kalmıştı.

Jondrette, kim olduğunu bağırarak Mösyö Leblanc’a bildirmekle hiçbir etki yaratmamışsa da bilmeden Marius’u şaşırmıştı.

Mösyö Leblanc, bu Thénardier ismini bilmez gözüküyordu. Hâlbuki Marius bu ismi pek iyi biliyordu. Babasının vasiyetnamesinde zikredilmiş olan bu isim, onun indinde kıymetli olup uzun müddet kalbi üzerinde taşımıştı. Babası “Thénardier adında biri hayatımı kurtarmıştır. Oğlum kendisine tesadüf ederse gücü yetebildiği her türlü lütuf ve yardımda kusur etmemelidir.” diye vasiyet etmişti. O, bu ismin sahibini hayli zamandan beri araştırmaktaydı. Thénardier adını taparcasına sevdiği babasının ismiyle beraber kalbinin derinliklerinde saklamaktaydı.

Demek ki Montfermeil kasabasında lokantacılık ve hancılık yapan Thénardier bu imiş. Sonunda kendisini bulmuş oluyordu! Fakat pek zor bir noktada bulunuyordu! Babasının hayatını kurtarmış olan bu adam bir hayduttu. O kadar aradığı, görüp konuşmak istediği bu adam müthiş bir cani idi. Albay Pontmercy’nin hayatını kurtaran ve ikinci defa olarak onu yaşatmağa muvaffak olan bu adam, bir suikastta bulunmak istiyordu! Bu suikastın şeklini ve türünü Marius henüz tamamıyla tayin edememekle beraber her halde bir katl fiiline benzetiyordu! Bu suikast kime karşı planlanmıştı? İşlenecek cinayet kime karşı uygulanacaktı?

Aman Yarabbi! Bu ne garip tesadüftür? Kaderin bu ne garip bir cilvesidir?

Babası, hayatını kurtarmış olan adama elinden geldiği kadar yardımda bulunması için yattığı kabirden oğluna emrediyordu. Marius dört seneden beri babasının bu emrini yerine getirmek istediği halde başaramamıştı. O kadar yıldan beri zihnini işgal eden şey, babasına olan bu borcu değil miydi?

Hâlbuki cinayet işlemek üzere olan bir haydut ve caniyi adalete teslim edeceği zaman talih kendisine “İşte istediğin Thénardier budur!” diyordu. Thénardier babasının hayatını kurtarmış olmasına karşılık şimdi ne mükâfatı görecekti? Darağacı değil mi? Waterloo gibi bir savaş alanında babasını kurtarmasına mukabil bu adamın şimdi göreceği mükâfat darağacına çekilmekten ibaret oluyordu.

Hâlbuki Thénardier’i bulduğu zaman şükran makamında onun ayaklarına kapanmağa karar vermişti. Şimdi böyle bir şey yapmasına imkân olmadıktan başka, onu adalete teslim etmek mecburiyeti de vardı.

Baba kendisine Thénardier’e yardım etmeyi teklif ettiği halde kendisi Thénardier’i mahvetmek suretiyle mukabelede bulunacaktı.

Thénardier her türlü tehlikeyi göze alarak babasının hayatını kurtarmıştı. O babanın oğlu ise şükran yerine şimdi o fedakâr adamı Saint-Jacques meydanında idam ettirecekti!

Babası tarafından bu adamı mükâfatlandırmağa görevlendirilmişken o tam tersine ona ceza uygulayacaktı. Bir ölünün son vasiyetini uzun müddet kalbinde sakladıktan sonra, işin sonunda aksini yerine getirmek nasıl mümkün olabilirdi?

Öte taraftan, kurulmuş olan müthiş bir tuzağı görüp de önlenmesine çalışmamak nasıl olabilirdi? Mazlum ve mağdur bir adamı feda etmek ve buna mukabil kaatili himaye etmek nasıl uygun görülebilirdi? Öyle alçak bir mahlûka karşı şükran ve minnet borçlu bulunmak çok acı bir şeydi. Karşılaştığı bu anî durum, dört yıllık tasavvurlarını yerle bir ediyordu. Pek zor bir konumdaydı. O anda her şey elindeydi. Tabancayı boşalttığı anda Mösyö Leblanc’ı kurtarmış ve Thénardier’i mahvetmiş olacaktı. Aksi halde ise Mösyö Leblanc feda edilmiş olacağı gibi belki de Thénardier kaçıp kurtulacaktı. Ya birini girdaba atmak ya da diğerinin girdaba düşmesine göz yummak gerekiyordu. İki yönde de vicdan azabı vardı.

Ne yapmalı? Hangi tarafı tercih edip uygulamalı? Hatıralar ve kutsal görevleri, geçmişteki taahhütlerini terk etmeli veya unutmalı mıydı? Ya babasının vasiyetini uygulaması ya da bir cinayetin olmasına izin vermesi icap ediyordu.

Öyle zannediyordu ki, bir taraftan sevgili Ursule’ü kendisine yalvararak babasının kurtarılmasını istiyor, diğer taraftan babası Albay Pontmercy Thénardier’in kurtarılmasını emrediyor. Çıldıracak bir halde bulunduğunu hissediyordu. Dizleri titriyor, vücudunun ağırlığına dayanamıyordu.

Uzun uzadıya düşünmeğe de vakit müsait değildi. Çünkü işler büyük bir hızla ilerliyordu. Bu öyle bir girdaptı ki, ona hâkim olduğunu zannettiği halde o kendisini sürükleyip götürüyordu. O sırada geçen hal de bu şekildeydi. Bir aralık bayılacak dereceye gelmişti.

Thénardier -bu zamana kadar Jondrette adıyla anılan bu adamı bundan böyle asıl ismi olan Thénardier adıyla anacağız- büyük bir iştahla ve zafer kazanmışçasına bir tavırla masanın önünde enine boyuna gezinmekteydi. Şamdanı eliyle öyle bir kavrayıp almış ve şiddetle ocağın üzerine bırakmıştı ki, erimiş mum damlaları duvara kadar sıçramış ve mumun sönmesine de ramak kalmıştı. Korkunç bir tavır alarak Mösyö Leblanc’a hitaben:

- Ütülenmiş, kara tütsülü, müsrif, menfur herif!

Biraz gezindikten sonra devam ederek:

- Nihayet sizi tekrar bulmuş oluyorum, hayırhah ve iyiliksever efendi! Yamalı milyoner seni! Çocuklara kuklalar, bebekler hediye eden mösyö. Ahmak herif! Beni tanımıyorsunuz öyle mi? 1823 senesi Noel gecesinde Montfermeil’deki hana gelen siz değil miydiniz? Öteden beri yanımda bulunup ‘Tarlakuşu’ denilen Fantine’in kızını alıp götüren siz değil miydiniz? Sarı ceketli herif! Bu sabahki gibi o zaman da koltuğunuzun altında bir takım paçavra dolu bir paket taşıyan siz değil miydiniz? Söyle bakalım: Galiba gittiğin yere paketlerle paçavra götürmek senin alışkanlığın! Sadaka vermeğe alışık bunak herif! Takkeci veya çorapçı milyoner! O kadar servet sahibi olduğunuz halde fakirlere bir takım kırpıntılar bahşediyorsunuz ha? Muhterem ve mukaddes mösyö, sizden daha entrikacı ve hokkabaz bir adam olamaz… Beni tanımadınız öyle mi? Hâlbuki ben sizi pek iyi tanıdım! Burnunuzu buraya sokar sokmaz sizi tanıdım! Herkesin evine kolayca girilir mi zannediyorsunuz? Üzerinizde eski bir elbise bulunduğu halde fakir sıfatıyla benim hana geldiniz. Tavır ve kıyafetinizi gören aldanarak size sadaka verirdi. Bir taraftan halkı kandırarak sadaka toplamak, diğer taraftan cömertçe bol bol sadaka dağıtmak, herkesin kazancına mani olmak, ormanda insanı tehdit etmek ve hafifsemek, daha sonra fakir düşmeleri sebebiyle kendilerine geniş bir palto ve bir para etmeyen iki hastahane örtüsü getirmek istersin, öyle mi? Borcunu ödediğini mi sanıyorsun? Yağma yok! Çapkın ihtiyar! Çocuk hırsızı!

Sustu. Bir zaman kendi kendisine söylenir gibi mırıldanmağa başladı. Bulduğu çöküntü sebebiyle düşen Rhône nehri gibi Thénardier’nin hıncı ve öfkesi sakinleşiyordu. Kendi kendisine söylediği şeyleri yüksek sesle şöyle sonuca bağladı:

- Güya iyiliksever bir adam ha!

Sonra Mösyö Leblanc’ı şiddetle tersleyerek:

- Vaktiyle benimle eğleniyordunuz! Başıma gelen felaketlerin sebebi sizsiniz! Bin beş yüz frank karşılığında yanımda bulunan kızı aldınız. Bu kız, şüphesiz bir zenginin kızıydı. Onun sayesinde birçok para kazanmıştım. Daha da kazanacaktım. Ömrüm oldukça o sayede çekeceğim paralarla rahat rahat geçinecektim… Herkesin yiyip içerek, eğlenerek yaşadığı ve benim de budalacasına bütün sermayemi yediğim o handa ettiğim zarar ziyanın acısını çıkaracaktım. Hanımda içilen şaraplar içenlere zehir olsun! Her neyse. İşin o tarafını bırakalım. Hatırınızda mı; Tarlakuşu’yla çıkıp gittiğiniz zaman benimle alay etmiştiniz? Ormanda yanınızda sopanız vardı. Beni korkuttunuz! O zaman kuvvetliydiniz… Şimdi o hal geçti. Bugün ben kuvvetliyim. Tuzağa düştünüz! Bugün benim pençemdesiniz. Sizi mahvetmek işten bile değil. Güleceğim geliyor! Sizi ne de güzel kapana düşürdüm! Yazar ve sanatkâr olduğumu, ismimin Fabantou olduğunu, Matmazel Mars ile ve Matmazel Muche ile komedi oynadığımı, 4 Şubat’ta aylık sürenin sona erdiğini söyleyerek aldattım… Bari taksit süresinin Ocak ayının sekizinde bitmesi lazım geldiğini anlamalıydınız! Seni hilekâr, ahmak herif seni! Getirdiğin seksen frangı yüz franga çıkaramadın mı? Beni budala zannettin! Sen giderken ben kendi kendime “Haydi bakalım git, çapkın ihtiyar. Elimdesin. Bu sabah ayaklarını çözüyorum. Fakat akşam kalbini parçalayacağım!” diyordum.

Thénardier burada sustu. Yorulmuştu. O dar ve küçük göğsü demirci körüğü gibi inip çıkıyordu. Gözleri alçakça bir mutluluk ve zevkle parıldamaktaydı. Bu hal, evvelce korktuğu, yalan söyleyip ikiyüzlülük yaptığı halde sonradan kendisini kuvvetli gören namert yaratıklara mahsus bir haldir. Bir devin başına çıkıp onu ezmeğe hazırlanan bir cücenin hissettiği veya müdafaadan aciz, hastalıklı ve acı çeken bir boğayı parçalamakta olan bir çakalın hissettiği haz ve mutluluk gibi!

Mösyö Leblanc muhatabının sözünü kesmedi. Fakat kendi kendisinin kestiğini görünce:

- Ne demek istediğinizi anlayamıyorum. Aldanıyorsunuz. Ben aciz ve fakir bir adamım. Milyoner olmaktan pek uzağım. Sizi tanımıyorum. Beni başka birine benzetiyorsunuz.

Thénardier hırıldayan bir adam gibi söze başlayarak:

- Ne güzel bahane! Böyle şakalarla elimden kurtulamazsınız. Beyhude çalışmayınız, ihtiyarcığım. Hatırlamıyorsunuz, öyle mi? Ne halde bulunduğumu görmek ve bilmek istemiyorsunuz, öyle mi?

Mösyö Leblanc kuvvetli olduğu zamanki gibi yumuşaklık ve nezaketle cevap vererek:

- Affedersiniz mösyö. Görüyorum ki siz bir haydutsunuz!

Bazı sözleri kötü isimli ve mayası kötü olanlara da tesir ettiğini kim tecrübe etmemiştir ki?

Devler ve cadılar bile hoşa gidecek söz isterler.

“Haydut” kelimesinin Mösyö Leblanc tarafından söylenmesi üzerine Thénardier’nin karısı yataktan aşağı fırladı. Thénardier, elleriyle kıracakmış gibi sandalyeyi yakaladı. Karısına hitaben bağırdı:

- Sen yerinden kımıldanma!

Sonra Mösyö Leblanc’a döndü:

- Haydut, öyle mi? Evet, bunu bilirim: Sizin gibi kibar ve zengin olanlar bizim gibi fakirlere bu sıfatı verirler. Evet, fakirim. Ben iflas ettim! Saklayıp gizlemeye ne hacet? Yiyecek ekmeğim yok! Bir param yok! Bu sebeple haydudum! İnkâr etmiyorum. Üç günden beri ağzıma bir lokma ekmek girmedi. Ben bir haydudum! Karşınızda her dem ateş bulunur. Ellerinizi ve ayaklarınızı ısıtırsınız. Ayaklarınızda Sakoski’nin potinleri, başpiskoposlarınki gibi içi pamuklu paltolarınız var. Evlerin birinci katlarında oturursunuz. Bu evlerin kapıcıları da vardır. Her zaman nadide ve turfanda şeyler yersiniz. Ocak ayında demeti kırk franga kuşkonmaz ve bezelye alıp yersiniz… Karnınızı doyurursunuz. Soğuğu hissettiğiniz zaman Mühendis Chevalier’in sıcaklık-ölçerinin neyi gösterdiğini anlamak için gazeteye bakarsınız! Bize gelince: Biz kendimiz ısı-ölçer’iz. Bizim rıhtıma gidip de saat kulesinin köşesinden kaç derece soğuk bulunduğunu anlamağa ihtiyacımız yok!

“Biz soğuk zamanlarda damarlarımızdaki kanın donduğunu hissederiz. O, don kulübemize kadar işler. O zaman kâinatı, Yaradan’ı unuturuz. Siz ise mağaralarımıza, evet, mağaralarımıza gelerek bize haydut dersiniz! Biz de şimdi sizi yiyeceğiz, milyoner efendi! Şunu biliniz ki, ben hali vakti yerinde bir adamdım. Tezkereli ve gelir vergisi veren esnaflardandım. Seçmen ve burjuva idim. Siz nesiniz? İhtimal ki, hiçbir şey…”

Thénardier kapı önünde bulunan adamlara doğru bir adım atarak ve bir tür titreyişle sözüne devam ederek:

- Bana bir eskiciye hitap eder gibi söz söylemeğe geldiğini düşündükçe cesaretine hayran oluyorum!

Dedikten sonra bir tür hırsla tekrar Mösyö Leblanc’a doğru atıldı:

- İnsancıl efendi, şunu da biliniz ki ben durumu şüpheli biri değilim! Ben evlere gelip çocukları kaçıran ismi meçhul bir adam değilim! Ben eski bir Fransız askeriyim! Göğsünde madalya bulunacak bir adamdım! Waterloo muharebesine iştirak ettim. O muharebede ismini unutmuş olduğum “kont” unvanını taşıyan bir generali kurtardım. İsmini bana söylemişti. Fakat sesi o kadar zayıftı ki işitemedim. Yalnız “mercy” (=teşekkür) kelimesi hatırımdadır. Onun teşekküründen ziyade ismine ihtiyaç vardı. İsmini bilseydim, onu bulabilirdim. Şu gördüğünüz tablo -ki Bruqueselles’de David tarafından yapılmıştır- neyi tasvir ediyor bilir misiniz? Size haber vereyim ki, beni tasvir ediyor! David, bu kahramanca hareketime dayanarak namımı pekiştirmek istemiştir! Resme bakınız: Sırtımda yaralı general bulunduğu halde kurşunlar ve gülleler arasından gittiğimi gösteriyor. İşte insan böyle hareket eder. Bu general bana karşı hiçbir hizmette bulunmamıştır. Diğerlerinden fazla bir kıymet ve meziyeti de yoktu! Kendi hayatımı tehlikeye atarak onun hayatını kurtardım! Ceplerim takdirnameler ve tebrik evraklarıyla doludur! Ben Waterloo muharebesine katılmış bir askerim! İsmim, birçok isimlerden daha parlaktır! İşte size nasıl bir adam olduğumu tenezzül ederek anlattım! Kim olduğumu ve sefalette bulunduğumu görüp öğrendiniz. Artık bu işe son verelim: Benim paraya ihtiyacım var. Bana çok para lazım. Hesapsız para isterim. Aksi halde sizi ezer öldürürüm. Yıldırım gibi beyninize inerim!

Marius, teessürünü bastırarak konuşmayı dikkatle dinliyordu. Artık şüpheye mahal yoktu. Babasının vasiyetnamesinde zikredilmiş olan Thénardier bu adamdı. Babasının bu adam tarafından nankörlükle suçlanması üzerine titredi. Gariptir ki, bu nankörlüğün tamiri ve düzeltilmesi de pek fena ve zor bir zamana rastlıyordu. Hayret ve zorluğu iki katına çıkmıştı. Bundan başka, Thénardier’in bütün bu sözlerinde, üslubunda, işaret ve hareketlerinde, her kelime üzerine ateşler saçan bakışında her şeyi apaçık gösteren fena bir yaradılışın başkaldırdığını, şarlatanlıkla iç içe düşkünlüğünde, büyüklükle alçaklığında, öfkesiyle ahmaklığında, hakiki kin ve öfkeyle karışık görünen duygularında, cebir ve zorbalık kullanmaktan duyduğu hazda, iğrenç bir ruhun tiksinti verici çıplaklığında, kin ve hiddetle kaynaşmış ızdıraplarında, kısacası bütün bu şeylerde kötülük kadar nefret edilecek ve yerilecek fakat hakikat kadar acıklı bir şey mevcuttu.

Mösyö Leblanc’a satmak istediği David’in usta elinden çıkma olduğunu söylediği resmin nasıl bir resim olduğunu elbet okuyucular anlamışlardır. Bu tablo, Montfermeil’deki meyhanenin kapısına asılmış olan özel alametti. Bizzat Thénardier tarafından yapılmış olduğu da şüphesiz hatırlardadır. Montfermeil’de sefalete düştüğü sırada mevcut eşyasını elden çıkarmış ve yalnız bu tabloyu muhafaza edebilmişti.

Thénardier bir aralık tablonun önünden çekilmiş olduğundan Marius tabloyu görmeğe başlamıştı. Gerçekten bir savaş manzarası gösteriyor ve arkasında bir adamı götüren birisi fark ediliyordu. O iki adam Thénardier ile Pontmercy yani kurtaran çavuşla kurtarılan albaydı.

Marius, sarhoşa dönmüştü. Bu tablo babasını hayattaymış gibi gösteriyordu. Nazarında bu tablo Montfermeil’deki meyhanenin özel markası olmayıp bir mahşerdi. Bir kabirdi. Bu kabir açılıp içinden bir hayal çıkıyordu. Kalbinin çarpıntılarından şakaklarının şiddetle zonkladığını ve kulaklarında Waterloo savaş alanında atılan topların seslerinin yankılanmağa başladığını hissediyordu. O tablo belirsiz bir şekilde yapılmış olan yaralı babasını al kanlar içinde kendisine bakıyor gibi gösteriyordu.

Thénardier, dinlenmiş olduğundan kanlı bakışlarını Mösyö Leblanc’ın gözlerine dikerek boğuk bir sesle:

- İşkenceye konmadan söyleyecek bir sözün var mı?

Dedi.

Mösyö Leblanc susuyordu.

Bu sükût sırasında dehlizden gelen boğuk bir seda şu hazin ve acı istihzada bulundu:

- Yarılacak odun varsa, ben burdayım!

Bu sözü söyleyen, keyiflenmiş olan tokmaklı adamdı.

Aynı anda kapı aralığından iri ve kıllı bir çehre göründü. Çirkin bir şekilde gülerken dişleri, her biri kancayı andıran korkunç dişleri görünüyordu. Tokmaklı adamın suratıydı bu.

Thénardier ona hiddetle bağırdı:

- Niçin yüzündeki maskeyi çıkardın?

O suratsız herif cevaben:

- Gülmek için!

Dedi.

Birkaç dakikadan beri Mösyö Leblanc, Thénardier’nin bütün hareketlerine dikkat ediyor gibi görünüyordu.

Thénardier ise tam bir güvenle oda içinde geziniyordu. Öfke ve hiddetle gözleri kararmıştı. Bundan başka kapı korunmuş olduğu gibi karısını da sayarsak, silahsız bir adama karşı odada silahlanmış dokuz kişi bulunuyordu. Tokmaklı herife çıkışırken arkasını Mösyö Leblanc’a çevirmişti.

Mösyö Leblanc bu durumdan faydalanarak ayağıyla sandalyeyi, yumruğuyla masayı devirdikten sonra şaşılacak bir hareketlilik ve enerjik tavırla bir sıçrayışta pencereyi buldu. Pencereyi açarak çerçevesini sökmek ve yukarı çıkmak bir saniye ancak sürmüştü. Vücudunun yarısı pencereden dışarı çıkmıştı ki altı iri ve kuvvetli el kendisine sarılarak ve aşağı çekerek yere indirdiler. Üzerine atılanlar üç ocakçıydı. Aynı zamanda Thénardier’nin karısı da saçlarından yakalamıştı.

Bu patırtı ve gürültü üzerine dehlizde bulunan diğer haydutlar da içeriye hücum ettiler. Karyolanın üzerinde sarhoş gibi görünen ihtiyar da aşağı indi. Elinde bir kaldırımcı çekici bulunduğu halde sallanarak arkadaşlarının yanına gitti.

Yüzleri boyanmış olmakla beraber şamdanın ışığıyla Marius ocakçılardan birini tanıdı. Bu, Bigrenaille veya Printanier denilen Panchaud olup Mösyö Leblanc’ın başı üzerinde iki ucunda gülle bulunan büyük bir demiri tutuyordu.

Marius bu manzaraya dayanamadı. Kendi kendisine:

- Beni affet babacığım!

Diyerek ateş etmek üzere parmağıyla tabancanın tetiğini aramakta ve tabancayı boşaltmaktayken Thénardier’nin şöyle bağırdığını işitti:

- Kendisine fenalık etmeyin!

Felakete uğrayanın bu üzüntü verici girişimi, Thénardier’yi azdırmaktan ziyade onu yatıştırmıştı. Thénardier vahşi ve hilekâr olmak üzere iki kişilikten oluşmuştu ki, âciz ve hareketsiz adamın harekete ve mücadeleye başladığını görerek, vahşiliği bırakıp hilekârlığı eline almıştı.

Thénardier bağırarak tekrar etti:

- Ona bir fenalık etmeyin!

Bu, fena bir tedbir değildi. Bundan kaynaklanan ilk muvaffakıyeti, bilmeyerek Marius’un tabancayı boşaltmasına mani olmasıydı.

Marius, işin henüz son dereceye gelmediğine ve biraz daha beklemenin bir mahzuru olmayacağına karar vererek tabancayı ateşlemekten vazgeçti. Hâlâ tereddütte idi. Kim bilir, belki sevgili Ursule’ünün babasını öldürtmek veya babasını kurtarmış olan adamı mahvetmek gibi müthiş bir ikilemden kendisini kurtaracak son anda bir durum ortaya çıkabilirdi.

Mösyö Leblanc ile haydutlar arasında korkunç bir mücadele başladı. Mösyö Leblanc bir yumrukta sarhoş ihtiyarı odanın ortasına yuvarladı. Sonra saldıranlardan diğer ikisini daha tutup aşağı aldı. Her birini dizleri altında tutuyordu. O sefiller, o vücudun ağırlığı altında değirmen taşı altında bulunuyorlarmış gibi soluk alıp veriyorlardı. Diğer dört haydut ise Mösyö Leblanc’ın kollarından, omuzlarından tutarak zapt etmeğe, arkadaşlarının ızdıraplarını yok etmeğe çalışıyorlardı. Kısacası Mösyö Leblanc, kâh haydutlardan bazısını altına alıyor, bazısını yatırıyor, bazı kere altta kalıyor ve bütün maharetini göstererek ve kuvvetini harcayarak bir av köpeği sürüsünün saldırısı altında kalan bir canavar gibi uğraşıyordu.

Sonunda haydutlar kendisini yakındaki yatağın üzerine yatırmağa muvaffak oldular. Thénardier’nin karısı zavallının saçlarını ellerinden bırakmamıştı. Thénardier karısına hitaben bağırdı:

- Sen karışma! Bir tarafta dur. Şalını yırttıracaksın.

Karı, kurda itaat eden bir dişi kurt gibi kocasının bu emrine itaat etti. Homurdanarak çekildi.

Thénardier arkadaşlarına hitaben:

- Ceplerini arayınız!

Mösyö Leblanc direnmekten vazgeçmiş gibi görünüyordu. Her tarafını aradılar. Ceplerinden bir meşin kese çıktı. Kesede altı frank vardı. Bir de mendil bulundu.

Thénardier mendili kendi cebine indirdi.

- Nasıl yani, para cüzdanı yok mu?

Ocakçılardan biri hemen cevapladı:

- Saat bile yok!

Elinde büyük bir anahtar tutan maskeli herif vantrilog gibi söylenerek:

- Her neyse. Pek kuvvetli bir ihtiyarmış!

Thénardier kapının yanındaki köşeye gidip bir ip yığını getirdi ve arkadaşlarına atarak:

- Onu karyolanın ayağına bağlayın!

Sonra Mösyö Leblanc’ın yumruğuyla yere serilip kımıldanmamakta olan ihtiyara seslenip:

- Boulatroelle öldü mü?

Bigrenaille cevap verdi:

- Hayır, sarhoştur.

- Bir köşeye çekin.

Ocakçılardan ikisi ihtiyar sarhoşu demirlerin bulunduğu köşeye götürüp bıraktılar.

Thénardier, eli değnekli adama hitaben:

- Babet, niçin bu kadar adam getirdin? Ne lüzumu vardı?

- Ne yapayım? Hepsi gelmek istedi. Ortalık fena, iş yok!

Mösyö Leblanc’ın yatırılmış olduğu yatak dört kaba tahtadan oluşturulmuş hemen hemen bir hastahane karyolasından ibaretti. Mösyö Leblanc artık hiç ses çıkarmıyordu. Haydutlar kendisini karyolanın kapıdan uzak ve ocağa yakın olan direğine ayakta olduğu halde sımsıkı bağladılar. Son düğüm bağlanırken Thénardier bir sandalye alarak Mösyö Leblanc’ın tam karşısına geçip oturdu. Bu adam sanki biraz evvelki Thénardier değildi. Birkaç dakikalık hiddet ve şiddetini bir yana bırakarak derhal hilekârca bir yumuşaklık kisvesine bürünüvermişti.

Marius, şimdi kalem efendileri gibi nazikçe tebessümler saçan o ağzın biraz evvel vahşi hayvanlar gibi köpükler saçan ağız olduğuna inanmak için oldukça zorlanmıştı. Bu şaşılacak ve tuhaf değişikliğe şaşkınlıkla bakıyordu. Bu değişme keyfiyeti bir kaplanın dava vekiline dönüşmesi gibi bir hal oluşturuyordu.

Thénardier:

- Mösyö…

Dedikten sonra hâlâ ellerini Mösyö Leblanc’ın üzerinden çekmemiş olan haydutlara hitaben:

- Siz biraz şöyle çekiliniz, efendi ile beni konuşmak üzere yalnız bırakınız.

Diyerek haydutları uzaklaştırdı.

Haydutların kapıya doğru çekilmeleri üzerine Thénardier sözüne devam etti:

- Mösyö, pencereden sıçrayarak atlamak istediğinizden dolayı haksızlık ettiniz. Bu suretle hareket etmiş olsaydınız bir bacağınızı kırmış olacaktınız. Şimdi müsaade ederseniz biraz rahat konuşalım. Evvela dikkatimi çekmekten geri kalmayan bir şeyi söyleyeyim: O da şimdiye kadar asla sesinizi çıkarmamayı tercih edişinizdir.

Thénardier’nin hakkı vardı. Gerçekten Mösyö Leblanc o zamana kadar sesini çıkarmamıştı. Bu hal, zihnen fevkalade meşgul ve sıkıntılı bulunan Marius’un nazar-ı dikkatini çekememişti.

Mösyö Leblanc sesini asla yükseltmeyerek yalnız birkaç kelamla yetinmiş ve hatta pencerenin yakınında haydutlarla mücadele ettiği sırada bile derin ve tuhaf bir sessizliği tercih etmişti.

Thénardier sözüne devam etti:

- Hakikaten hayret ediyorum: Mesela hiç olmazsa “Hırsız var! Kaatil var!” diye bağırabilirdiniz. Gerektiğinde bu şekilde bağırmak insanın hakkıdır. Böyle bir şeye haliyle ben de bir şey diyemezdim… Bir insan, şüpheli adamlar arasında bulunduğu zaman biraz gürültü eder. Siz de böyle hareket edebilirdiniz. Kimse sesini çıkarmazdı. Ağzınızı tutan bile bulunmazdı. Niçin? Sebebini size söyleyeyim: Çünkü oda gayet sağır olup dışarıya ses vermez. Bu özelliğinden başka zaten hiçbir meziyeti yoktur. Âdeta bir mahzene benzer. Burada bir top patlatılacak olsa sesi en yakın karakola ancak bir sarhoşun horultusu gibi ulaşır. Burada top “Bom!” ve gök gürültüsü “püf!” demekten başka bir şey yapamaz. Kısacası burası gayet kullanışlı bir meskendir. Her halde hiçbir ses çıkarmadığınızdan dolayı tebriklerimi sunarım. Bundan doğan sonucu da bildireyim: Azizim! Bağırıldığı zaman kim gelir? Polis. Polisten sona ne gelir? Adalet yani mahkeme. O halde siz bağırmadınız, niçin? Çünkü polisi ve mahkemeyi siz bizden fazla istemezsiniz. Bu zamana kadar yaptığım akıl yürütmelerime bakılırsa bir şey gizleyip saklamaktasınız ki, bu da istifadenize uyar. Ayıp değil, bizim de buna benzer bir menfaatimiz var. Şu halde birbirimizin lisanından pek kolay anlarız demektir. Bu da kolayca uyuşma sağlamamıza yardım eder…

Bu sözleri söylerken Thénardier gözlerini Mösyö Leblanc’ın gözlerine dikmiş ve bu suretle tutuklusunun kalbine kadar nüfuz etmek istiyormuş gibi görünüyordu. Zaten hilekârca ve yüzeysel bir yumuşaklık kazanmış olan haydudun güçlü konuşması dört başı mamur ve mükemmel olduğu için şimdi “Rahip olmak üzere eğitim görmüş ve okumuş bir adam” gibi görünüyordu. Tutuklusunun tercih ettiği sessizliği, hayatı hafife alırcasına tavır ve hareketi ve ilk harekette kendiliğinden meydana gelen direnmesi Thénardier tarafından ortaya çıkarıldıktan sonra, şüphesiz Marius’un nazar-ı dikkatini çekebilirdi. Marius üzülerek şaşırmıştı. Thénardier’in derin gözlemleri Marius için Courfeyrac’ın Mösyö Leblanc adıyla lakaplandırmış olduğu o ciddi yüzdeki karanlık bulutları daha da artırmıştı. Çünkü bir adam, bir takım cellatlar tarafından iplerle bağlanmış ve Thénardier’nin kâh hiddeti kâh yumuşaklığı karşısında açılıp her lahza bir derece daha derinleşen bir çukura kısmen düşmüş olduğu halde yine hayret edilecek bir sabır ve metanet gösteriyordu.

Marius öyle müşkül bir zamanda muhteşem ve hüzün verici bir yüze takdir ve övgüyle bakmaktan kendisini men edemiyordu. Bu adam şüphesiz korkunun, endişenin, ızdırabın ne olduğunu bilmeyen ruhlardan biriydi. Ümitsizlik ve acının, korku ve telaşın en müthiş ortamında bile sessizliğini ve metanetini koruyabiliyordu. Önündeki tehlike ne kadar büyük ve vahim olursa olsun, bakışlarında denize düşüp de suyun altında bakışları müthiş bir hal alan kimsenin haline benzer bir şey gözlenmiyordu.

Thénardier kayıtsızlıkla kalkarak ocağa gitti. Mangalın önünde evvelce koymuş olduğu tahtayı alınca, ateşlerin arasında bulunan kızgın demir göze çarptı. Tutuklu, ateşin içinde akkor haline gelmiş ve kıvılcımlar saçmakta olan kızgın oyma kalemini gördü.

Thénardier tekrar Mösyö Leblanc karşısına geçip oturarak:

- Tekrar ediyorum. Uyuşalım. Dostça bir şekilde bu işi sona erdirelim. Biraz evvel kaba davranmakla haksızlık yaptım. O zaman kim bilir aklım neredeydi? Bazı defa insan denge kurmakta ve değerlendirmede hataya düşebilir. Maksadı bırakıp bir takım lüzumsuz sözlerle vakit kaybettik. Mesela: Siz milyonersiniz. Parayı sevdiğimi, birçok para istediğimi, hesapsız bir paraya lüzum olduğunu söyledim. İtiraf ederim ki, böyle davranarak haksızlık yaptım. Çünkü bu sözler haklı sözler değildir. Bir insan zengin olabilir. Milyon sahibi olur. Şüphesiz ona göre masrafınız olur. Sizi batırmak istemem! Ben insaflı bir adamım! Eziyeti sevmem! Fırsattan istifade edenlerden değilim! Merhametli ve hakkaniyetli bir tarafım vardır… İlk teklifi ben edeceğim. İyi biliniz ki bir fedakârlık ediyorum. Bana iki yüz bin frank veriniz, yeterlidir. Bu miktarla kanaat ederim…

Mösyö Leblanc bir tek kelime bile söylemedi.

Thénardier devam etti:

- Görüyorsunuz ki şarabıma ziyadesiyle su kattım.98 Servetinizin miktarını bilmiyorum. Fakat parayı esirgemediğinizi bilirim. Bu sebeple sizin gibi hayırhah ve insan-sever bir kişi, zaruret ve sefalete düşmüş olan bir aile reisine iki yüz bin frank verebilir. Sizin zekâ ve kanaat sahibi olduğunuzu bilirim. Elbette teslim edersiniz ki, bu akşamki iş, Desnoyers’nin lokantasında on beş sovluk şarap içmek ve yirmi sovluk bir kızartma yemek için kabul edilip uygulanmaz… Büyük ve mühim işlerin masrafı da büyük olur. Böyle bir iş iki yüz bin franktan aşağı icra edilemez. Bu parayı vererek işin biteceğini ve artık sizin için korkulacak hiçbir şey kalmayacağını garanti ederim. Buna mukabil siz bana: “Yanımda iki yüz bin frank yoktur!” diyeceksiniz. Hakkınız var. Ben de bu kadar bir paranın yanınızda bulunduğunu iddia edecek kadar budala değilim. Ben sizden yalnız bir şey istiyorum. Lütfen ben söyleyeceğim, siz de yazacaksınız.

Thénardier sustu. Sonra her kelimeyi ayrı ayrı telaffuz ederek ve gülerek dedi ki:

- İşin şu yönünü ilk olarak arz edeyim ki, okuyup yazma bilmediğinizi söyleyecek olursanız kabul edemem.

Engizisyon şeflerinden biri o esnada Thénardier’in sırıtışını görmüş olsaydı, şüphesiz gıpta ederdi.

Thénardier masayı tutsağının önüne getirdi. Masanın çekmesini açarak hokka, kalem ve bir tabaka kâğıt çıkardı. Yarı açık bırakılmış olan çekmede büyük bıçağın parıldadığı görülüyordu. Kâğıdı Mösyö Leblanc’a uzattı:

- Yazınız!

Nihayet tutsak söze başladı:

- Her tarafım bağlı, nasıl yazabilirim?

- Hakkınız var. Affedersiniz!

Dedikten sonra Bigrenaille’ye döndü:

- Efendinin sağ kolunu çöz!

Bigrenaille veya Printanier denilen Panchaud, Thénardier’nin bu emrini derhal yerine getirdi. Tutsağın sağ eli çözüldü. Thénardier kalemi hokkaya batırıp tutsağa uzatarak:

- Buyurunuz Mösyö. Elimizde bulunduğunuzu, hiçbir kuvvetin sizi buradan kurtaramayacağını nazar-ı dikkate alınız. Karşı koyacak olursanız pek çok üzüleceğinizi şimdiden belirtirim. Tekrar ederim: Anlaşmadıkça buradan kurtulmanın imkânı yoktur. Boş yere ümide kapılmayınız. Bizi de kendinizi de eziyete sokmuş olursunuz! Ben sizin ne isminizi biliyorum, ne de oturduğunuz yeri. Yazacağınız mektubu götürecek adam dönünceye kadar burada bağlı kalacaksınız. Lütfen şimdi yazınız.

Tutsak sordu:

- Ne yazacağım?

- Söyleyeceğim şeyleri!

Mösyö Leblanc kalemi aldı. Thénardier yazdırmağa başladı:

- “Kızım…”

Tutsak titredi. Başını kaldırarak Thénardier’ye baktı.

Thénardier:

- “Sevgili kızım” yazınız.

Mösyö Leblanc itaat etti. Thénardier devamla:

- “Buraya gel…” (Tutsağa hitaben:) Kendisiyle senli-benli görüşürsünüz, değil mi?

Mösyö Leblanc:

- Kiminle?

Thénardier:

- Bilmiyor musunuz? Küçük kızla yani Tarlakuşu’yla!

Mösyö Leblanc hissedilir ve görülür en küçük bir heyecan ve etki bile göstermeksizin:

- Ne demek istediğinizi anlamıyorum.

- Siz yazınız. “Buraya gel. Sana kesinlikle ihtiyacım var. Bu pusulayı getiren kadın seni yanıma getirecektir. Seni bekliyorum. Çekinmeden gel.”

Mösyö Leblanc bu sözlerin hepsini yazmıştı. Thénardier devam etti:

- Şu sondaki “Çekinmeden gel!” sözlerini bozunuz. Bu cümle işin basit ve âdi bir şey olmadığını, tam aksine güvensizliği hissettirebilir.

Mösyö Leblanc o iki kelimeyi çizdi.

Thénardier:

- Şimdi imza ediniz. İsminiz nedir?

Tutsak kalemi bırakarak sordu:

- Bu mektup kime gönderilecek?

- Siz pek iyi bilirsiniz: küçük kıza. Bunu size söyledim.

Thénardier bahsedilen genç kızın ismini söylemek istemediği âşikârdı. Yalnız “Küçük kız” ve “Tarlakuşu” demekle yetiniyordu. Bundan maksat suç ortakları önünde sırrını korumaktan ibaretti. Kızın ismini söylemekle onlara fazla malumat verilmiş olacağı gibi “iş” de tamamen onlara bırakılmış olurdu. Bu ise, onun tabii hali olan hazım ve ihtiyata aykırıydı.

Thénardier tekrar ederek:

- İmza ediniz. İsminiz nedir?

- Urbain Fabre.

Thénardier, bir kedi gibi hemen elini cebine sokarak biraz evvel Mösyö Leblanc’ın üzerinden çıkmış olan ve alıp cebine koymuş olduğu mendili çıkardı. Markasını aradı. Şamdana yaklaşarak baktı:

- U.F. Doğru. Urbain Fabre. Pekâlâ! “U.F.” diye imza ediniz.

Tutsak, emre itaatle kâğıdı imzaladı.

- Mektubu katlamak için iki el lazım.

- Bana veriniz, ben katlarım!

Diyerek mektubu katladıktan sonra sözüne devam etti:

- Zarfın üzerini de yazınız. “Matmazel Fabre” yeterli. İkametgâhınızın sokağıyla numarasını da ilave ediniz. İkametgâhınızın buradan pek uzak olmadığını bilirim. Saint-Jacques-du-Haut-Pas civarındadır. Çünkü o semtte kiliseye devam ettiğinizi bilirim. Yalnız hangi sokakta oturduğunuzu bilmiyorum. Halinizi ve konumunuzu anladığınızı memnuniyetle görüyorum. İsminizi saklamağa lüzum görmediğiniz gibi adresinizi de doğruca bildirirsiniz. Buyurunuz, doğruca yazınız.

Tutsak bir an tereddütlü davrandıktan sonra kalemi aldı ve yazdı:

“Matmazel Fabre

Mösyö Urbain Fabre’in ikametgâhında

Saint Dominique-d’Enfer sokağı, no. 17”

Thénardier aşırı sevinci sebebiyle titreyen elleriyle mektubu aldı.

- Karı, nerdesin?

Diye bağırdı.

Karısı koşarak geldi. Thénardier:

- İşte mektup. Ne yapacağını bilirsin. Bir araba var. Çabuk gidip geleceksin.

Sonra değnekli herife dönerek:

- Mademki maskeni çıkardın, karımla beraber git. Arabanın arkasına bin. Öteki arabanın nerede olduğunu biliyor musun?

- Evet!

Diyerek elindeki değneği bıraktı. Ardından Thénardier’in karısını takip etmeğe başladı. Thénardier başını kapının aralığından uzatarak bağırdı:

- Dikkat et ha! Mektubu kaybetme. Üzerinde iki yüz bin frank olduğunu hatırından çıkarma!

Karısı cevap verdi:

- Rahat ol, mektubu midemin üzerine kodum.

Bir dakika geçmeden bir kamçı sesiyle arabanın hareket ettiği işitildi.

Thénardier:

- Pekâlâ! Onlar gitti. Bu hızla üç çeyrek sonra dönerler.

Dedikten sonra sandalyeyi ocağa yaklaştırdı. Üzerine oturdu. Kollarını göğsü üzerine kavuşturduktan sonra çamurlu çizmelerini mangala doğru uzattı:

- Ayaklarım uyuşuyor!

Bu esnada odada Thénardier ile tutsak ve beş haydut bulunuyordu. Maskelerin ve boyaların arasından yüzlerinin bir kısmı görünen bu adamlar, kendilerini görenlerin ürkekliğine ve korkaklığına göre kömürcüleri, zencileri, İblisleri andırıyorlarsa da, o sırada sakin ve sessiz duruyorlardı. Cinayeti bir görev yapar gibi işliyorlardı. Tavır ve hareketlerinden bunların duygusuz ve merhametsiz herifler olduğu anlaşılıyordu. Hayvan sürüsü gibi bir köşeye çekilmiş oldukları halde hareketsiz duruyorlardı.

Thénardier ayaklarını ısıtıyor ve tutsak ise sakin ve sessiz duruyordu. Biraz evvel meydana gelen müthiş gürültünün yerini şimdi derin bir sessizlik almıştı. Fitilinde bir topak oluşmuş olan şamdan o koca odayı zayıf ışığıyla aydınlatıyordu. Mangaldaki ateş evvelki şiddetini kaybetmişti. Haydutların başları duvarlarda karışık bir takım gölgeler oluşturuyordu. Uyumakta olan sarhoş ihtiyarın soluk alıp vermesinden başka o harabede hiçbir ses duyulmuyordu.

Marius gittikçe artmakta olan ızdırapla durumun neticesini bekliyordu. Bütününü anlamak istediği mesele gittikçe garip bir renk alıyordu. Marius, o zamana kadar birçok şey öğrenmek ümidinde iken hiçbir şey öğrenememişti. Thénardier’nin Küçük Kız veya Tarlakuşu dediği kız kimdi? Acaba sevgilisi olan Ursule müydü? Tutsak, bu Tarlakuşu sözünden hiçbir harekette bulunmamış ve tabii bir davranışla “Ne demek istediğinizi anlamıyorum” demişti. Bundan başka “U.F.” harflerinin neye delalet ettiği anlaşılmıştı. Demek ki sevdiği kız “Ursule” adını taşımıyordu. Her şeyden çok bunu anlamıştı. Tavrında bir kararsızlık vardı. Mıhlanmış gibi bulunduğu yerde hiç bir şey yapmadan duruyordu. Gördüklerinden ve duyduklarından öyle bir hale gelmişti ki, ne düşünebiliyor ne de bir harekette bulunabiliyordu. Âdeta bulunduğu yerde donup kalmıştı. Hâlâ hangi tarafı tutacağını ve sahipleneceğini bilmiyordu. Tereddütten kurtulamamıştı. Bir şeyler olmasını beklediği anlaşılıyordu.

Kendi kendisine diyordu ki:

- Her halde Tarlakuşu denilen kızın kim olduğunu şimdi görüp anlarım. Thénardier’nin karısı kendisini buraya getirecektir. O zaman nasıl hareket edeceğime dair bir karara varırım. Onu kurtarmak icap ederse kanımı, canımı veririm. Hiçbir kuvvet beni böyle hareket etmekten men edemez.

Bu şekilde yarım saat geçti. Thénardier’nin karanlık bir düşünceye dalmış olduğu görülüyordu. Tutsak asla kımıldanmıyordu. Marius birkaç dakikadan beri tutsağın bulunduğu taraftan derinden gelen bir sese benzer tuhaf bir takım sesler işitiyordu.

Birden Thénardier tutsaktan tarafa dönerek dedi ki:

- Mösyö Fabre, söylediğim gibi biraz daha durunuz…

Bu birkaç kelimeden Thénardier’nin bazı açıklamalarda bulunacağı anlaşılıyordu. Marius kulak verip dinlemeğe başladı. Thénardier devam etti:

- Karım neredeyse gelir. Biraz daha sabrediniz. Tarlakuşu’nun kızınız olup olmadığını düşünüyordum. Büyük bir ihtimalle kızınızdır. Bu yüzden kendisini yanınızda tutmağa ve korumağa hakkınız var. Yalnız size bir şey söyleyeceğim. Karım, mektubunuzla gidip kendisini bulacak. Karıma temiz giyinmesini tenbih ettim. O durumda kızınız kendisiyle gelmekten imtina etmez. İkisi de arabaya binecekler. Arkadaşım da arabanın arkasında bulunacaktır. Kapı dışında mükemmel iki beygir tarafından çekilen bir araba hazır duruyor. Kızınızı öteki arabadan indirip bu arabaya bindirecekler. Arkadaş kızınızla beraber bu arabada duracak. Karım ise buraya gelip iş tamam oldu diyecektir. Kızınıza gelince: Kendisine bir fenalık edilmeyeceğine emin olabilirsiniz. Araba ile öyle bir yere götürülecektir ki, orada güven ve rahatlık üzere bulunacaktır. İki yüz bin frangı bana verdiğiniz andan itibaren kızınız size geri verilecektir. Beni tutuklatırsanız arkadaşım Tarlakuşu’nu tabanca ile öldürecektir. İşte plan bu!

Tutsak hiçbir şey söylemedi. Thénardier bir an sustuktan sonra devam etti:

- Bundan daha sade bir şey olamaz. Bir fenalık olmamasını isterseniz fenalık etmezsiniz. Size her şeyi dosdoğru söyledim ve peşin peşin haber vermiş oluyorum. Güzel güzel bu işi bitirip işimize gücümüze bakarız.

Thénardier tekrar sustu. Tutuklu sessizliğini muhafaza ediyordu. Biraz sonra Thénardier yine konuşmağa başladı:

- Karım dönüp de “Tarlakuşu buradadır” dediği andan itibaren sizi salıvereceğiz. Serbestliğinizi iade edeceğiz. Evinize gidip yatabilirsiniz. Görüyorsunuz ya, kötü bir maksadımız yok!

Marius’ın kafasından bir takım müthiş hayaller geçti. Demek ki genç kızı buraya getirmeyecekler. Haydutlardan biri kendisini meçhul bir yere götürecek… Acaba nereye götürecek? Ya o kız, sevdiği kızsa?... Evet, ya o ise? Şüphe ve tereddüde mahal yoktu. O, sevdiği kızdı. O anda sanki kalbi durmuştu. Ne yapmalı? Tabancayı ateşleyerek bu sefilleri hükûmete teslim etmeli mi? Hâlbuki o değnekli habis burada değildi. Thénardier’nin biraz evvel söylemiş olduğu sözleri hatırladı: “Beni tutuklattırırsanız arkadaşım Tarlakuşu’nu tabanca ile öldürecektir!”

Artık ortada yalnız albayın vasiyeti değil, sevip taptığı kızın tehlikeli vaziyeti de vardı.

Bir saatten fazladır süregelen bu müthiş hal, o anda başka bir renk alıyordu. Marius boş yere ümide kapılarak bir takım acı olaylara meydan veriyordu. Kalbindeki acılar, zihnindeki karışıklıklar o viranede hükmünü sürdüren sükûnetle bir tezat teşkil ediyordu.

Birden o sırada sokak kapısının açılıp kapandığı işitildi. Tutuklu bağlı olduğu durumda bir harekette bulundu.

Thénardier:

- İşte karım geliyor!

Dedi. Bu esnada sesi kısılmış, çehresi sararmış olduğu halde Thénardier’in karısı içeri girdi. Gözlerinden ateş saçılıyordu. Elleriyle dizlerine vurarak:

- Yanlış adres vermiş!

Dedi. Kendisiyle beraber gitmiş olan haydut da içeri girdi. Bir köşeye bırakmış olduğu değneğini aldı.

Thénardier:

- Yanlış adres mi vermiş?

Karısı:

- Evet. Saint Dominique sokağında 17 numarada Mösyö Urbain Fabre adında kimse yok. Orada bu isimde birini tanımıyorlar. (Biraz nefes aldıktan sonra:) Mösyö Thénardier! Bu ihtiyar seninle alay ediyor! Doğrusu sen çok sabırlısın! Senin yerinde olsaydım, bilir miydin ne yapardım? Onu parçalardım. Hıyanetlik ettiği için onu diri diri pişirirdim! O zaman kızının ve servetinin nerede olduğunu öyle güzel söylerdi ki… Ben böyle yapardım. Erkekler kadınlardan daha budaladır diyenlerin hakkı varmış. Ne 17 numara var, ne de söylediği isimde bir kimse! Tarif ettiği yer, büyük bir araba kapısıdır. Mösyö Fabre adında orada kimseyi tanımıyorlar. Saint Dominique sokağına kadar gitmek, arabacıya bahşiş vermek, doğrusu bunlar az bir külfet değildir! Kapıcıyla, kapıcının karısıyla ayrı ayrı görüştüm. Güzel bir kadınmış. Bu isimde bir adam tanımıyorlar.

Marius rahatça nefes aldı. Ursule veya Tarlakuşu, velhasıl ne isim vereceğini bilemediği kız, kurtulmuştu.

Kadın bu sözleri hiddet ve şiddetle söylerken Thénardier masanın üzerine oturmuştu. Birkaç saniye kadar bir şey söylemedi. Masadan sarkan sağ bacağını sallıyor ve vahşice bir nazarla mangala bakıyordu. Böyle bir müddet düşündü.

- Sahte bir adres vererek bizi aldattın, öyle mi? Ne ümit ediyorsun? Hangi fikre saplanarak bu şekilde hareket ettin?

Tutsak yankılanan bir seda ile bağırarak cevap verdi:

- Vakit kazanmak için!

Bu sözü söylediği anda bir harekette bulundu. Bağları tamamen kesilmişti. Artık yalnız bir bacağından bağlı bulunuyordu.

Yedi haydudun durumu anlayarak atılmalarına meydan bırakmadan ocağa eğilerek elini mangala uzatmış ve tekrar doğrulmuştu.

Thénardier ile karısı ve yedi haydut korku ve dehşet içinde bir tarafa çekilip hayretle olan bitene baka kaldıkları sırada tutsak korkutucu ve heybetli tavırla mangaldan eline geçirmiş olduğu kızgın demir parçasını başından yukarı kaldırmıştı. Demir oyma kalemi keskin ve kırmızı bir parıltı yayıyordu.

Gorbeau viranesinde sonraları yapılmış olan adlî tahkikat sırasında o odada, kesilmiş ve üzerinde özel surette işlenmiş büyük bir sov (yani para) bulunmuştu. Bu büyük sov, zindanlara mahsus gizli ve tuhaf ince sanatlardan olup kaçmayı kolaylaştıran aletlerdendir. Bunların ve aynı zamanda bu müthiş maddenin kuyumcu dükkânlarındaki işlenmiş maddelere nispeti, argo lisanın şiir diline nispetine benzer. Dilde nasıl Villon’99lar bulunuyorsa, zindanlarda da Benvenuto Cellini’100ler bulunur. Kaçmak veya kendilerini kurtarmak isteyen bahtı karalar, gerektiğinde bu arzu ve niyetlerini ellerinde alet ve edevatları bulunmadığı halde de kuvveden fiile dönüştürebilirler. İhtiyaç, icat eder. Küçük bir bıçaktan, bir çakıdan, hatta sırasında bir çividen bile istifade edilir. Bir sikkenin yazılarına halel gelmeksizin içini oyup çıkararak adeta bir kutu haline dönüştürülür. Bunun içine bir saat zenbereği saklanır; öyle bir hale getirilir ki bununla kalın halatlar, demir sütunlar kesilir. O biçare tersane mahkûmlarının yalnız beş veya on paralık bir sikkesi var sanılır. Hayır, onda hürriyet vardır. O kıymetsiz ve önemsiz görülen sikke mahpusun hürriyetini sağlar. Bir tersane mahkûmu o bir sov’luk parayla kaçıp kurtulur. İşte Thénardier’nin odasında pencere yanındaki karyola altında, daha doğrusu Mösyö Leblanc’ın bağlandığı yerde yapılan arama ve incelemeler esnasında açık ve iki parça olarak adliye görevlilerinin eline geçen büyük sikke de o tür sikkelerdendi.

Bundan başka adliye memurları mavi çelikten küçük bir testere de bulmuşlardır. Bu küçük testere, içi ustalıklı bir surette oyulan o sikke içinde saklanabilirdi.

Bu esrarengiz sikke odaya nereden girmiş ve kimin üzerinde ortaya çıkmıştı? Büyük ihtimalle tutsak edilenin üzerinde. Haydutlar nasıl olup da üstünü araştırırlarken bu sikkeyi görmediler? Muhtemelen o araştırma esnasında bu küçük alet tutsağın elinde bulunuyordu. Haydutlar üzerini ararken o, sikkeyi sağ elinde tutuyordu; mektup yazmak üzere sağ elini çözdükleri zaman o, bu küçük fakat kıymetli aletten faydalanmış, kendisini saran ipleri kesmeğe muvaffak olmuştu. Marius’un bir ara işitmiş olduğu sağır ve hafif ses de bundan ileri geliyordu. Yani tutsak mektubu yazdıktan sonra elindeki aletle ipleri kesmişti. Bundaki başarısı sonunda anlaşılmıştır.

Eğilerek ipleri kestiği sırada yalnız sol bacağının iplerini, görülmekten çekinerek kesmemişti.

Haydutların ilk şaşkınlıkları geçti.

Bigrenaille Thénardier’e hitaben:

- Rahat ol, henüz büsbütün kurtulmadı. Sol bacağı bağlıdır. Kaçamaz. Bundan eminim. O ayağı ben bağladım. Kesinlikle çözülemez.

O zaman tutsak sesini yükselterek:

- Siz zavallı adamlarsınız. Hayatım o kadar korunmaya ve savunmaya değmez. Beni söyletmek, yazmak istemediğim şeyleri yazdırtmak, söylemek istemediğim şeyleri söyletmeğe zorlamak hususuna gelince…

Tutsak elbisesinin sol kolunu kaldırarak:

- Bakınız!

Dedi. Sol kolu çıplak kalmıştı. Mangaldan çıkarıp tahtadan yapılmış sapından tutmakta olduğu kızgın demiri sol kolunun etine koyup yapıştırdı. O anda kızgın demirin çiğ ete dokunmasından ve etin yanmasından kaynaklanan cızırtı işitildi. Aynı zamanda işkence yerlerinde duyulan bir koku odanın her tarafına yayıldı.

Marius dehşetinden titremeğe başladı. Haydutlar bile bu manzaranın verdiği dehşete ilgisiz kalamayarak ürperdiler. O meçhul tavırlı ve garip halli ihtiyarın yüzünde ancak hissedilebilecek bir büzülme görüldü. Kızgın demir çiğ etin üzerinde bir cızırtıyla duman çıkarıyor ve diğer taraftan etin içine gömülerek görenlerin tüylerini ürpertecek surette müthiş bir görüntü oluşturuyordu. İhtiyar tutsak ise tam bir vakar ve azametle ve kahramanca bir tavırla kinden, garezden arınmış güzel gözlerini Thénardier’ye çevirmişti. Tutsağın o sıradaki vakarını, metanet ve cesaretini görüp de etkilenmemek imkânsızdı.

Askerler isyan ettiklerinde kumandan nasıl meydana çıkarsa, büyüklük ve yücelik bulunan yaradılışlarda manevî acılara maruz kalan duygusal ve bedensel coşkunluklar da öylece ruhtan ayrılarak alında belirir.

Tutsak, haydutlara hitaben:

- Sefiller! Ben sizden korkmadığım gibi siz de benden korkmayınız!

Kızgın demiri kaldırıp açık kalmış olan pencereden dışarı attı. O korku verici alet gece karanlığında şiddetle dönerek yerdeki karın üzerine düşüp söndü, soğudu.

İhtiyar tutsak sözüne devam etti:

- Şimdi bana ne isterseniz yapınız!

Artık tutsak silahsız bulunuyordu.

Thénardier haydutlara hitaben:

- Yakalayın!

Emrini verdi. Derhal haydutlardan ikisi ellerini tutsağın üzerine koydular. Vantrilog olup elinde büyük anahtar bulunan haydut da azıcık bir hareket ve karşı koyma halinde elindeki koca anahtarla kafasını kırmak üzere, önünde yerini aldı.

Aynı zamanda Marius bulunduğu yerin altında ve tahta bölmenin önünde yavaşça cereyan eden şu konuşmaları işitmiş ve fakat konuşmanın kimler arasında geçtiğini görememişti:

- Yapılacak yalnız bir şey kaldı.

- Boğazdan kesmek mi?

- Evet.

Bu görüşme karı ve koca arasında geçiyordu. Nasıl bir yol izleyeceklerini kararlaştırıyorlardı.

Bu aralık Thénardier ağır adımlarla masaya doğru ilerledi. Çekmesini açarak içinde bulunan bıçağı aldı.

Marius tabancanın kabzasını avucunda çevirmekteydi. Görülüp işitilmemiş bir zorluk vardı. Bir saatten beri vicdanından iki sesin çıktığını duyuyordu. Bu seslerden biri kendisine babasının vasiyetine saygı gösterip riayet etmesini ve ona sadık kalmasını, diğeri ise zavallı tutsağı kurtarmasını, ona yardımda bulunmasını emrediyordu. Bu iki ses arasındaki mücadele kendisini azaptan kıvrandırıyor, adeta canını burnuna getiriyordu. O zamana kadar iki görev arasında boş yere bir uyuşma, bir çare bulmağa çalışıyordu. Hâlbuki zaman süratle geçtiği, durum iyice vahamet kazandığı halde öyle bir çareyi bulamamış, beklediği fırsat ortaya çıkmamıştı. Tehlike iyice yaklaşmıştı. Beklemenin son hududu aşılmıştı. Thénardier, elinde bıçak bulunduğu halde tutsağın birkaç adım yakınında düşünmekteydi.

Marius ne yapacağını bilmiyordu. Şaşırıp kalmıştı. Etrafına bakındı. Bu hareket, ümitsizlik içinde çırpınanlar için son çaredir.

Birdenbire şiddetle titredi.

Masanın üzerinde ve ayaklarının ucunda ayın ışığıyla gözüne parlak bir şey ilişti. Bu parlayan, bir tabaka kâğıttı. Bu kâğıdın üzerinde sabahleyin Thénardier’nin büyük kızının yazmış olduğu bir cümle görünüyordu. Bu cümleyi okudu:

“Ayvalar buradadır.”

O anda bir ışık, bir fikir, yıldırım süratiyle Marius’un zihninden geçti. Aradığı çareyi bulmuştu. Bu pek güzel bir çareydi. Tehlikesizdi. Bu çare ile hem tutsağı kurtarmış, hem de babasının vasiyeti gereğince kaatili polise teslim etmemiş olacaktı. Sonunda bu müthiş mesele bu şekilde halledilmiş olacaktı. Kolunu uzatarak kâğıdı aldı. Yavaşça duvardan bir parça kireç kopardı. Kâğıda sardıktan sonra delikten Thénardier’nin odasına attı.

Tam zamanıydı. Thénardier son korkularına veya son zorluklara galebe ederek tutsağa doğru yürümeğe başlamıştı. O anda karısı bağırdı:

- O nedir? Bir şey düştü!

Thénardier:

- Ne düştü? Ne var?

Kadın hemen yerinden fırladı. Kâğıdın düştüğü yere giderek alıp kocasına verdi.

Thénardier:

- Bu kâğıt buraya nasıl geldi?

Karısı:

- Gökten! Nerden geldiğini mi bilmek istiyorsun? Pencereden geldi.

Bigrenaille:

- O taraftan geldiğini ben gördüm.

Thénardier, derhal kâğıdı açtı ve şamdana yaklaştırdı:

- Hay şeytan hay! Bu bizim Eponine’in yazısı!

Diyerek bir işaret yaptı. Derhal karısı yaklaştı. Thénardier karısına kâğıdı gösterdi. Yavaşça dedi ki:

- Çabuk ol! Merdiveni getir! O varsın tuzakta kalsın. Biz kıra kaçalım!

- Onun başını kesmeden mi kaçalım?

- Vaktimiz yok!

Bigrenaille:

- Nereden?

Thénardier:

- Pencereden. Mademki Eponine kâğıdı oradan attı. Demek ki ön tarafı çevrilmiş değil.

Elinde anahtar bulunan vantrilog haydut anahtarı yere bıraktı. Kollarını yukarı kaldırıp hiçbir şey söylemeden üç defa süratle ellerini açıp kapadı. Bu hareket, olağan dışı bir hadise olduğuna delalet ediyordu. Tutsağı tutmakta olan haydutlar ayrıldılar. Göz açıp kapayıncaya kadar bir zamanda merdiven pencereden aşağıya uzatılmış ve ucundaki demir çengeller pencerenin kenarına kuvvetlice tutturulmuştu.

Tutsak etrafında olanlara dikkat etmiyor, rüya görüyor veya dua ediyor gibi görünüyordu.

Merdiven asıldıktan sonra Thénardier bağırarak:

- Karı, haydi gel!

Deyip pencereye doğru koştu. Tam pencereye çıkacağı sırada Bigrenaille yakasından tuttu:

- Yağma yok! Zevzek moruk! Evvela biz, sonra sen! Anlıyor musun? Bizden sonra!

Diğer haydutlar da hep birden bağırdılar:

- Evet, bizden sonra!

Thénardier:

- Çocuk musunuz? Kaybedecek vaktimiz yok! Polis arkamızda. Nerdeyse gelirler.

Haydutlardan biri:

- O halde kura çekelim. Kim kazanırsa ilk o kaçsın.

Thénardier hiddetle bağırarak:

- Çıldırdınız mı? Bunadınız mı? Hepiniz bir sürü ahmaksınız. Kura çekmek, öyle mi? Islak parmaklarla ve kısa saman çöpleriyle, değil mi: Pekâlâ! İsimlerimizi yazmalı ve bir takkenin içine atmalı…

O anda oda kapısının aralığından bir ses işitildi:

- İzin verirseniz şapkamı takdim edeyim!

Haydutlar bir anda başlarını kapı tarafına çevirdiler.

Gelen Polis Müfettişi Javert idi.

Elinde tuttuğu şapkasını alaycı bir gülümsemeyle haydutlara doğru uzatıyordu!

98 Yani “Daha insaflı şekilde hareket ediyorum.” demek istiyor. (E.K.)

99 Villon, XV. yy.da yaşamış Fransız şairi.

100 Benvenuto Cellini (1500-1571), İtalyan heykeltıraşı.

-21-

En Felaketzedeler

Yakalanıp Tutuklanır

Javert, gecenin girmesiyle beraber gereken yerlere memurları koyup yerleştirmiş ve kendisi de sokağın diğer köşesinde, Gorbeau viranesinin karşısına denk gelen La Bar-riere-des-Gobelins sokağındaki ağaçların arkasında yerini almıştı.

İlk önce harabenin etrafında gözetlemede bulunan iki genç kızı yakalamak istediği halde yalnız Azelma’yı ele geçirdi.

Eponine’e gelince: O yerinde değildi. Ortadan kaybolmuş ve bu sebeple yakalanamamıştı.

Bunun üzerine Javert, kararlaştırılmış olan işareti almak üzere beklemeğe karar vermişti. Kulağı Gorbeau viranesindeydi. Tabanca sesi üzerine hareket etmeye hazırdı. Arabanın gidiş ve dönüşü heyecanlanmasına yol açtı. Nihayet sabredemeyerek harekete karar verdi. Gideceği yerden boş çıkmayacağından emindi. Oraya giren haydutlardan birçoğunu tanımıştı. Bu sebeple tabanca sesini beklemeğe lüzum görmeyerek Gorbeau evine doğru yürüdü. (Evin anahtarını Marius’dan evvelce almış olduğu hatırlardadır.)

Tam zamanında gelmişti.

Heyecan ve telaşa kapılan haydutlar, tam kaçacakları sırada öteye beriye bırakmış oldukları silahlarına atıldılar. Bir saniyeden az bir zamanda görünüşleri bile müthiş olan yedi haydut, biri iri makas, biri anahtar, diğeri çekiç, velhasıl her biri birer aletle donanmış oldukları halde bir araya gelerek savunma vaziyeti aldılar.

Thénardier’nin elinde masanın gözünden almış olduğu büyük bıçak bulunmaktaydı. Karısı pencerenin köşesindeydi ve kızlarına iskemle hizmetini gören büyük bir taşı yakalamıştı.

Javert, şapkasını başına koydu, sonra kılıcı belinde bulunduğu halde kollarını göğsü üzerinde kavuşturup iri bastonunu koltuk altına aldı ve sonra odada iki adım ilerledi:

- Yerinizden kımıldanmayınız! Pencereden değil kapıdan çıkacaksınız! Orası sağlığa zararlıdır. Siz, yedi kişisiniz, biz on beş! Mücadeleye lüzum yok! Nazikçe hareket edersek, iyi olur.

Bigrenaille, gömleğinin altında saklamış olduğu tabancayı çıkarıp Thénardier’ye verdiği sırada yavaşça kulağına dedi ki:

- Buna Javert derler. Ben bu herife tabanca çekmeğe cesaret edemem. Sen edebilir misin?

- Hem de nasıl!

- O halde al çek!

Dedikten sonra tabancayı verdi. Thénardier tabancayı alarak Javert’e doğru nişan aldı. Javert Thénardier’den üç adım ötedeydi. Dik dik Thénardier’e bakarak:

- Yıkıl karşımdan sen de! Boş yere çekeceksin; senin tabancan ateş almaz!

Thénardier tabancanın horozunu kaldırdı. Ateş etti. Tabanca patlamadı.

Javert:

- Ben sana demedim mi?

Bu anda Bigrenaille tokmağını Javert’in ayakları önüne attı:

- Sen şeytanların imparatorusun! Teslim oluyorum.

Javert, diğer haydutlara hitaben:

- Ya siz? Siz ne diyorsunuz?

Haydutlar:

- Biz de teslim oluyoruz.

Javert yumuşak ve sakin:

- İşte böyle olmalı! Böyle davranmak iyidir. Zaten ben size nazikçe hareket etmenizi tavsiye etmiştim.

Bigrenaille:

- Yalnız bir şey isterim: Hapishanede beni tütünden men etmesinler.

Javert:

- Peki!

Dedikten sonra arkasına dönüp yüksek sesle:

- Şimdi giriniz!

Javert’in bu emri üzerine kapı önünde bulunan silahlı jandarmalar içeri girdiler. Haydutları bağladılar. Yalnız mumun ışığıyla ancak aydınlanan odada haydutların duvarlarda birçok gölgeleri oluşuyordu. Javert jandarmalara bağırarak emretti:

- Hepsine kelepçe geçiriniz!

Bu anda erkek sesine benzemeyen ve her halde kadın sesi de olmayan bir seda:

- Hele biraz yaklaşın da göreyim!

Dedi. Bu bir kadın sesiydi. Bu sözü, pencerenin köşesine çekilmiş olan Thénardier’in karısı söylemişti.

Memurlar biraz geri çekildiler.

Thénardier’nin karısı şalını atmış olduğu halde şapkası başındaydı. Thénardier karısının arkasında bağdaş kurmuş olduğu halde duruyor ve düşen şal ile de hemen gözden kayboluyordu. İki eliyle tutmakta olduğu taşı başının üzerine kadar kaldırmıştı. Şu haliyle kadın bir devi andırıyordu.

- Gelmeyin!

Diye bağırdı. Odada bulunanların dehlize doğru çekilmeleriyle odanın ortasında bir boşluk oluşmuştu. Thénardier’nin karısı, kendilerini görevlilere bağlatmış olan haydutlara bir bakış fırlattıktan sonra korkunç ve boğuk bir sesle bağırdı:

- Alçaklar!

Javert gülerek odanın ortasında açılan boş yerden tehditkâr bir vaziyet almış olan kadına doğru ilerlemeğe başladı.

Kadın:

- Yaklaşma! Defol oradan! Yoksa ezerim!

Javert:

- Ne cesur asker! Bana bak, kadın, senin bir erkek gibi sakalın varsa benim de kadın gibi tırnaklarım var!

Diyerek ilerlemeğe devam etti.

Kadının başındaki saçlar dağılarak korkunç bir hal almıştı. Bacaklarını açarak var kuvvetiyle taşı Javert’in başına attı. Javert, derhal eğildi. Taş, Javert’in üzerinden geçip duvara çarptı. Oradan büyük bir sıva parçası kopararak odanın boş yerinde yuvarlanıp Javert’in ökçeleri hizasında durdu.

Aynı zamanda Javert de Thénardier’nin yanına yaklaşmıştı. İri ellerinden birini karının omuzuna, diğerini de kocasının başına koyarak bağırdı:

- Kelepçeleri getirin!

Derhal jandarmalar ilerlediler ve Javert’in emrini yerine getirdiler. Kadın kendisinin ve kocasının ellerini kelepçeli görünce yere serildi. Ağlayarak ve bağırarak:

- Kızlarım! Kızlarım nerede?

Demesi üzerine Javert cevaben:

- Onlar hapishanedeler!

O aralık jandarmalar kapının arkasında sızıp kalmış olan ihtiyar sarhoşu uyandırmağa çalışıyorlardı. Sarhoş uyandı. Kekeleyerek:

- Bana bak, Jondrette, bitti mi?

Javert:

- Evet, bitti!

Altı haydut elleri kelepçeli olduğu halde ayakta duruyorlardı. Bunlardan üçünün yüzlerinde maske vardı. Diğer üçünün de yüzleri siyaha boyanmıştı. Hepsi birden müthiş bir görüntü teşkil ediyorlardı.

Javert:

- Maskeleriniz dursun. Çıkarmayınız!

Emrini verdi. Sonra II. Fréderic’in Potsdam şehrinde askere büyük bir tören geçişi yaptırırken takınmış olduğu tavra benzer bir vaziyet alarak yüzleri kara olan haydutlara hitaben:

- İyi günler Bigrenaille! İyi günler Brujon! Sana da iyi günler Deuxmilliards!

Sonra maskelilere dönerek eli değnekli hayduda hitaben:

- İyi günler Gueulemer!

Tokmaklı hayduda hitaben:

- İyi günler Babet!

Sonra vantriloğa hitaben:

- Selam ve saygılar sunarım Mösyö Claquesous!

O sırada Javert’in gözü o zamana kadar başını önüne eğerek hiçbir söz söylememiş olan tutsağa ilişince jandarmalara hitaben:

- Efendinin bağlarını çözünüz. Kimse dışarı çıkmasın!

Diyerek otoriter bir tavırla şamdanla hokka ve kalemin bulunduğu masanın önüne oturdu. Cebinden damgalı bir kâğıt çıkararak tutanağını yazmağa başladı. Kâğıdın baş tarafına mutat olan birkaç satırlık resmi sözleri yazdıktan sonra başını kaldırarak:

- Bu efendilerin bağlamış oldukları efendiyi getiriniz!

Emrini verdi. Bunun üzerine memurlar etrafına bakındılar.

Javert:

- Hani ya, o efendi nerede?

Haydutların bağlamış oldukları tutsak, Mösyö Leblanc, Mösyö Urbain Fabre, Ursule veya Tarlakuşu’nun babası olan o adam ortadan kaybolmuştu.

Oda kapısı koruma altındaydı. Fakat pencere değildi.

Tutsak, ipleri çözüldüğü ve Javert tutanağını yazmağa başladığı sırada gürültüden, kalabalıktan, karanlıktan ve bir aralık nazar-ı dikkatlerin üzerine çevrilmiş olmamasından faydalanarak pencereye doğru ilerleyerek oradan çıkıp kaçmağa muvaffak olmuştu.

Memurlardan biri pencereye yaklaşarak dışarıya baktı. Dışarıda kimse görünmüyordu.

İp merdiven sallanıp duruyordu.

Javert, dişleri arasından mırıldanarak:

- Hay şeytan hay! En iyisini kaçırdık!

-22-

(Yukarıki Bölümlerden Birinde Geçmiş Olan)

Bağırmakta Olan Bir Çocuk

Hopital caddesi üzerindeki evde bu olayın geçtiği günün ertesinde Austerlitz Köprüsü tarafından geldiği anlaşılan bir çocuk Fontainebleau Kapısı’nın sağ tarafını ve ağaçlı yolu takiben yukarı doğru çıkmaktaydı. Gecenin tam anlamıyla karanlık bir zamanıydı.

Bu çocuk zayıf ve sarışındı. Üzerinde yamalı bir elbise vardı. Şubat ayında bulunulmasına rağmen dizlerinde bezden bir pantalon bulunuyordu. Avazı çıktığı kadar bağırarak şarkı söylüyordu.

Petit-Banquier sokağının köşesinde ihtiyar bir kadın yere eğilmiş, fenerin aydınlığıyla bir süprüntü yığınını karıştırmaktaydı. Çocuk geçerken ihtiyar kadına çarptı. Sonra geri çekilerek bağırdı:

- Ayy! Adammış be! Ben onu iri bir… ir-ri bir köpek sanmıştım!

İkinci “iri” lafını kuvvetli bir şekilde telaffuz etmişti.

İhtiyar kadın öfkeyle doğrularak:

- Seni çapkın seni! Eğilmemiş olsaydım sana nasıl bir tekme vuracağımı bilirdim.

Çocuk kadından biraz ötede bulunuyordu. Kadını sözleriyle biraz daha kızdırdı. Kadın hiddetinden soluyarak büsbütün doğruldu. Fenerin ışığıyla esmere çalan kurşunî çehresindeki çizgileri ve ağzının kenarlarındaki kazayağına benzeyen buruşukları göründü. Vücudu karanlıkta kalmış olduğu halde yalnız başı görünüyordu. Genel durumuyla kadına, karanlıkta hafif bir ışıkla oluşmuş yaşlılığın son bir örneği denebilirdi. Çocuk kendisine bakarak:

- Madamın hoşa gidecek bir suratı yokmuş!

Dedikten sonra yoluna devam etmeğe ve şarkı söylemeğe başladı:

Kral Koptazabo (Coupdesabot)

Avlanmağa gidiyordu.

Karga avlamağa…

Bu şarkıyı bitirdiği sırada birdenbire durdu. 50-52 no.lu hanenin önüne gelmişti.

Kapı kapalıydı. Bunun üzerine büyük bir adamın tekmelerine benzer tekmelerle kapıya vurmağa başladı. Meydana gelen gürültü en çok ayağındaki büyük ayakkabılarından ileri geliyordu.

Petit-Banquier sokağının köşesinde rastlamış olduğu ihtiyar kadın bağırarak koşuyor ve birçok işaret ve hareketlerde bulunarak diyordu ki:

- Ne var, ne oluyorsun? Aman Yarabbi! Kapı kırılacak! Ev yıkılacak!

Kapıya vurulan tekmeler devam ediyordu. İhtiyar kadın tıkanacak derecede koşuyordu.

- Bu zamanda binalara karşı böyle hareketler mi yapılır?

Kadın birdenbire durdu. Çocuğu tanımıştı:

- Nee? Kapıya vuran bu habismiş ha?

Çocuk:

- Vay, bizim kocakarı! İyi geceler Madam Bourgon! Akrabamı görmeğe geldim.

İhtiyar kadın, çirkinliğinden ve ihtiyarlığından dolayı öç almak üzere ne yazık ki gece karanlığında görülemeyen kindarca bir tavırla yüzünü buruşturdu ve ardından cevap verdi:

- Kimse yok, ahmak!

- Nasıl? Kimse yok mu? Babam nerede?

- Hapishanede!

- Vay! Hapishanede ha! Ya annem nerede?

- Saint-Lazare hapishanesinde.

- Ablalarım?

- Onlar da Madelonettes hapishanesinde.

Çocuk kulağının arkasını kaşıyarak ve Bourgon Ana’ya bakarak:

- Ya öyle mi?

Dedikten sonra ökçeleri üzerinde tam bir devir yaparak dönüp geldiği tarafa doğru yürümeğe başladı.

Bu sırada kapının önünde duran ihtiyar kadın, o çocuğun kış rüzgârıyla sallanmakta olan siyah karaağaçların altında yaşına mahsus olan ince bir sesle şarkı söyleyerek uzaklaştığını gördü. İşte şarkının meali:

Kral Koptazabo (Coupdesabot)

Avlanmağa gidiyordu.

Karga avlamağa…

Uzun sırıklar üzerinde

Altından geçildiğinde

Ona iki sov veriyordu.

-1-

İyi Biçilmiş

1831 ve 1832 seneleri. Bu iki senenin Temmuz ihtilaliyle kuvvetli bağlantısı vardır ve tarihin en etkili, en olağanüstü zamanlarından sayılır.

Bu iki sene, bunlara öncelik edenlerle bunları takip eden seneler arasında iki dağ gibidir. O iki sene, ihtilalin önemini ve büyüklüğünü yansıtırlar. İbret ve dikkat nazarları o iki senede bazı musibetleri fark ve teşhis edebilir. Bu dönemde insan kitleleri, tıpkı onlar gibi medeniyet katmanları, birbirleriyle irtibatlı hale gelir. Toplumsal menfaatlerin gücü, eski Fransız teşkilatının yetersiz ve çağdışı görüntüsüne karşı, her lahza medenî fikirlere ve değerlendirmelere, ihtiraslara ve teorilere doğru o dağların üzerinden zuhur ederek üstünlük sağlar.

Bu ortaya çıkan ve kaybolup giden şeylere hareket ve direniş denilir ve aralıklarla orada insan ruhunun özel bir günü olan hakikatin parıldadığı görülür. O dikkate değer devir, belirli bir dönem olmakla beraber bizden uzaklaşmağa başlamış olduğundan, asıl noktalarının bugün için kayda ve zapta geçirilmesi zor iştir.

Biz burada bunu deneyeceğiz.

Restorasyon denilen yönetim dönemi tarifi ve açıklanması zor bir inkılap devridir. Bunda yorgunluk, vızıltı, mırıltı, atalet, velvele dâhildir. Sayılan bu şeyler büyük bir milletin istenilen hedefe vardığına delalet eder. Tuhaflık taşıyan bu devirlerde yeni şeyler aramak isteyen siyasetçiler bile aldatır. Başlarda millet dinlenmek ister. Yalnız bir şeye teşnedir ki, o da barışıklık ve huzurdur. Yalnız bir maksadı vardır ki, o da nazik ve mütevazı olmaktır. Bu da sükûnet ve istirahat arzusunun belirtisinden ibarettir.

Büyük olaylar, garip tesadüfler, şaşırtıcı hadiseler ile büyük adamları ve “çok şükürler”i millet pek çok görmüş ve baş-üzerinde bulundurmuştur. Kayzer, Prusias’a; Napoleon Yvetot Kralı’na feda edilebilir. “Ne iyi ve küçük kraldı!” denilir.

Şafaktan beri yüründü. Artık uzun ve meşakkatli bir günün akşamında bulunuluyor. İlk menzil noktası Mirabeau, ikincisi Robespierre, üçüncüsü Napoleon’dur. Artık herkes yorulmuştur; dinlenmek için birer yatağa ihtiyaç var.

O buluş ve gevşeme sebebi olan samimi ve tam bağlılık, modası geçmiş kahramanlıklar, gına derecesine gelmiş olan ihtiraslar, başka bir deyişle, istekler ve ikbal-perestçe maksatlar, biriktirilmiş servetler bir şey arıyorlar; talep ediyorlar ve kayırılmayı bekliyorlar, niyazda ve yakarışta bulunuyorlar. Onun için teşviklerde ve isteklerde bulunuyorlar… Ne istiyorlar, aradıkları, niyaz eyledikleri şey nedir? Bir mesken! Buna nail olurlar. Sonra barışıklığa, güvenliğe ve genel huzura kavuşurlar. Bunlardan memnun olurlar. O halde ve aynı zamanda bazı olaylar daha ortaya çıkar, yandaki kapının vurulduğunu kafanıza sokar.

Bu olaylar, ihtilallerden ve muharebelerden çıkar. Mevcut ve hayatta olup insan toplulukları arasında mesken tutup yerleşme hakkına sahip oldukları için yerleşip kalırlar. Çoğu zaman bu olaylar süvari başçavuşlarının ve askerlerin tayınlarını dağıtan, sefer esnasında konaklama yerlerini planlayan konakçı zabitlerine, menzil çavuşlarına benzerler ki, görevleri yönetici büyüklerin yerleşip oturacakları yerleri hazırlamaktan ibarettir.

İşte o vakit siyasi otoriteye sahip olanlara görünen şeyler.

Aynı zamanda fazla meşguliyetten yorulan adamlar dinlenmeğe ve “emrivaki”ler de teminat altına alınmağa ihtiyaç gösterirler. “Emrivakiler” için teminat vermekten yorulan adamlar için dinlenmek de bir ihtiyaçtır.

“Himaye Usulü”nden sonra İngiltere’nin Stuartlar101dan ve Fransa’nın İmparatorluk’tan sonra Bourbonlardan istediği şey de buydu. Bu türlü teminat, zamanımızın ihtiyaç duyduğu şeylerdendir. Bundan dolayı o ihtiyaç ve sorumluluğun kabul edilip karşılanması lazımdır. Hükümdarlar, onu bağışlarcasına verirlerse de hakikatte onu veren, olayların durumundan kaynaklanan güçtür.

Öğrenilmesi faydasız olmayan bu önemli gerçekleri Stuartlar 1660’da hissedemediler. 1814’te Bourbonlar ise, bunun farkına bile varamamışlardır. Onlar inanıyorlardı ki, Alınyazıları gereği kendilerinin ebedî saadeti ezelden beri mevcuttur!

Bu sebeple Napoleon’un düşmesi üzerine Fransa’ya dönen hanedan, evvelce veren kendisi olduğu için verdiğini geri alabileceğine inanmak gibi ölümcül bir hareketi benimsedi. Bourbonlar, kendilerinin mukaddes hakları bulunduğuna, Fransa’nın ise hiçbir şeyi olmadığına, XVIII. Louis’ye anayasa ile verilen siyasi hakların, aslında bu mukaddes hakların bir kısmından ibaret olup Bourbon hanedanının ezelî haklarından ayrılmış bulunduğuna, bundan dolayı kralın bunu istediği zaman geri alabileceğine, bunların o zamana kadar sırf bir lütuf neticesinde millete verilmiş olduğuna inanıyorlardı.

Hâlbuki Bourbon hanedanı, hükmünü yürütmekte olan hoşnutsuzluktan, bu hakların kendi haklarından ayrılmış olmadığını idrak etmesi gerekirdi.

On dokuzuncu asırda bu hanedan pek hırçınlık göstermiştir. Milletin gelişmiş olduğu zamanlarda, rahatlık ve sevinç içinde bulunduğu zamanlarda Bourbonlar güleryüz göstermemişlerdir.

Halk arasında kullanılıp hakikate de uygun olan bir tabirle diyebiliriz ki, bu hanedan millete surat asıverdi. Millet de bunu gördü.

Bir tiyatro perdesi gibi İmparatorluk bu hanedanın gözleri önünde kaldırılınca, kendisinin kuvvetli olduğunu sandı. Halbuki kendisinin de aynı şekilde kaldırılmış olduğunu ve Napoleon’u kaldıran elin avucu içinde bulunduğunu görememiştir.

Bu hanedan geçmişe ait olduğu için bir takım şubeleri olduğunu zannediyordu. Hâlbuki aldanıyordu. Hakikaten geçmişten pay alıyordu. Yani geçmişin ancak bir kısmını teşkil ediyordu.

Bütün mazi ise Fransa demektir.

Fransızları oluşturan toplulukların şubeleri Bourbon hanedanı şubelerinden değil, Fransa milletindendir.

Kökleşmiş olan “kök”ler yani meçhul ve kuvvetli Bourbon dalları bir hanedanı değil, belki bir kavmin tarihini yapma hakkına malik olabilir. Onlar kraliyet tahtı dışında her yerde bulunuyorlardı.

Bourbon hanedanı Fransa tarihinden şanlı, fakat kanlı bir ukde idi. Fakat Fransa hayatını oluşturan temel unsurlardan ve Fransa politikasının temel ihtiyaçlarından değildi. Fransa Bourbonlar olmaksızın yaşayabilir. Onlara ihtiyaç duymayabilir. Nitekim onlarsız yirmi iki sene geçirmiştir. Onlar düşünmüyorlardı bile. Thermidor’un 9’unda102 XVII. Louis’nin ve Marengo103 gününde XVIII. Louis’nin hüküm sürdüğünü tasavvur edenler nasıl düşünebilirlerdi?

Tarihin başlangıcından beri kralların ve prenslerin cereyan eden olaylar ve ilahî hukuk karşısında bu derece kandırarak hareket ettikleri görülmemiştir. Kraliyet hakları denilen dünyevi hukuk hiçbir zaman semavi hukuka karşı bu derece mağrur ve iddialı görünmemiştir.

1814’de de verilen imtiyazların teminatına ve tabir edildiği şekliyle imtiyazlara, bu hanedanın el uzatması kadar büyük bir hata olamaz. Bu hal şaşırtıcıdır! O hanedanın “imtiyazlarımız” dediği şeyler bizim fetihlerimizdir. “Gaspettiklerimiz” dedikleri şeyler de bizim haklarımızdan ibarettir.

Saati gelip çattığında, Restorasyon’un hükûmeti, Napoleon Bonaparte’a üstünlük sağladığını, memlekette kökleştiğini ve aynı zamanda yeterli ve etkili bir güç olduğunu zannederek, birdenbire kararlaştırdığı şeyleri tatbik mevkiine koymağa başlamıştır. Bir sabah Fransa’ya karşı kalkarak sesini yükseltti, genel ve kişisel hakları inkâr etti. Milletten hâkimiyet haklarını ve kişilerden hürriyet haklarını kaldırıp geçersiz kılmak cesaretini gösterdi. Başka bir deyişle, onu milletten sayan milleti ve hemşeri yapan hemşeriyi inkâr etti.

İşte “Temmuz emirleri” denilen meşhur hareketlerin esası bundan kaynaklanmıştır.

Nihayet Restorasyon104 denilen hükûmet usulü düştü. Hakkıyla düştü. Bununla beraber Restorasyonun, ilerlemenin bütün türlerine ve şekillerine karşı olmadığını da burada kaydetmeğe lüzum vardır. Onun iş başında bulunduğu zamanlarda epeyce işler de görülmüştür.

Restorasyon zamanında millet sessizlik içinde konuşmağa, müzakerelerde bulunmağa alışmıştı. Cumhuriyet zamanında ise bundan mahrumdu. Barışıklık ve huzur içinde vakar ve azamete alışmıştı ki, buna da İmparatorluk zamanında nail olamamıştı.

Kuvvetli ve serbest olan Fransa, diğer kavimler için cesaret verici bir görüntü sergiliyordu. Robespierre’in zamanında söz söylemeğe bedel ihtilal vardı ve Bonaparte’ın zamanında ise top hükmünü icra ediyordu. Sözün yönetimi, fikirlerin sarfı ise ancak XVIII. Louis ve X. Charles zamanlarında başarılmıştır. Başka bir tabirle, şiddetli hükmünü icra eden rüzgâr ortadan kalkınca, meş’ale parlayıp alevlenmeğe başlamıştı. Büyük başlarda yani yatkın ve güçlü dimağlarda fikir nurlarının ışıklar saçtığı görüldü. Bu öyle bir manzara ki, yüksek olduğu nisbette faydalı ve hoştur.

Düşünen kafalar tarafından, o kadar yeni sayılan büyük ve ciddi işlerle daimî bir barış ve asayiş içinde, açık ve ferah yerlerde on beş sene uğraşıldığı görülmüştür. Kanun nazarında eşitlik, vicdan hürriyeti, söz hürriyeti, basın serbestliği, istidat ve liyakati bulunanların memuriyetlere alınıp kabul edilmesi gibi önemli hususlar sağlandı ve uygulamaya konuldu. Bu hal 1830 senesine kadar devam etmiştir.

Bourbonlar, medeniyetin bir aletiydi ki, alınyazısının elinde kırılıp gitmiştir.

Bourbonların düşüşü, kendileri tarafından değil, millet tarafından ortaya konulmuş büyüklüklerle doludur. Bourbonlar, hüküm ve nüfuzu haiz olmayarak, özel bir önemle hükümdarlık tahtını bıraktılar. Karanlıkta vuku bulan bu düşüş, tarihin heyecan verici bir tesir bırakan şanlı bir kaybedilişi olmamıştır. Düşüşte ne I. Charles’ın hayallerini süsleyen dinginlik görüldü, ne de Napoleon’un kartalların kanat çırpışına mahsus sedası işitildi. İktidar koltuğundan el çekip ayrıldılar. İşte hepsi bu kadar! Başlarında bulunan hükümdarlık tacını çıkardıkları gibi, başlarının etrafındaki hâleyi (meleklere has ışık hâlesini) de koruyamadılar.

Hareketleri haysiyetlice olmuştur. Fakat azametli bir şekilde olmamıştır. Felaketlerinin gerektirdiği bazı vakurane tedbirlerin alınması işinde kusurları görülmüştür.

X. Charles Cherbourg seyahati esnasında dört köşe bir masayı yuvarlak bir masa yaptırmakla, düşmek üzere bulunan bir krallıktan ziyade tehlikeye düşmüş olan bir merasimden endişeli olduğunu gösterdi. Alçalış demek olan bu hareket, kendilerini seven has ve sadık adamlarla, hanedanlarını sayan ve yücelten ciddiyet ve gayret sahiplerini gücendirmiştir.

Millete gelince: Doğrusu takdire şayan bir harekette bulunmuştur. Millet, bir nevi krallık isyanı ile silahlı bir el tarafından saldırıya uğradığını gördüğü halde, kendisinde hissettiği kuvvetten dolayı şiddet ve öfke eseri göstermedi. Savunma halinde kalmaya karar verdi. Her şeyi yerli yerine koymakla yetindi. Hükûmeti adaleti uygulamaya ve Bourbonları ise uzaklaştırıp sürgüne göndermeğe lüzum gördü. Heyhat! Sonra tutuklandı. XIV. Louis’ye siper olmuş olan X. Charles adındaki ihtiyar kralı kanatları altına aldıktan sonra, yine yavaşça yere bıraktı. Kraliyet hanedanına mensup kişilere çekinerek ve yerinerek dokundu. Bunu yapan bir veya birkaç adam değildi; Fransa’ydı. Hem bütün Fransa’ydı. O Fransa ki muzaffer ve kazandığı zaferlerle sevinç sarhoşuydu. Fransa bu işi “Barikatlar” gününden sonra Guillaume du Vair’ın aşağıdaki ciddi sözlerini hatırlatarak bütün kâinatın gözleri önünde yapmıştır. İşte Guillaume du Vair’ın sözleri:

“Büyüklerin sempati hislerine mazhar olduktan sonra daldan dala sıçrayan kuşlar gibi musibet saçan bir kapıdan mutluluk veren bir kapıya başvurmayı alışkanlık haline getirmiş olanlar için felakete uğramış krallarına karşı serkeşlik etmek kolaysa da, ne fayda ki benim için hükümdarlarımın ikballeri değil düşkünlük halleri daha muhteremdir.”

Bourbonlar’a saygı ve itibar gösterildi. Fakat düşüşlerinden dolayı teessüf gösterilip üzülünmedi. Biraz yukarıda söylemiş olduğumuz gibi, karşılaştıkları felaket kendilerinden daha büyüktü. Bu sebeple ufukta gözden kaybolup gittiler.

Bilinen Temmuz ihtilaliyle beraber bütün âlemde dostlarla düşmanlar meydana çıktı. Bunlardan bazıları sevinç ve heyecanla üzerlerine atıldılar. Bazıları da yaradılışlarına göre onlardan yüz çevirerek dönüp gittiler. Avrupa hükümdarları, önceleri, doğmuş olan bu şafağın baykuşlarına teessüf ve teessürle baktılar. Gözlerini kapadılar. Tekrar gözlerini, onları tehdit etmek için açtılar. Bu, anlaşılabilen bir dehşet ve mazur görülebilen bir öfkeydi. Bu garip ihtilal, sadece bir çatışmadan ibaret olmuştu. Mağlup olmuş bulunan krallığa düşman nazarıyla bakmadığı gibi, kanını dökmeyi de istemedi. Hürriyetin kendi kendisine kara çalmasını isteyen ve bu suretle menfaattar görünen baskıcı mutlakıyet hükûmetleri indinde Temmuz ihtilalinin kusuru pek kuvvetliydi ama yine de yumuşakça hareket edilmişti.105

Bu ihtilal hareketine dair zaten hiçbir taraftan ne bir teşebbüs ve ne de bir hareket vuku buldu. İhtilalden en çok hoşnutsuzluk duyanlar, korkup çekinenler, nefret ve öfke eserleri hissedenler onu alkışlıyorlardı! Her ne olursa olsun, enaniyetin (egoizm) veya kin ve garezin etkisi altında bulunmuş olsak bile, olup bitenler karşısında hâsıl olan garip bir saygı duygusundan, herhalde yukarıda insandan yüce bir kuvvetin çalıştığı ve bu olaylarla onun alakası bulunduğu hissedilir.

Temmuz ihtilali, olayların mağlup ve ürkek bir hale getirmiş olduğu hakkaniyetin kazandığı bir zafer olup debdebe ve ihtişamla doludur.

Evet, hakkaniyetin olaylara üstünlük sağlamasıdır. 1830 senesi ihtilalinin şaşaasıyla sıcaklığı ve yumuşak başlılığı bundan kaynaklanmaktadır. Zafer kazanmış olan hakkaniyetin cebir ve şiddete kesinlikle ihtiyacı yoktur.

Hakkaniyet; adalet ve hakikat demektir.

Katıksız hakkaniyet, ebediyete kadar saf ve pak kalmak demektir.

Görünüşte işe de ihtiyaç vardır. Çağdaşlarımız bunu da layık olduğu nisbette kabul ediyorlar. Fakat her işte hakkaniyetin payı olmalıdır. Hakkaniyete az temas eden veya hiç temas etmeyen bir iş, zamanla nefret edilen, iğrenilen ve belki de dehşet verici bir şekle girer. Asırların geçmesiyle hakikate yakın olmayan bir işin, bir eylemin bürüneceği hali ve şekli görmek, anlamak istenilirse, dikkat ve ibret nazarını Machiavelli’ye çevirmelidir.

Machiavelli fena bir dehâ olmadığı gibi, ne şeytan ve ne de bednam bir yazardır. Ne de bir sefildir. “İş”in bir timsalidir. İtalyalı olmakla beraber bu adamın işi veya gerçekleştirdiği şey yalnız İtalya’ya ait olmayıp bütün Avrupa’ya ve on altıncı asıra aittir. Görünüşte bu iş yani Makyavelizm kötü görünür. Hakikaten kötü ve reddedilmiştir. Özellikle on dokuzuncu asrın düşünce ve ahlakına nazaran kesinlikle makbul değildir. Bu işle hakkaniyetin bu mücadelesi, insan topluluklarının kurumlaşmasından beri devam edegelmiştir. Bu sürekli mücadeleye son vermek, saf fikirlerle beşerî hakikatleri kaynaştırmak, sulh ve sükûnetle işin hakkaniyete ve hakkaniyetin işe dâhil olup nüfuz etmesine çalışmak bilgelerin üzerine düşen önemli görevlerdendir.

101 Stuartlar, İngiltere ve İskoçya kraliyet hanedanı olup bunlardan en tanınmış olanı meşhur Mary’dir ki, Fransa Kralı II. François’yla nikâhlanmıştı. Bir sene sonra dul kalarak ve ağlayarak memleketine dönmüştür. Akıllılığı, fettanlığı ve özellikle güzelliğiyle ünlüydü. Elizabeth bunu İngiltere’de on sekiz sene hapsetmiş ve en nihayet idam ettirmiştir. Mary, kahramanca ölmüştür. Beyaz gelinlik giyerek büyük bir vakar ve heybetle idam sehpasına çıktığı zaman herkesi etkilemiş ve o güzel başı vücudundan ayrıldığı sırada cellat bile etkilenip gözyaşlarını tutamamıştır. (Mütercim)

102 Fransa’da ihtilalden sonra kabul edilen ve kısa süre kullanılan takvimin 11. Ayı; 18 Temmuz-18 Ağustos arasına kapsayan ayın ismi.

103 İtalya’nın Piemento eyaleti dâhilinde iki üç bin nüfuslu bir yerleşim yeri. Burası, Bonaparte tarafından idare edilen Fransız askerlerinin Avusturyalılar üzerine kazandıkları zaferle tanınmıştır.

104 Bourbonların 1814’de tekrar Fransa’ya gelerek yerleştikleri tarihten başlayarak düştükleri 1830 tarihine kadar devam etmiş olan dönemdir. Bu dönemde XVIII. Louis ile X. Charles hükümran olmuşlardır. İki Restorasyon devri vardır. İlk Restorasyon 1814 Nisanından 1815 Martına kadar devam etmiştir. İkinci Restorasyon meşhur “Yüz Günler”den sonra başlar. Yani 1815 Temmuzundan 1830 Temmuzuna kadar devam etmiştir. (Mütercim)

105 Temmuz İhtilali veya Krallığın Temmuz emirleri, burjuva devri, X. Charles vb. Fransa ve demokrasi tarihi hakkındaki bazı önemli olayların okuyucuların gözleri önünde belirmesi için bazı bilgilere ihtiyaç duyulduğu açıktır. Burada bu konulara ait not düşülmek istendiyse de, konuyu uzatacağı düşünülerek ve bugünkü internet ortamında bu soruların cevaplarına kolaylıkla erişilebileceği göz önünde bulundurularak, herhangi bir izahata yeltenilmedi. (E.K.)

-2-

Fena Dikilmiş

Ne fayda ki, bilgelerin vazifesiyle mahir ve muktedir olan adamların çabaları başka başkadır.

1830’daki ihtilal alevi çabuk söndü.

Bir ihtilalin çıkmasına yakın, mahir kimseler onun başarıya ulaşmaması için gereken vesile ve nedenlerin hazırlanmasına çaba sarf ederler. Büyük bir dikkatle ve noksanlıklarını ararcasına incelemelerde ve analizlerde bulunurlar. Asrımızda bu gibi mahir kimseler kendi kendilerine “hükûmet ricali” adını veriyorlar. Bu “hükûmet ricali” adı biraz da argo diline dâhil olmuştur. Kısacası nazar-ı dikkatten uzak tutulmamalıdır ki, beceriklilik ve iktidarın bulunduğu yerde bunun tabii sonucu olarak miskinlik de bulunur. Daha açık söylemek gerekirse, denilir ki, mahir adamlar sıradan kişilerden ibarettir. Keza “hükûmet ricali” demek bazı kere “alçak ve hain” demekle eşit anlamdadır.

Bununla beraber mahir adamların sözlerine güvenilirse, Temmuz İhtilali gibi ihtilaller kesilmiş kan damarlarına benzerler. Bu sebeple derhal o damarı bağlayıp kan dindirilmelidir.

Hakkaniyet lüzumundan fazla ve alenî surette açıklanır ve ilan edilirse, sarsıntıya uğrar.

Hakkaniyeti ilk olarak ortaya çıkarıp sağladıktan sonra, hükûmete kuvvet ve sağlamlık vermelidir. Bunun gibi, evvela hürriyeti temin etmeli, sonra da kuvvet ve iktidarı, yani hükûmeti düşünmeli.

Bu hususta bilge kimseler henüz mahir kimselerden bağlarını koparmamışlar ve münasebet kesmemişlerdir. Bununla beraber onlara karşı güvensizlik göstermeğe başlamışlardır.

Her şeyden evvel kuvvet ve iktidar, isteniyor. Haydi öyle olsun. Fakat ilk olarak hükûmet nedir? Bu kuvvet nereden gelir?

Mahir kimseler yavaşça hatırlanıp telaffuz edilen bu itirazı işitmezliğe gelerek işlerinde devam ederler. Altında özel menfaatler yatan hile ve entrikalara bir de ihtiyaç ve zaruret örtüsü geçirmekle becerikliliklerini gösteren siyaset taraftarlarının ve devlet idaresinin başındaki yöneticilerin görüş ve fikirlerine göre, krallık idaresinden bir parça olan bir kavim için ihtilalden sonra ilk lazım olan şey, bir “hükümdarlık hanedanı”na sahip olmaktır.

Onların düşüncelerine göre bu suretle o kavim, ihtilalden sonra barışa ve asayişe sahip olduktan başka, ihtilalden kaynaklanan yaralarını sarmak için vakit bulmuş olacağı gibi, evini de tamir etmeğe muvaffak olur. Hükümdarlık hanedanı, oluşturulacak şeyleri gizleyeceği gibi seyyar kurumları da örter.

Bundan dolayı bir hükümdarlık hanedanı bulmak her zaman kolay değildir. Zaruret elverince tesadüf eseri zekâ sahibi ve ikbal perest bir adam ele geçirilir. Bu adam bir hükûmet kurar. Eğer kurulan hükûmet zekâ sahibi ise Bonaparte’ınız, ikbal düşünüyorsa İturbide’106niz olur.

Fakat gelişigüzel bir hanedan, bir hükümdarlık hanedanı oluşturmak için yeterli değildir. İlk olarak o hanedanda biraz kıdem lazımdır. Yüzyılların çehrelerde oluşturduğu buruşukluklar, birdenbire oluşturulamaz.

Çekince koyarak deriz ki, devlet ricali nokta-i nazarından düşünmek üzere, bir ihtilalin ardından hükümdarlık tahtına çıkacak bir kral ne gibi nitelikleri taşımalıdır?

İhtilalci olması, ihtimal ki faydalı olabilir. Başka deyişle ihtilale bizzat iştirak etmiş, elini sokmuş, balta veya kılıç kullanmış ve bu suretle ya tehlike altına düşmüş veya şöhret kazanmış olmalıdır.

Bir hükümdarlık hanedanı ne gibi nitelikler taşımalıdır?

İlk olarak millî olmalıdır, yani hükümdarı bulunduğu millete mensup olmalıdır. İhtilale bilfiil karışmamakla beraber ona makbul fikirlerle uzaktan iştirak etmeli. Birikimini geçmişten almış olduğundan tarihî yani eski olmalıdır. Bunun gibi, istikbale ait olacağından, teveccüh ve sevgiye mazhar olmalıdır.

İlk ihtilallerde daima aranan, bir adamdı. Mesela bir Cromwell, bir Napoleon ele geçirmekle yetinilirdi. İkinci ihtilallerde ise mesela Brunwick hanedanı veya Orléan hanedanı gibi bir hanedan aranmıştır.

Kraliyet hanedanları, Hind’in o incir ağacına benzerler ki, dalları yere kadar eğilir ve işler, toprak altında birer kök daha oluşturduktan sonra tekrar bir incir ağacı olarak meydana çıkarlar.

Bir hanedanın her şubesi bir kraliyet hanedanı yani bir devlet oluşturabilir. Fakat bir şartla: Milletin fertlerine kadar o incir dalları gibi eğilip uzanmak ve onlarla temasta bulunmak lazımdır.

İşte mahir adamların, becerikli kişilerin nazariyeleri bundan ibarettir.

Bu büyük sanat:

Bir başarıya kaza süsü vermek ve bundan fayda çıkarma azmine düşenleri de korkutmak, işe dair çekinilerek atılan bir adımı hoş göstermek, ilerlemenin yavaşlığını saklayıp söylememek, millet kahramanını fanilalara sarıp derhal yatırmak, sağlığa saldırıya karşı derhal millî haysiyeti ortaya koyup uygulamaya geçmek, Herkül’e yani kuvvete nekahet devresinde bulunuyormuşçasına muamele etmek, gerçekleşen olayları ve hadiseleri önlemler şeklinde göstermek, serbestane düşüncelere orta yollu davranmak, büyük başarılara karşı önlemler alınmasını sağlamak ve ihtilali bir siperle örtmek.. değil mi?

1688’de İngiltere’de tatbik edilmiş olan bu nazariyeden 1830’da Fransa’da fiilen faydalanılmıştır.

1830 yarı yolda durdurulmuş bir ihtilaldir. Yarı ilerleyişten ve hemen hemen yarı hukuktan ibarettir. Güneş ışığına karşı mum ışığı hiç mesabesinde olduğu gibi, mantıka karşı da hemen takriben uyarı sözleri makbul olamaz.

İhtilalleri yarı yolda durduran kimdir? Burjuvazi denilen itibarlı kişiler mi? Neden?

Çünkü, aristokratlarla halk tabakası arasında bulunan itibarlılar takımı, menfaatleri bakımından meramlarına nail olmuşlardır. Dün onlar için bir arzu ve iştihadan ibaretti. Bugün bir bolluktan, yarın ise bir tokluktan ibaret olacaktır.

Napoleon’dan sonra 1814’te ortaya çıkan tuhaflık, X. Charles’dan sonra 1830’da ortaya çıkmıştır. İtibarlıları bir sınıf saymak suretiyle haksızlıkta bulunulmuştur. Bunlar milletin kendi halinden hoşnut kalmış olan adi bir kısmıdır.

Burjuva yani itibarlı demek, şimdiki halde oturacak zamanı olan adam demektir. Bir sandalye, halk sınıflarından biri demek değildir. Bunlar pek çabuk oturmak istedikleri için insan türünün yürüyüşüne bile mani olurlar. İşte itibarlıların ekseriyetle yaptıkları hata budur. Onların bir sınıfı yoktur. Çünkü bir hata yapılmış oldu. Enaniyet (egoistlik, bencillik), insanın nizam ve intizamı boş şeydir, beşeriyetin katmanlarına dâhil değildir. Her hususta olduğu gibi esasen bencillik de hakkaniyetten ayrılmamalıdır. 1830 sarsıntısından sonraki zamanda ise itibarlılar (burjuvalar) bu durumda bulunuyorlardı. Biraz utanç verici olan bu hale atalet ve kayıtsızlık denemez. Bu, tecellilere sebep olan geçici bir unutkanlıktan ibaret uyku da değildir. Bu, sırf bir durma idi.

Durma, hemen hemen birbirine zıt ve tuhaf iki manadan oluşmuştur; yürüme, art arda bir sürü hareket demektir. Durma ise istirahat demektir.

Durma, güçlerin tamiri ve telafisidir, silahlı istirahatidir. Bir oldu-bittidir ki, karakollarını yerleştirmiş ve düzene sokmuş olduğu halde savunma halinde bulunmaktadır.

Durma, dünkü savaşla yarınki savaşı içinde barındırır. Durma 1830 ile 1848 arasında bir ara çizgidir.

Burada kullanmış olduğumuz “savaş”a ilerleyiş de diyebiliriz.

O halde hükûmet ricaline olduğu gibi itibarlılara da durma’nın anlamını açıklayacak bir kişiye ihtiyaç vardı. Bir “her ne kadar”la “çünkü” lazımdı. İstikrar ile ihtilali içinde barındıracak, daha doğrusu mazi ile geleceğin kaynaşmasından ve birleşmesinden bugünü elde edecek kaynaştırıcı bir şahsiyete lüzum vardı.

Tam da bu işe uygun kişi bulunmuştu: Orléan hanedanından Louis Philippe!

“221”ler, Louis Philippe’i kral ilan ettiler.

Lafayette onu kutsamayı üzerine aldı. Ve “Cumhuriyetlerin en erdemlisi” ünvanını verdi. Paris Belediyesi Reims Başkilisesi’nin yerini aldı. Bir yarım hükümdarlık tahtının, tam tahtın yerine geçirilip oturtulması “1830 senesinin eseri”dir.

Becerikli kimseler işlerini bitirdikleri zaman düzenlemiş ve halletmiş oldukları şeylerin pek çok kötü yönleri ortaya çıktı. Bütün bu işler, mutlak hakkaniyete aykırı olarak yapılmıştı. Bunun üzerine mutlak hakkaniyet bağırarak “Protesto ediyorum!” dedikten sonra, o heybetli şey karanlığa gömüldü.

106 Don Augustine İturbide: Meksika generallerinden olup 1783’de doğmuştur. 1821’de İmparator ilan edilmiştir. Bir müddet sonra azledilmiş ve 1824’de kurşuna dizilmiştir.

-3-

Louis Philippe

İhtilalin müthiş kolları ve mübarek elleri vardır. Bu eller pek iyi vurur ve vuracağı yeri iyi seçer.

Bozulmuş ve eksik kalmış olan 1830 ihtilali gibi küçük bir ihtilale dönüştüğü zamanlarda bile, kötü düşmemeleri için kaza ve kaderin hüküm ve gereği olarak, onlarda daimî bir aydınlık taraf bulunur. Tutulup kalmaları bile asla bir çekiliş, bir ayrılış sayılamaz.

Bununla beraber pek övünmemeliyiz. Çünkü ihtilaller de aldanabilir, bunlarda dahi hatalar olabilir. Nitekim birçok büyük hatalar yapılmıştır.

Bakışlarımızı 1830 ihtilaline çevirelim:

1830’un sapması ve yönelişi hayırlı olmuş, mutluluk getirmiştir. Kısa kesilmiş olan ihtilalden sonra “asayiş” adı konulan oluşum ve kurumlaşma sırasında, kralın değeri krallıktan daha çok belli olmuştur. Louis Philippe, az rastlanır şahsiyetlerdendi.

Şüphesiz hakkında tarihin hafifletici gerekçeler ileri süreceği bir babanın oğlu olan Louis Philippe, babası ne kadar yerilirse kendisi de o kadar övülmeye layık bir kişiydi. Kendine mahsus faziletleri olmakla beraber genel anlamda faziletleri kişiliğinde toplamış bir zattı; sağlığına, servetine, şahsına, işlerine dikkat ve özen gösterir, bazen bir dakikanın bile kıymetini takdirden geri durmazsa da bazen bir yılın kıymetini takdir etmediği de olurdu! Saf, kanaatkâr, sabırlı; bu nisbette yumuşak huylu ve sakin, iyi bir adam, iyi bir hükümdardı. Karısıyla beraber yatardı. Sarayında yattığı yatağı burjuvalara göstermek vazifesiyle görevlendirilmiş bir takım hizmetçileri vardı. Övünme makamında yatak odasının gösterilmesi adeta adi protokol sırasına geçmiş ve gayrımeşru bir takım hal ve hareketlerin ortadan kalkmasına faydası dokunmuştur.

Avrupa dillerinin hepsini bilirdi. Daha tuhafı, faydalanacak her türlü şeylerini bilir ve dilini de bilir görünürdü. Orta sınıfın bir temsilcisi olmakla beraber ondan her bakımdan yüksekteydi. İktidarıyla övünür ve mensup olduğu nesle riayet ederdi. Akıllıca bir hareket olmak üzere Bourbonlardan olmayıp Orléan hanedanına mensup olduğunu söylerdi. “Asaletli Efendimiz” diye hitap edildiğinde hükümdarca bir vaziyet alır, “Yüce Efendimiz” diye hitap edildiği zamanda ise burjuva gibi tavır takınırdı. Genel mahiyetteki toplantılarda çok, özel mahiyettekilerde ise az konuşurdu. Cimri tabiatlı olduğu söylenmiş olduğu halde ispatlanamamıştı. İşin hakikatine gelince: Kendi arzusunu veya görevini yerine getirmek için hiçbir şeyden kaçınmayan ve idaresini bilen adamlara benzerdi. Bilgili olmakla beraber ilimden az etkilenirdi. Centilmendi, fakat şövalye veya başka deyişle cengâver soylulardan değildi. Sade, sakin ve kuvvetliydi.

Ailesi ve saray erkânı tarafından kutsanırdı. Tatlı sözleriyle herkesi kendisine meftun ederdi. Tam anlamıyla bir devlet adamıydı. İçten soğuktu, ilk ortaya çıkan menfaatlere tabi olurdu. Daima en yakın şeyleri idare etmeye ve düzeltmeye çalışır, ne kin ve gareze, ne de şükran ve minnete kadirdi. Etkili ve güçlü olanları merhametsizce zayıflar üzerine salardı. Kraliyet tahtının altında yavaşça mırıldanarak şikâyet eden gizli işbirlikçilere karşı parlamentodaki ekseriyeti tam anlamıyla sevk ve idarede ustaydı.

Açık yani hisleri ortada olup çoğunlukla açıklığında tedbirli hareket edemez, fakat bunu da ustalıkla kapatır ve idare ederdi. Düşünür, her şeye bir çare bulur, türlü tedbirleri, tavır ve kıyafeti vardı. İstediği zaman yüzünü değiştirirdi. Fransa vasıtasıyla Avrupa’yı ve Avrupa ile Fransa’yı korkuturdu.

İtiraz kabul etmeyecek surette ülkesini sever, fakat ailesini ona tercih ederdi. Otoriterlikten ziyade ağır basmayı, büyüklükten ziyade otoriterliği severdi. Hâlbuki bu halin, hilenin yarattığı başarı sebebiyle hileyi caiz görüp bunun alçakça bir şey olmadığını kesinlikle reddetmemek gibi bir fenalığı bulunmakla beraber, politikayı şiddetli çatışmalardan, devleti ölümcül tehlikelerden, insan topluluklarını uğursuzluklardan korumak gibi güzel yönleri de inkâr edilemez.

Araştırıcı, ahlaklı, uyanık, ilgili, kavrayışlı olup yorulmak bilmezdi. Bazı kere sözlerinde tenakuz görülürdü.

Ancône’da Avusturyalılara karşı cesur, İspanya’da İngiltere’ye karşı inatçı görünen, Anvers’i topa tutan ve Pritchard’ı veren o idi.

Fransızların millî marşı “Marseillaise”i yürekten bir inançla söylerdi.

Üzüntü ve gevşekliğin, yorgunluğun, zevk ve estetiğin, kendine mahsus cömertliğin, mümkün olmayacak faraziyelerin, hayallerin, şevk ve heyecanın, hiddet ve şiddetin, kibir ve gururun, korku ve çekingenliğin tesirlerinden sıyrılmıştı. İnatçı bir sebat ve ayak diremenin her derecesi kendisinde vardı. Valmy muharebesinde bir general, Jemmapes muharebesinde ise bir neferdi.

Sekiz defa suikaste uğradığı halde yine de gülümser ve bir Granadier askeri gibi yiğit, bir mütefekkir kadar cesurdu. Yalnız bir Avrupa sarsıntısına karşı ızdırap çektiği görünürdü.

Büyük siyasi hadise ve olayların ehil adamı değildi.

Hayatını daimî olarak tehlike altına sokmaktan çekinmezdi. Fiil ve hareketlerini savsaklamayı ve geciktirmeyi asla arzu etmezdi. Krallığından ziyade zekâ ve fettanlığına bağlanılması düşüncesini sergilerdi.

Okuyup değerlendirmede bulunmak gibi seçkin ve övülecek bir niteliğe sahipse de kehanet hassesinden mahrumdu.

Ahlak ve tabiatlara az dikkat ederdi. Fakat adamları pek iyi tanırdı. Yani bir şeye hükmetmek için her halde o şeyi görmek isterdi. Salim ve kavrayışlı bir fikri, pratik bir güzel hareketi, yalın bir sözü, hayrete değer hafıza gücü vardı. Sezar, İskender ve Napoleon ile olan yegâne benzerliği, o hafıza gücünden daima yararlanması ve örnekler çıkarmasıydı.

Olayları, detayları, tarihleri, özel isimleri bilir, fakat eğilimleri, ihtirasları, halkın duygu ve fikirlerini, kalpten emellerini ve duygularını, ruhların belirsiz, gizli kaynayışlarını, velhasıl kısa tabiriyle vicdanların göze görünmeyen cereyanlarını bilmezdi.

Fransa’nın üst tabakasındakiler tarafından kabule mazhar olduğu halde alt tabakasındakilerle bir ve ortak yanları azdı. Nezaket ve zarafetle çekilirdi. Hükûmeti çok yönettiği halde o kadar hükümran olmazdı. Hükûmetin başvekili de kendisiydi. Halin gerçekliklerinin küçüklüklerini, fikirlerin genişliğine engel edinmekte ustaydı. Medeniyetin, disiplin konusunun, teşkilatın, kurumların gerçek güçlerine bilinmez nasıl bir usul ve bürokratik işlemler karıştırırdı.

Charlesmagne’nın bazı nitelikleriyle, vaktiyle kilise ve manastırların haklarını savunmayı görev edinen derebeyinin durumuna sahipti. Kısacası yüksek ve garip bir adam olup Fransa’nın endişe ve ızdırabına ve Avrupa’nın rekabetçi şiddet duygularına rağmen, kuvvet ve nüfuz oluşturmayı bilen bir hükümdardı.

Louis Philippe asrının seçkin devlet adamları arasına girecektir. Eğer şan ve şöhreti o kadar sevmemiş ve bilakis bazı faydalı şeyler kadar büyük şeyleri de sevmiş olsaydı, tarihin ünlü devlet adamları ve hükümdarları arasına bile girerdi.

Louis Philippe gençliğinde de güzelmiş. İhtiyarlığında o güzelliğinin izleri henüz belli oluyordu. Millet kendisini az, fakat halk çok sevdi. Kendisinden hazzederlerdi, herkese hoş görünmüştü. Bir hükümdar olduğu halde büyüklük taslamıyordu. Taç giymezdi. İhtiyar olduğu halde henüz saçları da ağarmamıştı. Tavır ve hareketleri, eski usul devlet idaresi tavır ve hareketlerine benzerdi. Âdetleri ve ahlakı ise yeni usul yönetim âdetleri ve ahlakına benziyordu. 1830 senesine mahsus olan aristokratlıkla burjuvalık karışımından oluşmuştu.

Louis Philippe hükmünü yürüten bir inkılap dönemi kralıydı. Eski yazılışla dilinin eski tarz söyleyişini yeni fikirlerle ilgili işlerde kullanmak üzere muhafaza etmişti.

Macaristan’la Lehistan’ı severdi. “La Pologne”(=Polonyalılar, Lehler) yazacağı yerde “les polonois”, “La Hongrie”(=Macarlar) diyeceği yerde “les hongrais” diye telaffuz ederdi.

Kral X. Charles gibi millî askerin giysilerini giyer ve Napoleon gibi Légion D’Honneur nişanın kurdelasını taşırdı.

Kiliseye az giderdi. Ava gitmezdi. Operaya hiç gitmezdi. Kilisedeki kutsal eşya muhafızlarıyla, köpeklere bakan hizmetçilerin, balet ve dansözlerin hoşlandıkları bir adamdır. Burjuva sınıfına mensup olması yüzünden bu hali halkın sevgi ve sempatisine sebep oluyordu. Saraya mahsus kadrosu yoktu. Şemsiyesini koltuğu altına alıp sokağa çıkardı. Bu şemsiye, uzun müddet başını çevreleyen hâleden pay almıştı. Biraz mimarlığı, biraz bahçıvanlığı ve bu nisbette de hekimliği vardı. Beygirden düşen bir sürücüden kan alırdı.

III. Henri’nin hançerini almadan bir yere gitmediği gibi Louis Philippe de neşterini almadan bir yere gitmezdi. Krallar arasında ilk defa görülmesi hasebiyle, iyi etmek düşüncesiyle kan aldıran bu kral ile kral taraftarları alay ederlerdi.

Tarihin Louis Philippe’e şikâyet ve itirazlarından yapılacak bir indirim vardır. Hükümdarlığını, hükümranlığını ve hükümdarı suçlamaya yarayan sebepler mevcuttur. Bu üç açının her biri ayrıca bir yekûn tutar. Millî hâkimiyet hakkına el konulması, ilerlemenin ikinci derece bir fayda olarak ele alınması, sokakta vuku bulan itirazların şiddetle bastırılması, isyan eden askerlerin idamı, kargaşalığın silahtan geçirilmesi, Transnonain sokağı, divan-ı harpler, aslî vatan’ın “kanunî vatan” olarak değiştirilmesi, hükûmetin üç yüz bin seçkinin eline bırakılması gibi hadiseler krallığın eserleridir.

Belçika’nın reddedilmesi, Hindistan’ın İngilizler tarafından zapt ve istilası gibi Cezayir’in de Fransızlar tarafından medeniyetle uyuşması mümkün olmayacak bir surette cebir ve şiddetle zapt edilip işgal edilmesi, Cezayir emîri meşhur Abdülkadir’e107 karşı verilen sözlerin çiğnenmesi, Blaye ile Dautz’un satın alınması, Pritchard’ın verilmesi hükümranlığının işlerindendir.

Millete mahsus bir politikadan ziyade aileye mahsus bir politika izlemesi de hükümdarlığının işidir.

Verilmiş olan izahattan, bu indirimlerin yapılmasından hükümdara isabet eden sorumluluğun ağırlığının çıkarılmış olduğu açıktır.

Hükümdarın büyük kabahati şudur: Fransa namına pek sade ve şaşaasız hareket etmiştir.

Bu kabahat nerden kaynaklanmıştır?

Söyleyelim:

Louis Philippe, müşfik bir baba gibi bir hükümdardı. Bir hükümdarlık hanedanı yapılmak istenilen bu hanedan, her şeyden korkar ve rahatsız edilmeyi asla istemezdi. Medeniyet tarihinde “14 Temmuz” ve askerî tarihinde Austerlitz olayları gibi vakalar bulunan bir millete şan ve şerefiyle uygun düşmeyen olağanüstü korkaklığın sebebi işte bundan kaynaklanıyordu.

Fakat ilkönce yapılması lazım gelen genel görevler bir yana bırakılırsa, Louis Philippe’in derin şefkat ve muhabbetine ailesi müstahaktı. Bu ailenin fertleri takdire şayan olup seçkin faziletlerle muttasıf bulunuyordu. Louis Philippe’in kızlarından biri olan Marie d’Orleans, ünlü sanatkârlar arasında olduğu gibi Charles d’Orleans da ünlü şairler zümresindendir. Bu kız yani Marie d’Orleans ruhundan yapmış olduğu bir mermer heykele “Jeanne d’Arc” adını vermişti.

Ünlülerden Metternich, Louis Philippe’in oğullarından ikisini alenen şöyle övmüştür:“Bunlar öyle gençlerdir ki, benzerleri yoktur ve öyle kral çocuklarıdır ki örneklerine rastlanamaz.”

İşte Louis Philippe hakkında hakikat bundan ibarettir. Ona dair hiçbir şey gizlemediğimiz gibi yazdıklarımızda kesinlikle abartı da yoktur.

Eşitlikçi bir hükümdar olmak, Restorasyonla İhtilal gibi birbirine zıt ve aykırı bulunan iki şeyi sırtlayıp taşımak, hükûmete güven veren bir ihtilalciye taraftar olmak… İşte 1830’da Louis Philippe’in talihi ve başarısı bundan ibarettir. Bir adamın bir olayın çevresine bu derece uyum sağlaması asla görülmemiştir. Bunların ikisi de yani şahıs ile olay birbirine karışıp tek bir şey olarak şekil kazanmıştır.

Bundan başka kendisi için tahta münasip büyük bir durumu vardı ki, o da sürgünden ibaretti. Perişan, serseri ve fakir olmuş ve kişisel çabalarıyla geçimini sağlamıştı. İsviçre’de bulunduğu sırada Fransa’nın en güzel mirî arazilerine sahip olan bu adam, yiyeceği ekmeği kazanmak ve tedarik etmek için yaşlı bir beygiri satmağa mecbur olmuştu.

Reichenau’da isteyenlere matematik dersi verdiği sırada hemşiresi Adélaide de nakış işliyor ve dikiş dikiyordu.

Bir hükümdara ait bu hatıralar burjuva sınıfının heyecanlanmasına yol açıyordu. Mont-Saint-Mi-chel’in son demir kafesini bizzat elleriyle söküp çıkarmıştı. O demir kafesi ki, XI. Louis tarafından yaptırılmış ve XV. Louis tarafından da kullanılmıştı.

Dumouriez’nin arkadaşı ve Lafayette’nin de dostuydu. Jakoben kulübünün de müdavimlerindendi. Meşhur Mirabeau kendisinin omuzuna vurarak okşamış ve Danton ise kendisine “Delikanlı!” diye hitap etmişti. Yirmi dört yaşındayken, 93’de seksen yaşındaki Mösyö De Chartres’in “Konvansiyon”un karanlık locasından “Zavallı zalim!” nidasıyla bağırması pek meşhur olan, XVI. Louis’nin yargılanmasında hazır bulunmuştu. Mahkeme heyetinin fırtınalarını, sorular sormakta olan genel öfke ve şiddeti, gizli telkinlere karşı hayret ve dehşetten kaynaklanan sarsıntıları, Konvansiyonun kapısı önünden geçmiş yüzyılların da birlikte zuhur ettiğini görmüştü. Sorumlu tutulan o talihsiz XVI. Louis’nin arkasında ve karanlıkta monarşi idaresi denilen büyük bir suçlamanın ortaya çıktığını görmüştü. İhtilalin kendisinde bırakmış olduğu izler pek garipti. Hatırası, o büyük senelerin her dakikasını içine alan eser ve belirtilerinin canlı bir örneği hükmündeydi.

Bir gün, hakkında şüphe edemeyeceğimiz bir şahidin karşısında Kurucu Meclis’in alfabetik listesinde “A” harfi listesini tamamen tashih etmişti.

Louis Philippe tam bir kraldı. Hükümdarlığı zamanında basın hürriyeti, söz ve vicdan hürriyeti tamamen mevcuttu. Eylül Nizamlamaları açık delildir. İmtiyazlara dair hakikatin hüküm ve nüfuzunun derecesine vakıf olduğu halde, tahtını o hakikate karşı koyup teşhir etmekten geri durmamıştır. Tarih onun bu alicenaplığını gözden uzak tutamaz. Olayların sahnesinden çekilmiş olan tarihî kişiler gibi Louis Philippe de bugün insan vicdanının hükmüne emanet edilmiştir. Davası henüz bidayet mahkemesindedir. Tarihin o ağır ve vakur sedasıyla kendisine dair söyleyeceği şeylerin zamanı henüz girmemiştir. Bu kral hakkındaki kesin karar henüz verilmemiştir. Ünlü tarihçi Louis Blanc, ilk kararını sonra değiştirmiştir.

Louis Philippe, hemen 221’ler ile 1830 tarafından yani yarım parlamento ile yarım bir ihtilal tarafından seçilmiştir. Her halde felsefenin bulunması icap eden yüce bir konumdan baktığımızda –biraz yukarıda da beyan ettiğimiz üzere- milletin mutlak hâkimiyeti esası namına bazı çekince kayıtları altında tenkit edebiliriz. Mutlakıyet açısından evvela, insan haklarının, ikinci olarak, millet haklarının dışında, hukuk namına her şey gasp edilmiştir.

Çekince kayıtları altında, bu değerlendirmeyi ortaya koyduktan sonra Louis Philippe’in hükümdarlar arasında şahsiyet ve fazilet namına genel olarak en iyi bir hükümdar olduğunu söyleyebiliriz.

Aleyhinde ne var?

Krallık tahtı!

Louis Philippe’in krallığını kaldıracak olursak, insanlığı kalır ki, o da iyidir. Hatta bazen şaşırtacak ve övülecek derecede iyidir. Çoğunluk önemli uğraşılar arasında siyasi işlerle bir günlük mücadeleden sonra akşamüzeri yorgunluğun ve uykusuzluğun tesiri altında olduğu halde dairesine girerdi. Ne yapardı? Bir cinayet fezlekesini okuyarak gecesini geçirirdi. Avrupa’ya karşı mukavemetin bir iş olduğunu teslim ederdi. Fakat celladın elinden bir adamı kurtarmak kendisince daha büyük bir işti. Mühürdarına karşı inatçı davranırdı. “Kanunun boşboğazları” dediği savcılarla giyotin denilen idam makinesine dair şiddetli laflar ederdi. Bazı defa önündeki masa çeşitli dosyalarla dolardı. Bunların hepsi incelemesinden geçerdi. O sefil mahkûmların başlarını terk etmesi, kendisi için bir azap ve ızdıraptı. Biraz yukarıda bahsetmiş olduğumuz şahide bir gün diyordu ki:

- Bu gece onlardan yedi tanesini kurtardım!

Hükümdarlığının ilk senelerinde idam cezası hemen hemen kaldırılmış gibiydi. İdam makinesinin yeniden ortaya çıkarılması hükümdara zorla yaptırılan bir hareket olmuştur. İlkönce idam mahalli kaldırılmışken, burjuvalar tarafından Saint-Jacques seddi adıyla yeniden bir idam yeri tesis edilmiştir.

Eylemciler meşru bir hak gibi bir idam makinesine ihtiyaç hissettiler. Burjuvaların temsilcisi olan serbestlik taraftarı Casimir Périer’nin Louis Philippe’e karşı başarılarından biri de bu olmuştur.

Louis Philippe şöyle demişti:

- Yazık ki, yaralanmadım; yaralansaydım affetmeğe hak kazanacaktım!

Bir defa dahi zamanımızın en civanmert simalarından ve politika suçlularından biri hakkında vekillerine karşı mukavemette bulunduktan sonra:

- Affı kararlaştı. Şimdi o hakkı kazanmak ve sağlamaktan başka bir şey kalmadı.

Demiştir.

Louis Philippe, IX. Louis kadar halim selim, IV. Henri kadar da iyi bir adamdı. Bize göre tarihte iyi olmak nadiren ele geçen inciye benzer. Bu sebeple halim selim olanları, büyük olanlara tercih ederiz.

Louis Philippe, bazıları tarafından pek şiddetli şekilde ve bazıları tarafından da insaf ve merhametle bağdaştırılamayacak bir şekilde tenkit edilmiş olduğundan, bu hükümdarı tanımış olan ve bugün onun gibi hayal hükmüne geçmiş bir adamın belki tarihin huzurunda ana şehadet etmesi mümkündür. Bu şahitlik, mahiyeti ne olursa olsun, şüphesiz her şeyden evvel garez ve menfaatten dolayı değildir.

Ölmüş bir adamın mezar taşı kitabesi elbette ciddi ve samimidir. Bir ruh, diğerini teselli edebilir. Aynı karanlıklarda mevcut oluşları her ikisine de övme hakkını verebilir. “Sürgündeki iki mezardan biri diğerine dalkavukluk etmiştir” denilmekten pek az korkulur.

107 El-Hac Emîr Abdülkadir 1807’de Maskara’da doğmuş ve 1883’te Şam’da vefat etmiştir. On beş sene Fransızlara karşı savaşmıştır. Bağımsız bir devlet kurmak istiyordu. Faslılar müttefikiydi. 1848’de teslim olmuştur. Bir Osmanlı eyaleti olan Cezayir’e Fransa’nın el attığı bu dönemde Osmanlı ordusu yeni teşekkül ediyor, donanması da imha edilmiş olduğundan o hengâme içinde içten ve dıştan muhtelif krizlerle boğuşuyor, bu sebeple Cezayir’e yardım ve destek sağlayamıyordu… Emîr Abdülkadir, 1853 senesine kadar Fransa’da bulundurulduktan sonra serbest bırakılmıştır. Cezayir’de Fransızlara karşı on beş sene sebat ve metanetle savaşan bu adamın daha sonra Fransa’nın dostu olduğunu Larousse yazıyor. (Mütercim)

-4-

Temel Altında Çatlaklar

Anlattığımız trajedinin Louis Philippe’nin saltanatının başlarını dolduran yoğun kara bulutlardan birine temas etmesi hasebiyle bu hükümdara dair bazı izahlarda bulunmamız gerekirdi.

Louis Philippe, kraliyet tahtına bir cebir ve şiddet, kendisi tarafından doğrudan doğruya bir fiil ve hareket vuku bulmaksızın, sırf ihtilal hareketinin sürüklemesiyle oturmuştu.

Gerçekten bu ihtilal hareketi sonuç itibarıyla hakiki bir ihtilalden pek farklı olmakla beraber, Dük De Orléans ad ve ünvanını taşıyan kendisi, bu konuda şahsî bir girişimde bulunmamıştır. O, yalnız prens doğmuş olduğu için, kendisinin prensip olarak hükümdarlığa seçilenlerden olduğuna inanıyordu. Böyle bir sıfatı ne kendisine vermiş ne de talep etmişti. Tam aksine kendisine teklif edilmiş, o da kabul etmişti. Bu kanaati haklı olmasa bile bu teklifin hakka ve bunun kabulü de göreve dayanmış olduğu şüphesizdir. Şahsî kanaati işte bundan ibaretti.

Bu sebeple vicdanen diyebiliriz ki, Louis Philippe o makama el koymakla haksız bir harekette bulunmamıştır. İyi niyeti vardı. Onun gibi, millî hâkimiyetin de iyi niyeti bulunuyordu. İki tarafın çarpışmasından ne hükümdar ve ne de millî hâkimiyet sorumlu olabilir. Esasa taalluk eden bu çarpışma, iki yüzyılın çarpışmasına benzerlik gösterir. Okyanus, suyu ve fırtına ise havayı müdafaa ettiği gibi, hükümdar da hükümdarlığı müdafaa eder. Millî hâkimiyet (demokrasi) de milleti müdafaa eder. Mutlakıyet idaresinden ibaret olan bağlılık, cumhuriyetten ibaret olan mutlaklığa direnir. Bu ayrılık ve çekişme altında bulunan insan toplulukları ise kana boyanır. Şu kadar ki, insan topluluklarının bugün uğradığı zorluklar ve zahmetler, yarın mutluluk ve selamete yol açar. Maksada ulaşmak için acılarla karşılaşmak tabiidir. Her halde mücadelede bulunan iki tarafı yapmış oldukları hareketlerinden dolayı ayıplayıp kötülememek lazım gelir. İki taraftan biri şüphesiz aldanabilir. Hak, gayet heybetli Rodos Heykeli108 gibi aynı zamanda iki sahil üzerinde yani bir ayağı cumhuriyet ve bir ayağı krallık üstünde bulunamaz. Hak, taksim edilemez. Yalnız bir tarafta bulunur. Bir köre, körlüğünden dolayı sorumluluk yüklenemeyeceği gibi, Vendee109 ihtilalcilerinden hiçbirine de eşkıya denilemez.

Bununla beraber o korku verici çarpışmaları kaza ve kadere yormaktan başka çare yoktur. Bu fırtınalar her neden ibaret olursa olsun insanî sorumluluktan sıyrılmış değildirler.

Bu konuya son verelim.

1830 hükûmeti derhal müşkül bir hayatla karşılaştı. Dün doğmuşken bugün savaşmağa mecbur oldu.

Daha kuruluşunun başlangıcında, henüz oluşturulmuş olduğu halde güçlü görünen Temmuz Hükûmeti etrafında bir takım belirsiz hareketlerin olacağı hissediliyordu. Ertesi gün muhalefet ve mukavemet baş göstermiştir. İhtimal ki, bu hal bir gün evvel doğmuştur. Aylar geçtikçe düşmanlıklar büyümüştür. Başlangıçta sessiz şamatasız iken daha sonra gürültülü olmuştur. Önce yarı gizli iken sonra büsbütün açığa çıkmıştır.

Temmuz İhtilali, evvelce belirttiğimiz üzere Fransa dışında hükümdarlar tarafından pek az kabul görmüş ve Fransa içinde ise çeşitli anlamlara sebebiyet vermişti.

Olup biten olaylar arasında ilahî arzu ve maksatları insanlar anlayıp kavrayabilirler. Bu arzu ve maksatlardan çıkarılacak anlamlar için onun yazılmış bulunduğu dili bilmek lazımdır. Çünkü o gizli bir dildir. İnsanlar bu dilden tercüme ederler. Ne yazık ki bu tercümeler birçok noksanlıklarla doludur. O dil, ilahîdir. Her insan onu anlayamaz. Onun anlamlarını ve özelliklerini tam olarak kavrayamaz. En sakin, en keskin, en derin zihinler bile ondaki ince anlamları pek geç kavrayabilir. Maksat hâsıl olduğu yani o dili anladıkları vakit iş işten geçmiş olur. Genel olarak yirmi türlü tercüme edilmiştir. Her tercümeden bir yol doğmuş ve gerçek anlama aykırı her yorumdan bir fırka ortaya çıkmıştır.

Her tarikat en doğru ve yegâne tercümeye sahip oldukları zannına düşer. Bunun gibi, her fırka da kendi içtihadını sevap görür.

Çoğunlukla hükûmet dahi bir fırka makamına geçer.

İhtilallerde cereyana karşı yüzmek isteyenler bulunur ki, bunlar eski partiler, yani bunların taraftarlarıdırlar. Tanrı’nın lütuf ve müsaadesiyle mirasa konan eski taraftarların nazarında ihtilaller, isyan hakkından doğmuş oldukları için, onlara karşı isyan etmek haktır. Bu teori, bir hatadan ibarettir. Çünkü ihtilallerde ihtilal yapan millet değil hükümdardır.

Her ihtilal, bir esasa dayanmış olursa meşru ve tabii sayılır. Sahte ihtilalciler bazı defa o meşruluğa gölge düşürürler. Bununla beraber lekelenmiş ve kanlanmış olduğu halde yine baki kalırlar.

İhtilaller, vakalardan oluşmayıp belirmiş olan lüzum ve ihtiyaç üzerine meydana gelir. Bir ihtilal, gerçek ve tabii olmayan bir durumdan tabii bir hale dönmekten ibarettir.

İhtilal ona lüzum hissedildiği zaman ortaya çıkar.

Eski meşruluk taraftarları, 1830 İhtilaline bir takım fikir ve mülahazalarla, haklı olmayana feveran edercesine, bir cebir ve şiddetle hücum etmişlerdir.

Hatalar olağanüstü mermiler demektir. Meşruluk taraftarları tedbirli bir şekilde, ihtilalin yara almış olan yerine, zırhı bulunmayan ve nizamdan yoksun olan yönüne vurdular. Başka bir deyişle, ihtilalin hükümdarlığına saldırdılar. Saldıranlar ona hitaben bağırıyorlardı:

- Ey İhtilal! Bu hükümdar ne için duruyor, buna ne lüzum var?

Bu adamlar yani karşı fikirdekiler iyi gören körlere benzerler. Cumhuriyet taraftarları da aynı şekilde bağırıyorlardı. Fakat cumhuriyet taraftarlarının bu şekilde bağırmaları ve aynı düşünceyi ileri sürmeleri haklı ve meşru olabilirdi. Bu hal, meşruluk taraftarları için bir körlük ve demokratlar için ise bir uzak görüştü.

1830 ihtilali millete karşı iflasını göstermişti. Bu halden öfkelenmiş olan demokratlar ihtilali tekdir edilmeye ve kınanmaya layık gördüler.

Mazi ve istikbale ait kan dökmeler arasında Temmuz kuruluşları ve kararları devrilmek üzere bulunuyordu. Çünkü bir taraftan mutlakıyet hükûmetinin geçmiş devirleriyle, diğer taraftan kalıcı bir hukuk ile uğraşan nazik ve mühim bir dönemdi.

Bundan başka, dıştan bu ihtilal ile bunun ardınca gelen hükûmet, mutlakıyet hükûmeti şeklinde kabul ve telakki edildiği için 1830, Avrupa’nın çizgisine uymaya mecbur olmuştu. İçten asayişi korumak lüzumu karışıklıkları artırıyordu. Uygulanması mümkün olmayan bir anlaşma ve birleşme çoğunlukla bir savaştan daha fazla zararlar doğurabilir. Ağzına ağızlık takılmış olup daima gürleyen bu sağır çarpışmalardan, silahlanmış bir barış doğmuştur ki, bu da kendi kendisinden bile şüphe eden medeniyetin yıkıcı bir tedbirinden ibarettir.

Temmuz hükümdarlığı mevcut durumuna rağmen Avrupa kabinelerine karşı yüksek durumdaydı. Metternich buna mani olmak istedi. Fransa’nın ilerleyip medenîleşmesiyle ileri atılması, Avrupa monarşi hükümetlerinin, bu ağırkanlı hayvanların ileri atılmasına sebep oluyordu. Kendisi çekildikçe, o da çekiyordu.

Bu esnada içerde fakirlik ve sefalet, halkın en aşağı ve en fakir, emeğinden başka geçimini sağlayacak vasıtası olmayan sınıfının mevcudiyeti, gündelik ücreti, eğitim-öğretim durumu, kanunî cezalar, fuhuş, kadınların hali, servet, sefalet, üretim, tüketim, malların taksim ve dağılımı, mübadele, para, malî itibar, sermaye hakkı, çalışma hakkı gibi bütün mühim meseleler Fransız insan topluluklarının üzerinde gittikçe artıyor ve çoğalıyordu. Bu hal müthiş bir eğilimin ve çöküşün belirtisiydi.

Dışarıda ise politika taraftarlarından başka diğer bir hareket daha vuku buluyordu. Demokrasi taraftarlarının coşkuları, felsefî coşkulara karşı hareket ediyordu. Elitler de halk tabakası gibi karmakarışıktı. Hakikatte evvelkiler -elitler- başka türlü harekette bulunuyorlarsa da hareketleri sonrakilerin hareketlerinden az ve hafif değildi.

Dikkat ve ibret sahiplerinin düşüncelere boğuldukları sırada, zemin yani ihtilal cereyanlarından geçen millet de, bilmem nasıl, sara’ya tutulmuş gibi bir titremeyle onların altında titremekteydi. Bu dikkat ve ibret sahiplerinden bir kısmı inziva köşelerine çekilmişler, diğer kısmı bir aile efradı gibi bir yere toplanıp birbirleriyle karışmak suretiyle sosyal meseleleri barışıklık ve sükûnetle, fakat ciddi şekilde tartışıyorlardı.

Bunlar adeta yorulmak bilmeyen madencilere benziyorlardı. O madenciler ki, bir volkanın derinliklerinde gönül rahatlığıyla açtıkları dehlizleri genişletirler ve uzatırlar. Madenciler denilen bu işçiler ancak etraftan çıkan ağır ve sağır sedalardan ve kısmen görünebilen ateş ocaklarından endişe edebilirler. Bundan başka hiçbir şeyden korkup ve çekinmezler.

Bu sükûnet, o karışık dönemin az iyi bir manzarası değildi.

Bu adamlar hukukî meseleleri politika taraftarlarına bırakarak mutluluk ve refah meselesiyle uğraşıyorlardı. İnsanların rahatlığı ve mutluluğu! İşte bunların insan topluluğundan çıkarmak istedikleri şey bundan ibaretti.

Maddî, ziraî, sınaî, ticarî meseleleri dinî meseleler derecesine kadar yükseltiyorlardı. Politikanın jeologları denilen iktisatçılar tarafından sabırla araştırılıp incelenmekte olan hareketlerin seyrine dair bir kanuna uygun olarak, kısmen Tanrı ve kısmen insanlık tarafından oluşturulan medeniyet sahasında, menfaatler sert ve hakiki bir kaya teşkil edecek tarzda kaynaşıp bir terkip meydana getiriyordu. Islahatçılar ve sosyalistler adı altında ve muhtelif suretlerde birleşmiş ve toplanmış olan bu adamlar, o kayayı yararak içinden insanlığın rahatlığı ve saadeti için hayat suyu çıkarmaya ve yaymaya çabalıyorlardı. Bunlar insanlık için ortaya konulmuş idam makinesinden savaş meselesine kadar her türlü meseleleri araştırıp inceleyeceklerdi. Bu yüzden programları geniş ve derindi. Fransa İhtilali tarafından beyan ve ilan edilen çocuk hakları ile kadınlarla ilgili hakları da araştırma konularına ilave ediyorlardı.

Bunların uğraşmış oldukları meseleleri bu bahiste uzun uzadıya izah etmeğe girişmeden yalnız kaydedip zikretmekle yetineceğiz.

Sosyalistlerin sundukları veya teklif ettikleri yahut kast ve niyet ettikleri meseleler arasında âlemin yaratılış şekline taalluk eden görüntülerle tasavvurlar ve tasavvufî fikirler bir yana bırakılacak olursa, diğer hususlar şu iki başlıkta toplanabilir:

Birinci mesele: Servetin elde edilmesi.

İkinci mesele: Servetin taksim ve dağıtımı.

Birinci mesele, çalışıp çabalama meselesini de içine alıyordu.

İkinci mesele, çalışanların gündelik ücretleri meselesini içeriyordu.

Birinci meselede kuvvetlerin kullanılış tarzı ve ikinci meselede ise nimetlerin paylaşılması bahis konusudur.

Kuvvetlerin iyi kullanılmasından kamunun gücü ve nüfuzu doğar.

Nimetlerin güzel idaresinden ve paylaşımından kişisel mutluluklar sağlanır.

İdarenin ve paylaşımın güzelliğinden maksat, bir şeyin eşit şekilde paylaşımı ve verilmesi demek olmayıp o şeyin hakkaniyete uygun şekilde taksiminden ibarettir. Bu iki şeyin yani dıştan kamu kuvveti ve içten kişisel mutluluğun kaynaşıp birleşmesinden toplumun bereketi, ikbali ve mutluluk hali sağlanmış olur.

Toplumun mutluluk hali ise, insanın mutlu ve bahtiyar, bütün anlamıyla hür bir vatandaş ve büyük bir milletin fertlerinden biri olması demektir.

İngiltere bu iki önemli meseleden birincisini halletmiştir. Övülecek ve alkışlanacak surette servet temin ediyor. Ne çare ki, kötü bir tarzda paylaşıyor ve kötü dağıtıyor. Yalnız bir yönden mükemmel olan bu durum, hasbelkader şu iki neticeyi doğuruyor: Büyük bir servet ve büyük bir sefalet! Daha açık bir ifadeyle diyelim ki: İngiltere’de pek büyük bir zenginlik ve pek büyük bir fakirlik vardır.

Bütün servet, mutluluk ve rahatlık bazılarına müyesser olduğu halde, çoğunun hissesine daha doğrusu millet fertlerine her şeyden mahrumiyet yani fakr-u zaruret ve sefalet isabet ediyor.

Çalışıp çabalamaktan kaynaklanan imtiyazlar, istisnaîlikler, tekeller, derebeyliği gibi nimetler ancak bir kısım kimselere kısmet oluyor. Bu hal, aldatıcı ve ölümcül bir vaziyettir. Çünkü kamunun gücü özel bir sefalete, hükûmetin kuvvet ve azameti ise kişisel acılara yüklenmiş oluyor. Bu, fena oluşturulmuş bir kuvvet ve büyüklüktür ki, sırf maddî unsurlardan meydana getirilmiştir. Manevi unsurlara gelince: Buna bir açık kapı kalmamıştır.

Komünizmle arazi kanunu, ikinci meselenin halledildiği zannındadırlar. Hâlbuki aldanıyorlar. Bu zanları hatadan başka bir şey değildir. Bunların paylaşım şekli, üretilenleri yok etmektedir.

Eşit olarak paylaşma meselesi, rekabeti, bundan dolayı çalışma ve gayreti azaltıp yok etmektedir. Bu, bir kasap tarafından yapılmış paylaştırma demektir. Kasap, taksim etmek istediği şeyi boğazlamak suretiyle yok ettiği gibi, onlar da paylaşmayı bu şekilde uyguluyorlar. Bundan dolayı bu hal şekline itibar etmemek icap eder. Servetin yok edilmesi, paylaşım sayılamaz.

Bu iki meselenin güzel şekilde halledilmesi için ikisinin de aynı zamanda ve yeni bir şekilde çözülmesi lazım gelir. İki meselenin çözüm için birleştirilip kaynaştırılması gerekli olduğu gibi, ikisini de karıştırarak bir mesele haline dönüştürmeli ve tek bir şeymiş gibi muameleye tabi tutmalıdır. Bu iki meseleden birini halledecek olursanız bir Venedik’e, bir İngiltere’ye dönersiniz. Venedik gibi sun’î bir kuvvete veya İngiltere gibi bir hükûmete veya maddî kuvvete sahip olursunuz. Yani fena bir servete sahip olacaksınız demektir. Venedik’in olduğu gibi, siz de işsizlikten veya İngiltere’nin bir gün düşeceği gibi siz de iflas ederek mahvolup gidersiniz. O zaman herkes sizin düşmenize ve ölmenize gözlerini kapayacaktır. Çünkü herkes kişisel menfaatlerine dokunan ve insan türü için bir fikir veya erdem hazırlamamış ve sağlamamış olan her şeyin düşmesi ve yok olması için öteden beri gözlerini kapamaktadır. Bu da insanî özelliklerdendir!

Şüphesiz pek iyi anlaşılmıştır ki, biz burada Venedik ve İngiltere adlarının zikredilmesiyle o memleketlere mensup millet ve kavimlerden bahsetmek istemiyoruz. Bu sözlerle maksadımız, insanların teşkilat ve düzenlemeleridir. Bu kavim ve milletlerin bizzat kendileri değil, üzerlerine konulmuş olan şey, yani oligarşidir [aristokratlar tarafından idare edilen hükûmet şeklidir]. Biz millet ve kavimlere karşı sevgi ve saygı duyanlardanız.

Venedik yani o millet bugün yıkılmıştır. Fakat günün birinde yine doğacaktır. İngiltere, asalet ve şereflilik çökecek. Fakat İngiliz milletine gelince: O ölümsüzdür. O millet için çöküş ve yıkılış yoktur. Bu düşünceyi öne sürerek konumuza devam edebiliriz.

Yukarıda bahsettiğimiz iki meseleyi hallediniz. Zenginleri özendirip teşvik ediniz. Fakirleri ise koruyup gözetiniz. Sefaleti ortadan kaldırınız. Zayıfın haksız yere daima kuvvetli tarafından kötü muamele görmesine bir sınır tayin ediniz. Hedefine erişmiş olana karşı yarı yolda kalmış olanın gıpta ve hasedine karşı bir gem vurunuz, yani bu durumu engelleyiniz. Çalışıp çabalamaya göre gündeliği hakkıyla ve hesap kurallarına uygun olarak ortaya koyup uygulayınız. Çocukların artması ve çoğalması maksadıyla öğretim ve eğitimi mecburi kılınız ve bu önemli işi ücretsiz olarak yapınız. Reculiyet yani bülûğ çağı için ilmi esas alınız. Elleri, kolları çalıştırmakla beraber beyinlerin gelişip büyümesine hizmet ediniz. Yani yalnız dimağ çalışmamalıdır. El ve kollar da çalışmalıdır. Aynı zamanda hem kuvvetli bir millet olunuz hem de mesut ve bahtiyar kişilerden bir aile teşkil ediniz. Mülkiyet ve tasarruf hakkı yani arazi, emlak ve akar sahibi olma hakkını terk etmeyerek ve ortadan kaldırmayarak, eşitlik kuralı gereğince ve millî hâkimiyeti temin edecek şekilde yaygınlaştırıp paylaştırınız. Ta ki herkes mülk ve toprak sahibi olsun.

Bu da sanıldığından daha kolaydır. Kısaca iki kelime ile maksadı anlatmak için diyelim ki, servetin üretilmesi usulünü ve onu taksim etmeyi iyice öğreniniz. O zaman maddî ve manevî büyüklük ve yüceliğe aynı zamanda malik olursunuz. O zaman kendinize “Fransa”, başka tabirle “Fransız” demeğe layık bir hale gelmiş olursunuz.

İşte dalalete sapmış olan bazı yolların dışında ve üstünde, sosyalizm denilen katılımcılık yani her şeyde eşitlik taraftarlarının istediği şey de bundan ibaretti.

Bunlar, doğrusu takdire değer şeyler, gayretler ve mukaddes teşebbüslerdir! Bu yollar, bu gruplaşmalar, bu nazariyeler ve bu karşıtlıklar, devlet ricalinin felsefecilere olan anî ihtiyaçları, göze çarpan bir takım karışık ihtimaller, yeni bir politika ortaya konması, ihtilalci fikirlerle mutabakat sağlamak üzere eski âlemle mutabakat, Polignac’ı savunmak için Lafayette’in feda edilmesini gerektirecek bir hâlihazır, kargaşa altında ilerlemenin şeffaf olarak aktarılıp çıkarılması, meclisler, ihtilale karşı güven, hanedanına ve ailesine karşı hürmet ve riayet, millete karşı muhabbet, bağlılık, namus ve hamiyet gibi bütün bu şeyler Louis Philippe’i dikkate değecek bir şekilde uğraştırıyordu.

Louis Philippe kuvvetli ve cesur olmakla beraber hükümdar olmaktaki müşkülat bazen kendisini üzüp gevşetiyordu. Ayaklarının altında bir sarsıntı hissediyordu. Bu, zeminin toz toprak olması değildi. Fransa yine her vakitkinden ziyade kuvvetliydi. Ufku bir takım büyük ve karanlık dalgalar kaplamıştı. Acayip bir gölge gittikçe ilerliyor, genişliyor ve insanların, fikir ve şeylerin üzerine yayılıyordu. Bu acayip gölge hiddetlerden, uygulanan usûl ve kaidelerden kaynaklanıyordu.

Acele olarak örtülen ve söndürülmüş olan her şey hareket ediyor ve coşkunlaşıyordu. Çoğunlukla namuslu bir adam, hakikatler ile mugalatanın birbirine karıştığı bozuk havayı tekrar teneffüs ediyordu. Bir fırtınanın başlaması yaklaştığında dalların üzerinde titreyen yapraklar gibi fikirler de insan gruplarının ızdıraplarıyla titriyordu. Hava tabakaları bazı zamanlarda elektrikle o derece yüklü hale geliyordu ki, mesela rastgele meçhul bir şahıs hakikatin ışığını yayıyor ve sonra tekrar ortalığı hafif bir karanlık kaplıyordu.

Ara sıra derinden işitilen gürültülerden semayı kaplayan bulutlardaki yıldırımların miktarı anlaşılıp belirlenebilirdi.

Temmuz İhtilalinden beri hemen hemen yirmi ay kadar zaman geçmişti.

1832 senesi gerçek ve tehdit edici bir manzarayla açılmıştı. Milletin sıkışıklığı, işçilerin ekmeksiz kalması, karanlıklar arasında son Prens De Conde’nın gözlerden kaybolması, Paris’in Bourbonları atıp sürdüğü gibi Brüksel’in de Nassau’ları Belçika’dan atıp çıkartması, Belçika’nın başlangıçta Fransa Prensine teklif edildiği halde sonradan İngiliz prenslerinden birine verilmesi, Nikola’nın Rus kini ve düşmanlığı, arkamızda iki güney şeytanının yani İspanya’da Ferdinand’ın, Portekiz’de Miguel’in mevcudiyeti, İtalya’da zelzeleler olması, Metternich’in Polonya üzerine elini uzatması, Fransa’nın Ancôna’da Avusturya’ya sertlik ve şiddet göstermesi, kuzeyde bilmem nasıl büyük ve müthiş bir çekiç gürültüsüyle Polonya’yı tabutuna tekrar yatırması, Avrupa’nın her tarafından öfkeli gözlerin açılarak Fransa’ya yönelmesi, İngiltere’nin şüpheli bir müttefik suretindeki meyli ve yıkılmağa yüz tutan şeylere tekme vurmağa, düşmek üzere bulunanların da üzerine atılmağa hazır vaziyette durması, Ayan Meclisinin dört başının kanunun elinden kurtulmak için Beccaria’nın arkasına saklanması, hükümdara mahsus arabanın üzerindeki zambak çiçeklerinin kaldırılması, Notre-Dame Kilisesindeki haçın sökülüp çıkarılması, Lafayette’in nüfuz ve itibarının kaybolması, Laffitte’in iflası, Benjamin Constant’ın büyük bir fakirlik ve ihtiyaç içinde ölmesi, Casimir Périer’nin iktidar koltuğundan düşerek ölmesi, politika hastalığıyla sosyal hastalıkların Fransa’nın aynı zamanda iki idare merkezinde yani biri fikir, diğeri çalışıp çabalayan şehirlerinde ortaya çıkıp yayılması, Paris’te bir savaşın çıkması, Lyon şehrinde köle ve hizmetçilerle ilgili bir mücadelenin olması, işbu iki yerde dahi aynı zamanda iki ışığın parlaması, Fransa’nın güney tarafında taassup fikrinin başkaldırması, batı tarafında karışıklık çıkması, Madam la Düşes De Berry’nin Vendee’de bulunması, suikastler, gizli cemiyetler, ayaklanmalar, kolera gibi bütün bu şeyler fikirlerin karanlık hareketlerine ve olayların karanlık gürültülerine ekleniyordu.

108 Dünyanın yedi harikasından biri olup Apollon’un gayet heybetli bir heykelinden ibarettir. Rodos körfezinin girişinde bulunurdu. Depremler sonucunda yıkılmıştır. (E.K.)

109 Fransa’da çıkan isyanlar arasında en mühimi Vendee isyanıdır. Vendee eyaleti halkı pek mutaassıptı. Katolik mezhebinin yasaklanması üzerine isyan etmişler. İngiltere donanmasına istinaden savaşmaya devam etmişlerdi. Bu isyan bir türlü bastırılamıyordu. Napoleon Bonaparte devrine kadar devam etmiştir. Fransa’nın batı tarafından başlayan Vendee isyanında mutlakıyet hükûmeti esası adına hareket edenlerin önlerinde asiller ve rahipler vardı. Bonaparte’ın kumandanları tarafından bastırılmışlardır. (Mütercim)

-5-

Tarihin, Çıktığı Halde Bilmediği Bir Şey

Nisan sonlarına doğru durum vahamet kazanmağa başlamıştı. Fikirlere musallat olan heyecan, galeyana dönüşmüştü.

1830 senesinden beri ötede beride bir takım ufak tefek karışıklıklar çıkıyor, çabucak bastırılıyor, fakat tekrar patlak veriyordu. Bu hal, yer altında büyük ve geniş çapta bir meşguliyet bulunduğunu gösteriyordu. Bu çalışmalar, bir takım müthiş şeyleri içinde saklıyordu. Olması muhtemel bir ihtilalin layıkıyla aydınlanamayan çehresi hayal meyal beliriyordu.

Fransa Paris’e bakıyor, Paris ise Saint-Antoine mahallesine bakışlarını çeviriyordu.

Altından ve derinden ısınmış olan Saint-Antoine mahallesi galeyan haline geçiyordu.

Charonne sokağı meyhaneleri ağırbaşlı ve tehlikeli bir devreye girmişlerdi. Bu iki nitelemenin Charonne sokağı meyhaneleri hakkında söylenmesi garip görünüyor.

Hükûmet o mahallede adi ve sade bir şekilde gündem konusu olmuş ve tartışılmıştı. Orada “Savaşmak mı lazım yoksa sakin ve sessiz durmak mı lazım?” olduğu alenen ele alınıp eleştiriliyordu. Dükkânların arasında bir takım odalar vardı ki, oralarda verilecek ilk alarm üzerine hasımların miktarına bakılmaksızın ve önem verilmeksizin kavgaya ve çatışmaya girişeceklerine, alınmış olan karar gereğince onlarla döğüşeceklerine dair işçilere yemin verdiriyorlardı. Bu karar verildikten ve yemin merasimi yapıldıktan sonra meyhanenin bir köşesinde oturmakta olan bir adam tannan bir seda ile diyordu ki:

- Farkında mısın? Karar gereğince hareket edeceğine dair yemin ettin!

Bazı kere birinci kattaki açık bir odaya çıkılıyor, orada Masonlar tarzında bazı gizli törenler cereyan ediyordu. Alınmış olan kararları bilenlere “Aile reislerine hizmet eder gibi sadakatle hizmet edeceklerine” dair yemin ettiriyorlardı. Alt kat salonlarda “muzır gazete ve kitaplar” okuyorlardı. O zamanın gizli raporlarından birinde bu hareketten bahsedilirken “Hükûmete karşı dil uzatıyorlar!” tabiri kullanılmıştır.

Orada birçok sözler işitilirdi. Bunlardan bazılarını burada belirtelim:

- Baştakilerin isimlerini bilmiyorum. Bize harekete geçilecek zamanı iki saat evvel haber verecekler.

İşçilerden biri diyordu ki:

- Üç yüz kişiyiz. Her birimiz onar sov versin. Bundan yüz elli frank ortaya çıkar. Bu para ile hem kurşun, hem de barut yaparız!

Diğer biri diyordu ki:

- Ben ne altı ay diyorum, ne de iki ay… On beş günden evvel hükûmetle eşit bir dereceye geleceğiz. Yirmi beş bin kişi ile hükûmete karşı hareket edilebilir.

Başka biri de:

- Gece uyumam. Sabaha kadar fişek yaparım.

Diyordu.

Ara sıra “Burjuvalarla güzel elbiseliler” gelip bunların ileri gelenleriyle âmirane görüşüp gidiyorlardı. Geldikleri zaman on dakikadan fazla durmazlardı. Aralarında yavaşça anlamlı bir takım sözler cereyan ederdi:

- Suikast konusu hazır durumda ve sağlandı. İşler yolunda!

Hazır bulunanlardan birinin duygularını da bildirelim:

- Oradakiler bir zaman mırıldandıktan sonra çekip gittiler.

Heyecan o dereceye yükselmişti ki, bir gün meyhanede işçinin biri:

- Silahımız yok!

Diye bağırmıştı. Arkadaşlarından biri ise şu cevabı vermişti:

- Askerlerin var ya. O yeter!

Bu işçi farkında olmadığı halde Napoleon Bonaparte’ın İtalya’da bulunduğu sırada askerlere hitaben yaptığı açık tebligata benzer bir laf etmişti.

Başka bir raporda da şunlar okunuyordu: “Gayet önemli ve gizli bir işleri bulunduğu zaman orada bahsetmezler ve görüşmezlerdi.”

Söyleyeceklerini söyledikten sonra, geriye ne sakladıkları veya saklamak istedikleri anlaşılmıyor.

Toplantılar, bazen kararlaştırılmış zamanlarda yapılırdı. Bazı toplantılarda aynı adamlar olmak üzere sekiz veya on kişiden fazla bulunmazdı. Bazılarına ise isteyen giderdi. O zaman toplantı salonu o kadar dolardı ki, hazır bulunanlar ayakta durmağa mecbur olurlardı. Toplantı yerlerine bir kısım kişiler şevk ve heyecanın veya bir takım ihtirasların yönlendirmesiyle gidiyorlardı. Bazı kimseler de “Sırf işleri başına gitmek üzere yolları o tarafa düştüğü için” giderlerdi.

İhtilal zamanında olduğu gibi bu meyhanelerde bazı hamiyetli kadınlar da bulunarak yeni gelenleri kucaklıyorlardı. Gündüzleri manidar bazı işler de oluyordu.

Bir adam meyhanelerden birine giriyor, içiyor ve çıkarken şunları söylüyordu:

- Şarap taciri! Borcumuz neyse yaz! İhtilal hesabı kapatacaktır!

Charonne sokağının karşısındaki meyhanelerden birinde ihtilale mahsus görevliler kaydedilirdi. Kura çekmek için başlardaki takkeler kullanılırdı.

Bir kısım işçiler Cotte sokağında oturan meç ve kılıç öğretmeninin evinde toplanırlardı. Bu öğretmen, arzu edenlere meç veya kılıçla hücum ve saldırı dersleri verirdi. Meç öğretmeninin evinde silahlar ve musiki takımı gören mimarî süslemelerle tahtan yapılmış iki el vasıtasıyla kullanılan ağır kılıçlar, bastonlar ve değnekler, kesmez ve ucu düğmeli sivri meçler vardı. Bir gün ucu düğmeli sivri meçlerdeki düğmeleri çıkardılar. İşçiden biri demiştir ki:

- Yirmi beş kişiyiz fakat beni hesaba katmıyorlar. Bana bir makine, daha doğrusu başkasının işini yapmaya yarayan bir alet nazarıyla bakıyorlar.

Tasarlanan şeyler garip bir şekilde vuku bulan yaygın şöhrete nazaran günden güne önemini artırıyordu.

Kapısının önünü süpüren bir kadın diğerine hitaben diyordu ki:

- Epey zamandan beri fişek yapmak üzere büyük bir hızla çalışıyorlar!

Eyalet millî askerlerine hitaben duvarlara açıkça beyannameler yapıştırıyorlardı. Bu beyannamelerden birinin altında şu imza okunuyordu: “Burtot-Şarap tâciri”

Bir gün Lenoir Çarşısında içecek ve tütün satan bir adamın kapısı önünde, yalnız çenesinde sakalı bulunan ve İtalyan şivesiyle söz söyleyen bir İtalyan, köşedeki yüksek taşın üzerine çıkmış, gizli bir kuvvetin saikasıyla gönderilmiş olduğunda şüphe bulunmayan bildiriye benzer garip bir şey okuyordu. İtalyalının etrafına birçok ahali toplanmış olup ara sıra onu alkışlıyorlardı. Bu okunan kâğıtta en fazla nazar-ı dikkati çeken sözler tespit edilmiştir ki, şunlardır:

“İlkelerimize ve inandıklarımıza engeller konulup zorluklar çıkarılıyor. Bildirilerimiz yırtılıp atılıyor. Afişlerimizi ve bildirilerimizi duvarlara yapıştıran adamlarımız ise tutulup hapse atılıyor…”

“Pamuk ticaretinde çıkarılan kriz, mutedil ve arabulucu düşünce sahiplerinden birçoğunun bizim tarafı tutmasına sebep olmuştur.”

“…Milletlerin ve kavimlerin geleceği bizim karanlık sıralarımızda hazırlanıp düzenlenir…”

“… İşte kararımız şudur. Ya aksiyon ya reaksiyon; ya ihtilal çıkarmalı ya ihtilale karşı hareket etmeli. Çünkü zamanımızda kuvvetsizliğe ve hareketsizliğe inanılmıyor. Ya millet için, ya millete karşı hareket için ayaklanmalı. İşte asıl mesele budur. Başka mesele yoktur...”

“Artık bizi istemediğiniz gün, bize ne isterseniz yapınız. Fakat o güne kadar ilerlemek için bize yardımda bulununuz.”

Bu ve buna benzer şeyler açıktan açığa yapılıyordu. Bunlardan daha cesurca ve küstahça işler de yapılıyordu. Bu işlerin çokluğu halkın şüphe ve tereddüdüne sebep oluyordu.

1832 senesi Nisanının dördüncü günü, Sainte-Marguerite sokağından gelip geçenlerden biri bu sokağın köşesindeki yüksek taşın üzerine çıkmış olduğu halde bağırıyordu:

- Ben Babeuf’çüyüm!

Fakat halk Babeuf ismi altında Giusquet’u anlıyordu. Bu adam şunu da sözlerine eklemişti:

- Mülk edinmek yere batsın! Sol taraf muhalefeti alçak ve haindirler. Hak kazanmak istedikleri yani işlerine geldiği zaman ihtilale taraftar oluyorlar. Döğülmemek için millî hâkimiyet ve kavga etmemek için de kral taraftarı oluyorlar. Cumhuriyet taraftarları tüylü hayvanlardan başka bir şey değillerdir. Ey işçi vatandaşlar! Cumhuriyet taraftarı olanlara güvenip inanınız!

İşçiden birinin:

- Vatandaş sus!

Diye bağırması üzerine nutuk çeken adam susmayı tercih etmişti.

Bundan başka esrarengiz bir takım olaylar ve hadiseler çıkıyordu.

Akşamüzeri işçilerden biri kanalın yakınında tavır ve kıyafeti düzgün bir adama tesadüf etmiş ve şu soruya muhatap olmuştu:

- Vatandaş nereye gidiyorsun?

İşçi cevaben:

- Mösyö, sizi tanımak şerefini haiz değilim!

Demesi üzerine diğeri:

- Ben seni pek iyi tanıyorum!

Diyerek sözlerine şunları ilave etmiştir:

- Korkma. Ben de komitenin görevlilerindenim. Emin olmadığın için senden şüphe edilir. Eğer bir şekilde ifşaatta bulunursan, emin ol ki komitenin gözleri senin üzerindedir. Sonrasını düşün!

Dedikten sonra elini işçiye uzatmış:

- Yakında tekrar görüşürüz!

Diyerek ayrılıp gitmişti.

Polis memurları izlemekte ve yalnız meyhanelerde değil, sokaklarda bile durup etrafı dinlemekte, konuşulanlara kulak kabartmakta, olup biten durumları ve bir takım tuhaf görüşmeleri kayda geçirmekteydiler.

Bir dokumacı, bir marangoza diyordu ki:

- Kendini hemen kabul ettir.

Marangoz:

- Niçin?

- Yakında silah patlayacak!

Eski elbiseli iki kişinin arasında da “Jacquerie”ye110 dair şu sözler geçiyordu:

- Bizi yöneten kim?

- Mösyö Philippe.

- Hayır. Yanlışın var. Burjuvazi!

- “Jacquerie[=Köylü]” sözünü kötü düşünceyle almış olduğumuzu zannedenler aldanırlar. “Jacq” “fakir” ve “Le Jacq” fakirler demektir.

Bir başka defa da sokaktan geçen iki kişiden birinin diğerine şu sözleri söylediği işitilmiştir:

- İyi bir saldırı planımız var!

Trône kapısında Rund-Point hendeğinde büzülüp oturmuş olan dört kişinin hususi konuşmalarından şu sözler zapt edilmişti:

- Paris’te bir daha gezinmemesi için imkân dairesinde her şey yapılacaktır.

Kimin gezinmemesi için?

Bu, belirsiz aynı zamanda tehditkâr bir sözdür.

Mahallede, dediklerine göre, “başlıca elebaşılar” ayrıca bir tarafta bulunurlardı. Bunların, aralarında tartışarak düzenler kurmaları ve planlar yapmaları için Saint-Eustache tepesi civarında bulunan bir meyhanede toplandıkları sanılıyordu.

Mondétour sokağında oturan Terzilere Yardım Cemiyeti Başkanı Aug… adında birinin elebaşılarla Saint-Antoine mahallesi arasında haberleşme vasıtası olduğu söyleniyordu. Bununla beraber bu elebaşıların durumları daima meçhul kalıp, Aug….’un ayandan oluşturulmuş bir mahkeme huzurunda büyüklük taslayan bir tavırla vermiş olduğu cevaptan başka hiçbir şey bunu teyit edememiştir:

- Elebaşınız kimdi?

- Ben elebaşı kimdir bilmediğim gibi, elebaşı tanımağa da ihtiyacım yoktu.

Bu da ortada dolaşan laflardan başka bir sonuç getirmemiştir. Bu sözler, epeyce bir mana taşımakla beraber, belirsizdi.

Asılsız veya söylenti kabilinden olarak anılıp niteleniyordu. Bununla beraber ufak tefek durumlar ve olaylar birbiri peşinden gelmekteydi.

Doğramacının biri Reully sokağında bir arsanın etrafına tahta perde kaplamaktaydı. Bu arsanın ortasında bir bina yapılıyordu. Bir aralık yerde yırtılmış bir mektup bulmuştu. Mektupta kalan ve okunabilen satırlar şunlardır:

“Çeşitli örgütler için şubelerde kura bireylerinin toplanıp yazılmasına engel olunması için gerekli önlemlere başvurulması lazım gelir…”

Mektupta şöyle bir not da vardı:

“Haber aldığımıza göre Fau-bourg-Poissonniere, mükerrer 5 no.lu bir tüfekçinin evinde beş veya altı bin miktarında tüfek mevcuttur. Şubenin asla silahı yoktur.”

Doğramacın heyecanlanarak bu mektubu diğer arkadaşına göstermişti. Onu böyle heyecanlanmasına ve telaşlanmasına yol açan şey, buna benzer daha önemli başka bir mektup bulmasıydı. Tarihî faydasına binaen bu garip belgeyi olduğu gibi naklediyoruz:

“… Q. C. D. E. Bu listeyi ezberleyiniz. Sonra yırtınız. Alınıp kabul olunacak adamlar da vereceğiniz, emirleri aldıklarında böyle hareket etsinler.

Esenlikler ve eşitlik

L. u.. og.. a… fe.. L.”

Bu belgenin sırrına vakıf olanlar cetveldeki dört büyük harfin gösterdiği anlamları bir müddet sonra öğrenebilmişlerdir.

Q - Quinturions, Eski Romalılarda binbaşıya verilen unvan.

C - Centurions, Eski Romalılarda yüzbaşıya verilen unvan.

D - Decuri-ons, Eski Romalılarda onbaşıya verilen unvan.

E – Eclaireurs, (Kâşif demektir)

Cetvelin altındaki harfler ise tarihi gösterir: Yani 1832 senesi Nisan’ının on beşi.

Bu dört büyük harfin alt taraflarında bir takım isimlerle belli başlı bilgiler bulunuyordu. Mesela:

Q harfinin altında Bannerel, 8 tüfek, 83 fişek. Emin adam.

C harfinin altında Boubiere, 1 tabanca ve 40 fişek.

D harfinin altında Rollet, 1 meç, 1 tabanca ve 1 libre barut.

Q harfinin altında Teissier, 1 kılıç, 1 palaska. Doğru- Terör. 8 tüfek, cesur

Gibi bu ve buna benzer kayıtlar yazılı bulunuyordu.

Kısacası doğramacı aynı arsada bir iki kâğıt parçası daha bulmuştur ki, üzerinde kurşun kalemiyle gayet okunaklı bir şekilde bilmeceye benzer bir çeşit liste yazılıydı.

Unité. Blanchard: arbre sec. 6.

Barra. Soize. Salle-au-Comte.

Kosciusko. Aubry le Boucher?

J. J. R.

Caius Graccchus.

Droit de révision. Dufond. Four.

Chute des Girondins. Derbac. Maubuée.

Washington. Pinson. 1 tabanca, 86 fişek.

Marseillaise.

Souver. Du peuple. Michel. Quincampambre, kılıç.

Hoche.

Marceau. Platon. Arbre sec.,

Varsovie. Tilly, Populaire gazetesinin müvezzii.

Bu listeyi ele geçiren namuslu burjuva, bunun içeriğini anlamıştı. Bu listenin İnsan Hakları adındaki cemiyetin dördüncü dairesi şubelerinin isimleriyle şube başkanlarının isimlerini ve adreslerini içine aldığını düşünüyordu.

Bugün bu olaylar karanlıkta kaldığı ve tarihî olaylar sırasına geçtiği için basılıp yayınlanabilir.

Şurasının da eklenmesi gerekir ki, İnsan Hakları adını taşıyan bu cemiyetin kuruluş tarihi bu listenin bulunduğu tarihten sonraya rastlamaktadır. İhtimal ki, bu cemiyet kuvveden fiile çıkarılamamıştır.

Fakat sözlerden, yazılı şeylerden sonra bir takım olaylar çıkmaktaydı.

Popincourt sokağında oturan bir çerçinin dükkânındaki masalardan birinde sincabî renkli yedi kâğıt bulunmuştur ki, bunlar uzunluğuna dörder parçaya katlanmışlardı. Bu kâğıtların hepsi aynı kâğıttan fişek şeklinde yirmi altı kare olarak katlanmıştı. Bunların üzerinde bulunan bir kâğıtta aşağıdaki satırlar okunuyordu:

Güherçile…………..12 ons111

Kükürt …………….. 2 ons

Kömür …………….. 2,5 ons

Su …………………. 2 ons

Tutulan tutanakta bu kâğıtların bulunduğu masanın gözünde kuvvetli bir barut kokusu hissedildiği belirtilmişti.

Duvarcı işçilerinden biri gündüz çalıştıktan sonra akşam döndüğünde, Austerlitz Köprüsü yakınındaki bir sıra üzerinde bir küçük paket unutur. Bu paket karakola götürülür. Paket güvenlik görevlilerinin huzurunda açılır. Lahautiere imzalı matbu iki konuşma sureti bulunur. Bunlardan biri “İşçiler birleşip toplanınız” adlı bir şarkı idi. Bununla, içinde fişek dolu olan çinkodan yapılmış bir kutu bulunmaktaydı.

İşçilerden biri arkadaşıyla meyhanede içerken vücudundaki sıcaklığı göstermek üzere arkadaşının elini tutup vücuduna dokundurur. Arkadaşı ise elinin bir tabancaya dokunduğunu hisseder.

La Barriere du Trône denilen kapı ile Pere-Lachaise arasında ve caddenin tenha bir yerindeki hendekte çocuklar oynarken tahta parçalarının altında bir kese bulmuşlar ve bunun içinde kurşun ve fişek imaline mahsus aletlerle av barutunu içinde bulunduran barut kesesi ve kurşun izabesine mahsus diğer bir alet bulunduğu görülmüştü. Son aletin kenarlarında erimiş kurşun parçaları da vardı.

Bir gece sabahın beşine doğru polis memurları Pardon adında birinin evine girmişler ve bu adamı yatağının yanında ayakta imal etmekte olduğu fişekleri elinde tutar halde görmüşlerdi. Bu adam Barricade-Merry şubesinin görevlisi olup 1834 yılı Nisan ihtilalinde kendisini öldürtmüştü.

İşçinin dinlendiği zamanda Charenton ve Picpus kapıları arasında dar bir sokakta ve bir meyhaneye yakın iki duvar arasında iki kişi, birbirine rast gelir. Bunlardan biri paltosunun altından çıkardığı bir tabancayı ötekine vermişti. Tabancayı çıkaran adam göğsündeki terden tabanca barutunun biraz rutubet almış olduğunu görmüştür. Bunun üzerine nemlenmiş olan barutu değiştirmiş ve sonra bu iki kişi birbirlerinden ayrılmışlardı.

Nisan olayında Beaubourg sokağında öldürülmüş olan Gallais adında biri evinde yedi yüz fişek ve yirmi dört tüfek çakmağı bulunduğunu övünerek beyan etmişti.

Hükûmet bir gün mahallede silahlarla iki bin fişek dağıtılmış olduğunu haber almıştı. Bundan bir hafta sonra dahi otuz bin fişek dağıtılmıştı. Garip şeydir ki, polis, bunlardan hiçbirini yakalamağa muvaffak olamamıştı. Bundan bir hafta sonra ele geçirilen bir mektupta şu sözler yazılıydı:

“Dört saatte seksen bin vatandaş silahaltında olarak ayaklanacakları zaman uzak değildir.”

Fikirlerdeki bu galeyan, genel mahiyette ve görünüşteydi. Buna rağmen sükûneti ihtilale dönüştürecek bir olay çıkmıyor yani heyecanlanmalar, sükûnet içinde sürüp gidiyordu.

Kargaşa, hükûmetin karşısında sakin sakin hazırlanmaktaydı.

Henüz yeraltında bulunan bu krizde her türlü tuhaflık mevcuttu. Burjuvalar işçilere gönül rahatlığıyla hazırlıklarından bahsediyorlardı. Onlara hitaben “Karınız nasıl?” diyerek aslında “Karışıklık ne durumda?” diyorlardı.

Moreau sokağında oturan eşya tacirlerinden biri soruyordu:

- Ee, bakalım ne zaman saldırıya geçeceksiniz?

Dükkâncılardan bir başkası diyordu ki:

- Pek yakında saldırılacağını biliyorum. Bir ay evvel on beş bin kişiydiniz. Şimdi yirmi beş bin kişisiniz.

Diyerek tüfeğini sunuyor, komşularından biri de yedi franga satmak istediği bir küçük tabancasını veriyordu.

Kısacası ihtilal humması sirayet dairesini genişletiyor. Ne Paris’in ve ne de Fransa’nın hiçbir tarafı bu hummanın etki alanından hariç kalamamıştı. Bir vücuttaki damarların hepsi çarpıntıdan etkilendiği gibi, ihtilal humması da her yerdeki damarların çarpıntısına sebep oluyordu.

İnsan vücudunda bazı iltihapların bir takım sarıcı zarlar oluşturarak vücuda yayıldığı gibi, birçok gizli cemiyetlerin kolları da ülkenin her tarafına yayılmaktaydı. Aleni ve gizli olan milleti sevenler cemiyetlerinden İnsan Hakları Cemiyeti doğmaktaydı. Bu cemiyetin tarihi şu şekilde belirmiş oluyordu: “Cumhuriyetin kırkıncı senesinin pluviose112 ayında:

Bu cemiyetin dağıtılması mahkeme kararı icaplarından bulunduğu halde dağılmamış ve şubelerine anlamlı bir takım isimler vermekte tereddüt etmemiştir:

Des piques (Mızraklar)

Tocsin (Felaket habercisi)

Canon d’alarme (İmdat topu)

Bonnet phrygrien. (Frigyalı takkesi)

21 Ocak

Des Gueux (Dilenciler)

Des Truands (Serseriler)

Marche en avant (İleriye hareket)

Robespierre

Niveau (Düzlük)

Ça ira (Bu gidecek)

İnsan Hakları cemiyeti, Hareket cemiyetini doğuruyordu. Hareket cemiyetinde bulunanlar, İnsan Hakları cemiyetinde daha fazla sabredemeyerek oradan ayrılıp ileri koşanlardan ibaretti. Ana mesabesinde olan büyük cemiyetlerden evlat misali bir takım küçük cemiyetler de doğuyordu. Şubelerde bulunanlar zorluk çıkarmaktan şikâyet ediyorlardı. Galyalılar Cemiyeti ve Belediyeleri Teşkilatlandırma Komitesi bu kabildendi.

Bunlardan başka Basın Hürriyeti, Şahsî Hürriyet, halkın eğitim ve öğretimini isteyen, vergi ve resimlerin aleyhinde olan daha birçok cemiyetler kurulmuştu. Yine bu kabilden olmak üzere kurulmuş olan İşçilerin Eşitliği cemiyeti üçe ayrılıyordu: 1- Eşitlikçiler, 2- Ortaklıkçılar, 3- Islahatçılar. Bunlardan başka, Bastille Hapishanesi’nde bulunanlardan kurulmuş Bastille ordusu da vardı. Bunlar hemen hemen askerî düzene uygun olarak kurulmuşlardı. Her dört kişiye bir onbaşı, on kişiye bir çavuş, yirmisine bir teğmen, kırkına bir üsteğmen kumanda ediyordu. Beş kişiden fazla birbirini tanıyan adam yoktu. Bu tarz düzenleme, hazım ve ihtiyatla cesaretin kaynaşmasından meydana gelip âdeta Venedik askerlik düşüncesinin örnek alınmış olduğu anlaşılıyordu. Bunların başı veya merkezi durumundaki “Merkez Komitesi”nin iki şubesi vardı. Bunlardan biri Hareket Cemiyeti, diğeri Bastille Mahpusları Ordusu’ydu. Düzen taraftarlarından ibaret bir cemiyet, Sadakat Şövalyeleri, Cumhuriyet taraftarlarına katılmak istemişlerse de reddedilmişlerdi.

Paris’teki cemiyetlerin başlıca şehirlerde şubeleri vardı. Lyon, Nantes, Lille, Marsilya şehirleri gibi büyük şehirler İnsan Hakları, Charbonnaiere, Serbest Adamlar adlarında birer cemiyete sahiptiler. Aix’de bir ihtilal cemiyeti vardı ki, buna Cougourde deniliyordu. Bu isimden daha önce de bahsetmiştik.

Paris’te Saint-Marceau mahallesi, Saint-Antoine mahallesinden az gürültülü ve mevcut okullar da bu mahallelerden az telaşa kapılmıyor değildiler.

Saint-Hyacinthe sokağında bir kahvehane ile Mathurins-Saint-Jacques sokağında Seven Billiards dinlenme yeri öğrencilerin toplanma yeriydi.

Aix şehrinin Cougourde ve Angers’in Dayanışmacılar cemiyetleriyle münasebette bulunan ABC Dostları cemiyeti bildiğimiz gibi Musain Kahvehanesinde toplanıyorlardı.

Bundan başka, bu gençlerin Mondétour sokağında bulunan Corithe adındaki aynı zamanda hem meyhane, hem lokanta olan yerde de toplandıklarını evvelce bildirmiştik. Bu toplantılar gizli olarak yapılıyordu. Diğerleri ise mümkün olduğu kadar alenen yapılırdı. Bu cesaretin derecesi tutanaklara geçmiş sorgulamalardaki bazı fıkralardan anlaşılıyor:

- Bu toplantı nerede yapılırdı?

- Lapeix sokağında.

- Kimin yanında?

- Sokakta.

- Orada hangi şubeler vardı?

- Yalnız bir şube vardı.

- Hangisi?

- Manuel şubesi.

- Bunun başkanı kim?

- Ben.

- Hükûmete karşı harekette bulunmak ve saldırmak üzere kurulmuş olan bu cemiyeti yalnız başına idare edemeyecek kadar gençsiniz. Talimatı nereden alıyordunuz?

- Merkez komitesinden.

Millet fertlerine olduğu gibi askerî kişilere de telkinlerde bulunulmuştu. Bu da Belfort, Lunéville, Epinal olaylarıyla sabit olmuştur. 52., 5., 8., 37. ve 20. Alaylara mensup askerler bu şekilde elde edilmiş oldukları için onlara dayanılıyordu.

Burgundy’de ve güney bölgesinde bulunan şehirlerde hürriyet ağaçları dikiliyor, başka deyişle bu şehirlerde kulaklara hürriyet fikri üflenip telkin ediliyordu. Hürriyet ağacı, adi bir direkten ibaret olup yukarıki ucunda birer kırmızı takke asılı bulunurdu.

Durum ve vaziyet işte bu derecedeydi.

Bu durum ve vaziyeti, biraz yukarıda söylemiş olduğumuz gibi Saint-Antoine mahallesi diğer cemiyetlere nispetle halka daha fazla anlatıp hissettiriyordu. Kamuoyunu açıyor, hürriyet fikri için güçlendiriyordu. Dayanak noktası orasıydı.

Bir karınca yuvasına benzeyen bu eski mahallede oturanlar, çalışkan, cesur olup bir arı kovanı gibi faaliyet halindeydiler. Bir kargaşa çıkmasını bekleyerek titriyorlardı. O mahallede hareket ve faaliyet bulunmakla beraber işlerin düzen ve akışına halel getirilmiyordu. Görünüşte her şey tabii halinde akıyor gibiydi. O karanlık ve faal çehrenin hali tarif edilemez. O mahallede “mansard” denilen tavan aralıklarında, yürek yakıcı bir fakirlik ve yoksulluk içinde yaşayanlarla, gayet ateşli ve ender sayılacak zekâ ve marifet sahipleri de vardı. En fazla korkulup çekinilecek şey de bunlar, yani fakirlik ile zekâdır. Zekâ ile zaruretin bir araya gelmesi müthiştir. Bu ikisi bir araya gelirse müthiş bir kuvvet ortaya çıkar.

Saint-Antoine mahallesinin titremesini gerektiren daha bir takım sebepler de vardı: Ticarî krizlerden, iflaslardan, işten çıkarılmalardan, işsizlikten, kısacası büyük çaptaki siyasi sarsıntıların kaçınılmaz bir parçası olan bu gibi tepkiler orada büyük bir tesire yol açar.

İhtilal zamanında sefalet hem sebep, hem de sonuç hükmünü taşır. Onun vurduğu darbe geri gelir. Fazilet sahibi olup az bir ateşlenmeyle galeyana gelen, silaha sarılmağa hazır, her türlü hareket ve girişimlere amade, gazaba gelmiş ve mütefekkir olan bu ahali alev alıp tutuşmak için bir kibrit veya fitili bekler gibi görünüyorlardı. Çıkarılmış olan bazı olayların kıvılcımlarını getiren rüzgârlar ufukta görüldüğünde, Paris kapılarında, düşünce ve acıdan ibaret bir barut fıçısı durumunda olan Saint-Antoine mahallesinin akla getirilmemesi mümkün olamaz.

Adı birkaç defa geçmiş olan Saint-Antoine mahallesindeki meyhanelerin tarihî önemleri vardır. Kargaşa zamanlarında orda şaraptan çok sözle sarhoş olunur. Orada her şeyi anlayıp akıl yoluyla çıkaran bir fikirle istikbale ait duygusal güç kalpleri kabartır ve ruhları büyütür. O meyhaneler, gayp âlemiyle münasebetleri bulunduğu sanılan ilkçağlarda Avantinus Dağının Sibyl mağaralarına benzer. O mağaraların masaları hemen üç ayaklı olup oraya gidenler Ennius’un113 “levin sibyllin” şiirini içerlerdi.

Saint-Antoine mahallesi, milletin mahfazası gibidir. İhtilal sarsıntıları o mahfazanın üzerinde bir takım yarıklar açar ki, o yarıklardan halk hâkimiyeti fışkırır. Bu hâkimiyet fena uygulanabilir. Diğerleri gibi o da aldanır. Bununla beraber aldandığı zamanda bile daima büyük kalır. Bu, Yunan mitolojisinde alnında bir gözle tasvir edilen İngens adındaki tekgöz cine benzer.

93’te ortada dolaşan fikrin iyi ve fena olmasına, taassup ve heyecan günü oluşuna göre, Saint-Antoine mahallesinden bazen vahşi sürüleri, bazen kahraman çeteleri çıkar.

Vahşi dedik. Bu kelime üzerine biraz izahat vereceğiz:

Tüyleri ürpermiş olan bu vahşiler, ihtilalin ortaya çıktığı karanlıkta, yırtık elbiseye sarılmış oldukları halde vahşiyane bir tavırla homurdanarak, mızraklarını göstererek yıkılıp devrilmiş olan eski Paris’ten ne istiyorlardı? Zorlamalarda haksızlıklara ve tecavüzlere son verilmesini, insan için işi ve çocuk için eğitim-öğretimi ve kadın için toplumsal şefkat ve yumuşaklığın sağlanmasını, hürriyeti, eşitliği, kardeşliği, herkes için ekmek bulunmasını, herkes için fikri, dünyanın düzeltilmesini yani ilerlemenin sağlanmasını istiyorlardı.

Evet, ilerleme denilen o güzel, kutsal, iyi ve tatlı bir şeyi yarı çıplak bulundukları ve ellerinde değnekleri olduğu halde bağırarak istiyorlardı. Bu isteyenler vahşilerdir. Evet, fakat öyle vahşiler ki… Bunlara medeniyet vahşileri denir.

Hiddet ve şiddetle hakkı talep ve ilan ediyorlardı. İnsanlığı, zelzele ve dehşet suretiyle olsun iyi bir yere, yani cennete sokmağa çalışıyorlardı. Vahşi gibi görünüyorlardı. Hâlbuki bunlar birer samimi114 yaratıklardı. İnsanları içine düştükleri halden kurtarmak istiyorlardı. Öyle bir hal ki, pek iyi değildir. Yüzlerinde siyah birer maske bulunduğu halde nuru yani bilginin ışığını istiyorlardı. Vahşetlerini kabul ve teslim etmiş olduğumuz bu adamlar, iyilik etmek için vahşet ve dehşeti kabul etmiş bulunuyorlardı. Bu tip adamların karşısında ise gevşek ve sırıtkan yüzlü, yaldızlı, sırmalı, kurdeleli, ipek çoraplı, sarı eldivenli, ayaklarında cilalı potinleri olan, kadife örtülü birer masaya dayanmış oldukları halde mermer kaplı sobaların yanında yaşayanlar bulunurlar. Bu adamlar, mazinin sürdürülmesinden ve korunmasından, orta çağın, mukaddes hakların, taassubun, cehaletin, esaretin, ölüm cezasının, savaşın yerinde bırakılmasından, sürdürülmesinden, sükûnet ve yumuşak başlılıkla söz ederler ve bunda ısrar ederler. Bundan başka, terbiye ve nezaketle kılıcın daima çalışmasından, darağacının şan ve şerefinden de bahsederler.

Bize gelince: Medeniyetin bu vahşileriyle, vahşetin bu medenîlerinden birini kabul etmek mecburiyetinde bulunsak, biz vahşileri tercih ederdik.

Fakat çok şükür, başka türlü bir seçim vardır. Ne ileride ve ne de geride yüksek bir yerden düşmeğe lüzum yoktur. Ne taassubu ve ne de kabalık ve şiddeti esas alan siyaset usulünü (terörizmi) isteriz. Az meyilli bir yoldan yükselmek, ilerlemek isteriz. Ötesini Tanrı düzeltir ve istikbali temin eder. Yönelişleri değiştirmek ve yokuşları kolaylaştırmak ancak Tanrı’ya aittir.

110 Jacquerie,1358 yılının yazında Yüzyıl Savaşları sırasında Fransa’nın kuzeyinde yaşayan köylülerin çıkardığı Ortaçağ Avrupa’sının son dönemlerindeki bir halk isyanıdır. Bir kaç hafta süren kuvvetli çatışmalardan sonra şiddetli bir şekilde bastırılan bu isyanın merkezi Paris’in kuzeyindeki Oise vadisiydi. Bu ayaklanma Jacquerie olarak anılırdı çünkü soylular köylülerin keçe ile kaplanmış “jacque” denen cüppeleriyle “Jacques” veya “Jacques Bonhomme” diye dalga geçerlerdi. Devrimci lider Guillaume Cale, aristokratik tarihçi Froissart tarafından Jacques Bonhomme olarak ifade edilirdi. Jacquerie sözcüğü genel İngilizce ve Fransızca’da köylü ayaklanmasıyla eş anlamlı hale geldi.(E.K.; Wikipidi’den)

111 1 ons 27 gram’dır.

112 Fransa’da o zamanlar Ocağın 20’sinden Şubat’ın 18’ine kadar olan aya bu ad verilirdi.

113 Ennius: Kadîm Latin şairlerinden olup M.Ö. 240’da doğmuş, 169’da ölmüştür. Eserleri pek makbul değildir. Nasılsa bazı sözleri darbımesel gibi kullanılıyorsa da terkedilmiştir denilmek daha isabetli olur.(Mütercim)

114 Bu kelime geçince, buraya bir not düşmek ihtiyacı duyduk. Ülkemizde 19. yy.ın İngiltere’si, Fransa’sı, Batı Avrupa’sı, Rusya’sı seviyesinde bir sefalet, sınıf farkları taassubuna dayanan ve yaratılanları böylesine hor görme hiçbir zaman olmamıştır. Hatta büyük şehirlerin maddî çarkları içinde fakr-u zarurette yaşayan bugünkü nesiller içinde bile bu kitapta bahsi geçen sefalete örnek gösterilebilecek çok fazla şey olmadığını söyleyebiliriz. 1960’lı yıllarda ülkemizde bu tür söylemlerle devrimci-ihtilalci gençlik hareketleri ortaya çıkmışsa da bunlar daha ziyade ülke gerçeklerinden hareketle değil, soğuk savaş şartları içerisindeki çekişmelerin ülkemizdeki siyasi tezahürlerindendir. Ülkemizdeki olaylarda sahneye çıkanlar genellikle, SSCB gibi Rus emperyalizminin yani (ki, o Doğu Avrupa ve Balkanlar’dan Kafkasya ve Orta Asya’ya, ta Büyük Okyanus’a kadar uzanan bir sömürge imparatorluğuydu) insanları burjuva sömürüsüyle değil, devlet gücüyle iliklerine kadar sömüren, hiçbir hak ve hürriyete imkân ve fırsat vermeyen bir emperyalizmin aleti olarak ortaya çıkmışlardır. Sosyalizm ve komünizm gibi fikirleri bir kamuflaj malzemesi gibi kullanarak bu istikamette gençlerimizin zihinleri çelinmiş, enerjileri tüketilmiştir. Aslında burada gençliğin samimiyeti önemli bir faktör olmakla beraber propaganda, bu saf ve samimi dimağları şeytanca usullerle yanlış istikametlere yönlendirmiştir. Nitekim 1990’lardan sonra Sovyet rejimi yıkılınca, onun dağıldığı geniş coğrafyadaki insanların maddî ve manevi yönlerden ne kadar “mankurt”laştırıldıkları, fakirleştirildikleri.. ilh. açık seçik ortaya çıkmıştır. Onun için kitaptaki durumlarla ülkemizdeki 1980 öncesi olayları arasında paralellik kurmak, mahiyetleri bakımından farklı iki şeyi kıyaslamak olur.(E.K.)

-6-

Enjolras ile Vekilleri

Enjolras’nın bir takım muhtemel olayları önceden dikkate almasıyla gizlice bir sayım ve yazıma lüzum görmesi hemen hemen bu sıralara rastlıyordu.

Herkes Musain Kahvehanesinde toplanmış ve anlaşmışlardı. Enjolras sözlerine bir takım manidar tabirler karıştırarak diyordu ki:

- Ne halde ve nerede bulunulduğunu ve kimlere güvenilebileceğini bilmek gerek. Savaşçılara lüzum varsa tedariki çaresine bakmalı. Vurmağa yarayan alete sahip olmanın mazereti olamaz. Bir yolda öküzler ne kadar çok olursa yolcuların boynuz darbesine maruz kalmaları da o nispette olur. Bundan dolayı sürümüzü bir defa sayıp yazmalıyız.

“Kaç kişiyiz? Bu işi yarına bırakmamalı. İhtilalci olanlar daima acele etmelidirler. İlerlemenin kaybedecek zamanı yoktur. Birden ortaya çıkacak olaylara karşı hazır ve emre amade bulunmalıyız. Anî olaylara hedef olmaktan uzak durmalıyız. Bu zamana kadar diktiğimiz dikişlerin sağlam olup olmadığını bir kere kontrolden geçirip denemeliyiz. Bu iş bugün görülmelidir.

“Courfeyrac! Bugün sen Politeknik öğrencilerini göreceksin. Bugün, okuldan çıkacakları gündür, bugün Çarşamba. Öyle değil mi? Feuilly! Sen de Glaciere’i ziyaret edeceksin. Combeferre bana, Picpus’a gideceği sözünü verdi. Orası karınca yuvasına benzer, işe yarayacak epeyce adam vardır. Bahorel Estrapade’ı ziyaret edecek. Prouvaire! Masonlar şiddetlerini kaybediyorlar. Sen bize Grenelle-Saint-Honoré sokağındaki locadan haber getireceksin. Joly! Dupuytren Kliniğine gidecek ve Tıp Fakültesi öğrencilerinin nabızlarını yoklayacaktır. Bossuet, mahkemeyi dolaşacak ve avukatlık stajyerleriyle görüşecek. Ben de Cougourde’u üzerime alıyorum.”

Courfeyrac:

- İşte her şey düzenlenip yoluna konuldu.

- Hayır.

- Daha ne var ki?

- Gayet önemli bir şey var.

Combeferre:

- O gayet önemli olan şey nedir?

Enjolras:

- Maine Kapısı.

Enjolras, bir müddet düşünür gibi göründü. Sonra sözüne devam etti:

- Maine Kapısı tarafında mermerciler, ressamlar, heykel yapılan atölyelerin görevlileri var. Bunlar heyecanlı bir gruptur. Bununla beraber soğuk davranıyorlar. Bir zamandan beri onlara ne oldu bilmiyorum. Galiba başka şeyler düşünüyorlar. Domino oynamakla vakit geçiriyorlar. Kendilerini hemen görmek ve ciddi konuşmak gerekir. Richefeu’da toplanıyorlar. Saat on iki ile bir arasında orada bulunuyorlar. Oradaki küllerin üzerini biraz üflemek lazım. Bu iş için o dalgın Marius’a güvenmiştim. Marius, her halde iyi bir çocuktur. Fakat buraya gelmiyor. Maine Kapısı için bir adama ihtiyacım var. Başka adamım yok.

Grantaire:

- Ben varım. Ben buradayım.

- Sen mi?

- Ben.

- Cumhuriyet taraftarlarını bulacak ve soğuk kalplerini ısıtacaksın!?

- Niçin olmasın?

- Sen bir iş becerebilir misin?

- Becerebileceğime dair biraz ümidim var.

- Sen hiçbir şeye inanmazsın.

- Sana inanırım.

- Grantaire, bana hizmet etmek ister misin?

- Tam anlamıyla. Gerekirse çizmelerini bile boyarım.

- O halde bizim işlerimize karışma, sen absintini içmeğe bak!

- Enjolras! Sen nankörün tekisin!

- Sen Maine Kapısına gidecek ve iş görecek adam değilsin.

- Benim, Gres sokağından inmeğe, Saint-Michel meydanından geçmeğe, Mon-sieur-le-Prince sokağından sapmağa, Vaugirard sokağına gitmeğe, Le Carmelites sokağından geçmeğe, d’Assas sokağından dönmeğe, Cherche-Midi sokağına varmağa, Con-seil de Guerre’u arkada bırakarak Vielles Tuileries’i hızlı adımlarla geçmeğe, bulvarı adımlayarak geçtikten sonra Maine kaldırımını geçmeğe ve kapıyı aştıktan sonra Richefeu’ya girmeğe gücüm yeter. Bu işte maharet ve iktidarım vardır. Kunduralarım bu seyir ve harekete elverişlidir.

- Richefeu’daki arkadaşları tanıyor musun?

- Biraz tanırım. Yalnız senli benli konuşuruz.

- Kendilerine ne diyeceksin?

- Robespierre’den bahsedeceğim. Şüphesiz Danton’dan, ilkelerden bahsedeceğim.

- Sen mi?

- Ben. Bana karşı haksızlık ediliyor. Ben işe başladığım zaman pek yaman olurum. Prudhomme’un eserlerini okudum. Toplum Sözleşmesi’ne vakıfım. İkinci senenin meşrutiyet idaresi ezberimdedir. “Bir vatandaşın hürriyetinin başladığı yerde diğer bir vatandaşın hürriyeti biter!” Sen beni budala mı zannediyorsun? Çekmecemde eski bir kaymem var. İnsan haklarının, millî hâkimiyetin ne demek olduğunu bilirim. Biraz da Hebertist’im.115 Saati elde tutmak üzere ara vermeden tam altı saat en parlak şeylerden konuşabilirim…

- Ciddiyetçi ol!

Grantaire cevaba davrandı:

- Ben insandan kaçan bir tipim.

Enjolras, birkaç saniye düşündü ve bir adama işaret etti. Son kararını veren bir adam tavrıyla ve ciddiyetle dedi ki:

- Grantaire! Seni denemeğe razı oluyorum. Maine Kapısına sen gideceksin.

Grantaire Musain Kahvehanesine pek yakın, kirayla tutulmuş bir odada kalıyordu. Kahvehaneden çıkıp beş dakika sonra tekrar geldi. Robespierre modasına uygun bir yelek giymişti. İçeriye girerken dikkatle Enjolras’ya bakarak:

- Kırmızı.

Dedikten sonra şiddetle yeleğinin yakasını düzeltti. Sonra Enjolras’ya yaklaşarak kulağına yavaşça:

- İçin rahat olsun!

Deyip şapkasını bastırdıktan sonra kesin bir kararlılıkla çıkıp gitti.

Bir çeyrek sonra Musain Kahvehanesinin arka salonunda kimse kalmamıştı. Bütün ABC Dostları gitmişlerdi. Her biri üzerine düşen işi görmek üzere bir tarafa gitmişti. Cougourde’u üzerine alan Enjolras ise en son çıktı.

Aix şehrinde bulunan Cougourde cemiyetinin o sırada Paris’te bulunan üyeleri İssy ovasının tenha bir yerinde toplanırlardı. Paris’in o tarafında tenha yerler çoktur. Enjolras, o yöne doğru giderken zihnen durumu ve konumu düşünüyordu. Durum ve konum endişe edilecek derecedeydi. Çıkarılmış olan olaylara gelince: Toplumsal hastalığın başladığını andıran ve ağır ilerleyen işleri küçük bir hareket durdurabilir. Bu hal, bir taraftan yıkımın, diğer taraftan kuruluşun başladığını gösteren garip bir belirtidir.

Enjolras, geleceğin karanlık döşemeleri altında ışıklı bir ayaklanma hissedip görüyordu. Kim bilir? Belki de beklenen hale girilmişti bile. Milletin haklarına sahip ve hâkim olması! Bu ne güzel bir manzaraydı. İhtilalin şan ve azametle Fransa’yı sahiplenerek dünyaya hitaben: “Devamı yarın!” demesi ne yüce bir haldi. Enjolras memnundu. Fırın gittikçe ısınıyordu. O sırada Paris’te Enjolras’ın dostlarından ibaret barut parçaları vardı. Zihnen Combeferre’in akıcı, etkileyici ve bilgece nutkunu, Feuilly’nin kâinatı kendine memleket ve insan cinsini hemşeri saymaktan ibaret olan görüşüyle şevk ve heyecanını, Courfeyrac’ın zihninin genişliğini, Bahorel’in tebessümünü, Jean Prouvaire hayalciliğini, Joly’nin anlayış ve kapasitesini, Bossuet’in alaycı hicvini birbiriyle kaynaştırarak her yerde aynı zamanda ateş alabilir bir elektriksel güç oluştuğunu görüyordu. Sonucun gayretlerine göre meydana geleceğinden ümitvardı. Bu, pek iyiydi. Bu suretle Grantaire’i hatırladı. Kendi kendisine:

- Maine Kapısı meselesi de bana engel değil. Şu, Richefeu’ya kadar gidebilsem! Bakalım Grantaire ne yapıyor? Ne dereceye kadar iş becerebiliyor?

Dediği sırada Vaugirard saat kulesi bir’i vurdu. Enjolras, Richefeu adındaki tütün içmeğe mahsus olan dinlenme yerine varmıştı. Tütün-hane, başka deyişle dinlenme yerinin kapısını iterek içeri girdi. Kollarını kavuşturdu. Kendi kendisine kapanmak üzere kapıyı açık bıraktı. Kapı kapanırken omuzuna çarpıyordu.

Dinlenme yerinin salonu gayet kalabalıktı. Salon masalardan ve tütün dumanından hemen geçilemeyecek bir haldeydi. Etrafa göz gezdirdi. Bu duman arasında yüksek bir ses işitiliyor ve ara sıra diğer bir ses bunu şiddetle kesiyordu. Bu, rakibi ile karşılıklı atışan Grantaire’in sesiydi.

Masalardan birinin önünde oturmuş olan Grantaire, Sainte-Anna mermerinden yapılmış olup üzerinde kepek taneleriyle domino taşları bulunan masaya yumruğuyla vurarak karşısındaki adama bir şeyler söylüyordu.

Enjolras, bu konuşmaya kulak kabartmaya başladı. İşte konuşma:

- Düşeş.

- Cihar.

- Hay canına yandığım be. Ciharım yok.

- Mahvoldun. Öyleyse dü.

- Şeş.

- Se.

- Yek.

- Şimdi ben koyacağım.

- Dört kazandım.

- Zor ile.

- Yanlış yaptım.

- İyi gidiyorsun.

- On beş.

- Yedi daha.

- Yirmi iki etti. (Mütefekkirane) Yirmi iki!

- Dü-şeşi beklemiyordun. Eğer onu ilk önce koymuş olsaydım bütün oyun değişirdi.

- Yine dü.

- Yek.

- Yek mi? Peki, penc.

- Pencim yok.

- Son koydun zannederim.

- Evet.

- Beyaz.

- Ne şansı var ya! Olmaz şey. Şansın iyi gidiyor. (Derin derin düşünerek:) Dü.

- Yek.

- Sende ne yekli var ne de pencli. Senin için pek fena!

- Domino.

- Tuh, senin gibi şansa!

115 Jacques-René Hébert (1757-1794) : Fransız siyaset bilimcilerimden olup Alançon’da doğmuştur. Savcı yardımcılığında ve Pére Duchesne gazetesi başyazarlığında bulunmuştur. Bu gazetenin lisanı son derece şiddetliydi. Eylül katliamının kışkırtıcılarındandı. Tutuklanıncaya kadar Paris Komününe karşı büyük bir etkisi vardı. Hebertist denilen birçok yandaşlarıyla birlikte idam edilmiştir.

-1-

Tarlakuşu Konusu

Gorbeau viranesinde Thénardier’nin kurmuş olduğu tuzağın Javert’in ani baskını üzerine ne şekilde sonuçlandığını Marius görmüştü. O tuzağın ki, Marius, onun takibi için Polis Müfettişi Javert’i haberdar etmişti.

Polis Müfettişi Javert, tutukladıklarını üç arabaya doldurarak götürdükten biraz sonra Marius da viraneyi terk etmişti.

Saat henüz akşamın dokuzuydu.

Marius doğruca Courfeyrac’ın yanına gitti.

Courfeyrac, artık Latin mahallesinde oturmuyor, siyasi sebepler nedeniyle evini Verrerie sokağına taşımıştı. Bu mahalle de o sırada ihtilalin doğduğu yerlerden biriydi.

Marius, Courfeyrac’a hitaben:

- Sende kalmağa geldim!

Deyince, Courfeyrac karyolasındaki iki yataktan birini çıkarıp yere serdi ve:

- İşte size bir yatak!

Dedi.

Ertesi gün sabahın saat yedisinde Marius viraneye gitti. Bougon Ana’ya hesabını gördürerek işlemiş olan borcunu verdi. El arabalarından birine yatağını, masasını, dolabını ve eski sandalyesini yüklettikten sonra gideceği yeri haber vermeksizin çıktı.

Gündüz Javert, Marius’u görmek ve bir gün evvel vuku bulmuş olan olaya dair ifadesini almak üzere viraneye geldi. Madam Bougon’u gördü. Madam Bougon kendisine şu cevabı verdi:

- Başka yere taşındı.

Madam Bougon gece kiraya vermiş olduğu evde tutuklanmış olan hırsızlar meselesinde Marius’un da az çok parmağı olduğuna hükmetmişti. Mahallenin kapıcı kadınlarıyla konuşurken bağırarak:

- Kim derdi ki kız gibi bir delikanlının da böyle bir işte parmağı olsun?

Diyordu.

Marius’un o kadar çabuk hane değiştirmesine iki sebep vardı:

Evvela, o evden artık nefret etmeğe başlamıştı. Çünkü orada insan topluluklarının en iğrenç, en nefrete şayan ve tiksindirici vahşetini, fena bir zenginden daha beter olan fena bir fakiri pek yakından görmüştü.

İkincisi, her ne suretle olursa olsun davalı işlere karışmak, özellikle Thénardier’nin aleyhinde şahitlik yapmak istemiyordu.

Javert’e gelince: Nasılsa ismini sormamış olduğu delikanlının korkusundan kaçmış olduğuna, belki de tuzak kurulduğu gece evine dönmemiş olduğuna hükmetti. Bununla beraber delikanlıyı bulmak üzere aramalar yaptırmışsa da ele geçirememişti.

Bir ay geçti. Bir ay daha geçti. Marius daima Courfeyrac’ın yanında kalıyordu. Marius, dava vekillerinin birinden aldığı malumattan Thénardier’in görüşmeden men edilmek şartıyla hapsedildiğini öğrendi. Thénardier’ye verilmek üzere pazartesi günleri hapishane müdürüne beş frank göndermeğe başladı. Marius’un parası yoktu. Thénardier’ye göndereceği beş frangı Courfeyrac’dan alıyordu. Bununla, ömründe ilk defa olarak borç para alıyordu. Haftada bir kere alınan bu beş frank, gerek bunları veren Courfeyrac ve gerek bunları alan Thénardier için âdeta bir muamma idi.

Courfeyrac kendi kendisine düşünüyordu:

- Bu para nereye gider, kime gönderilebilir?

Hapisteki Thénardier de şöyle düşünüyordu:

- Bu parayı bana kim gönderebilir?

Marius, hâlâ kederliydi. Öğrenmek istediği şeyi öğrenmeğe muvaffak olamamıştı. Artık önünde hiçbir şey göremiyordu. Hayatı yeniden karanlığa bürünmüştü. Esrarengiz bir karanlıkta yaşamağa başlamıştı.

Hayatının gömüldüğü bu karanlık içinde sevdiği genç kızla babası olması muhtemel bulunan ve dünyada yegâne ümidi ve menfaati bundan ibaret olan ihtiyarı, bu iki meçhul kişiyi yakından görebilmeğe muvaffak olmuştu.

Tam onları ele geçirdim sandığı bir sırada birden kabaran bir rüzgâr o iki hayali alıp götürmüştü.

O müthiş çarpışmadan bile bir hakikat şimşeği çakamamış ve gerçeği aydınlığa çıkaracak bir ipucu elde edilememişti.

İlk başlarda biliyorum sandığı ismi de artık bilmiyordu. Sevdiği kızın ismini Ursule biliyordu. Şimdi emindi ki Ursule değildi. “Tarlakuşu” da bir isim değildi. Bu ancak bir lakap olabilirdi.

Ya babası olması kuvvetle muhtemel olan ihtiyar hakkında ne demeli? Hakikaten kendisini emniyet güçlerinden saklıyor muydu?

Bu anda Marius’un hatırına İnvalides meydanında görmüş olduğu ak saçlı işçi geldi. Bu ak saçlı işçi ile Mösyö Leblanc’ın aynı şahıs olması ihtimali ağır basıyordu.

Acaba tebdil-i kıyafet mi ediyordu?

O kadar kahraman görünen bu adamın kuşkulu halleri de var mıydı? Niçin Thénardier’nin odasında ve en zor zamanda imdat ve yardım talebinde bulunmamıştı? Niçin firar ederek ortadan kaybolmuştu? Sevdiği genç kızın gerçekten babası mıydı? Yoksa değil miydi? Yoksa Thénardier’nin tanıdığını sandığı adam mıydı? Thénardier aldanmış mıydı?

Bu vadide buna benzer birçok sorular akla gelebilirdi. Bu bir muamma idi ki, epeyce zordu. Marius bu sorulara cevap bulamıyordu.

Bununla beraber bütün bu değerlendirmeler, Luxemburg’da görüp sevmiş olduğu genç ve dilber kızın güzelliğine bir eksiklik getirmiyordu. O, yine güzeldi. Ne olursa olsun onu seviyordu. Sevmekten kendini alamıyordu. Bu ne etkili bir acıdır?

Delikanlının kalbinde tutkunluktan ibaret bir hastalık ve bakışlarında ise bir karanlık mevcuttu. Bu suretle iki kuvvetin etkisi altında bulunuyordu. Bu kuvvetlerden biri cazibe idi ki, kendisini çekiyordu. Öteki ise itici bir kuvvetti ki kendisini itiyordu. Bu sebeple, bulunduğu yerden hareket edemiyordu.

Her türlü arzu ve emelleri yok olmuş, yalnız aşkı kalmıştı. Kendisine hâkim olan, yalnız aşktı. Hatta aşk ateşinin hislerinden ve anlık aydınlatmalarından bile bazılarını kaybetmişti. Alelade o ateş bizi yakar ve biraz aydınlatır, hatta bize dıştan faydalı ışıltılar saçar.

Marius, aşkın etkisiz olan öğütlerini bile artık dinlemiyordu. Hiçbir vakit “Oraya gitmeli miyim? Bunu denemeli miyim?” diyemiyordu. Bundan böyle Ursule diyemeyeceği kız, elbet bir yerde ikamet ediyordu. Ne çare ki onu aramak için Marius hiçbir şey bilmiyordu. Nasıl aramalı? Nerede bulmalı?

Bütün hayatı şimdi iki kelimede özetlenebilirdi: İçine nüfuz edilemeyen bir sis, ve bunun içinde mutlak bir kuşkululuk.

Yegâne düşüncesi onu tekrar görmekti. Buna rağmen tekrar görebileceğini ümit etmiyordu.

O sırada fakirlik ve sefalet de yakasına çökmüştü. Her tarafında sefaletin buz gibi soluğunu hissediyordu. Epey zamandan beri devam eden mihnet ve zorluklar arasında işinin başına gitmekten de geri kalmıştı. Hâlbuki göreve devamsızlık kadar dünyada tehlikeli bir şey yoktur. İnsan alışkanlıklarını kaybeder. Alışkanlık, kolayca bırakılır fakat pek zor elde edilir.

Tedavi maksatlı ilaçlardan yani uyuşturuculardan mesela bir tanesinden tedaviye yetecek dozda verildiğinde kötü etkisi görülmediği gibi, normal dozdan sapmamak şartıyla biraz hayal kurmanın da zararı yoktur.

Düşünceler, onlar için harcanan zekânın bazı hallerde şiddetli ateşini hafifletip düşürür, fikirde taze ve ince bir buhar hâsıl eder ki, saf bir fikrin sert taraflarını yumuşatır ve boş kalan yerlerini doldurur. Dağınık ve perişan fikirleri toplayıp birleştirir.

Düşüncelerin çoğu fikri kaplayıp boğar. Zihnî uğraşılarda bulunup da düşüncelerden büsbütün hayallere düşenlerin vah hallerine! Bu suretle hayallere düşenler, onun içinden tekrar çıkmanın kolay olduğunu sanırlar ve her ikisinin de aynı şeyden ibaret olduğunu zannederler ki, bu tam anlamıyla hatadır!

Değerlendirmeler ve düşünceler akıl ve zekânın çalışması ve içtihadıdır. Kuruntu ve hayaller ise zevk ve sefasıdır. Düşüncelerin yerine hayalleri koymak, halüsinasyon ile gıdayı ayıramamak demektir.

Hatırlanacağı üzere Marius da işe oradan, yani hayal kurmalardan başlamıştı. Aşkın etkisiyle bir takım esassız ve sonuçsuz hayallere dalmıştı. Bu kadar hayallere düşmek, bir girdaba düşmekle eşdeğerdir. Oradan yalnız düşünmek için çıkılır ki, bu, âdeta ağır yaradılışlı bir çocuğun doğuşuna benzer; âdeta dağdağalı ve kokuşmuş bir çukurdur. Kıyaslanacak olursa, iş azaldıkça ihtiyaçlar artıyordu. Bu bir kanundur.

Hayallere dalan bir insan, tabii olarak tembel ve müsrif olur. Öyle bir halde fikir perişan olduğu için darlaşmış yani müzayakaya düşmüş olan hayata bir çare bulamaz. Bu yaşayış tarzında iyilikle fenalık karışık bulunur. Çünkü gevşeklik ve tembellik fenadır. Cömertlik ve mertlik ise iyidir. Fakir, cömert ve asil olup da çalışmayan adam mahvolur. Çalışmadığı için hayata gerekli olan kaynakları kurur, buna mukabil ihtiyaçları artar. Bu, dik ve öldürücü bir yokuştur ki, en fazla alçakgönüllü ve namuslu olanlar bile zayıflar ve kötü huylular gibi o yokuşun sonunda bulunan ya intihar ya da cinayet gibi iki uçurumdan birine yuvarlanırlar. Derin değerlendirmelerde bulunmak için evden çıkılınca, bir gün gelir ki, denize atlamak üzere çıkılır. Derin derin düşünmek seri hareketler ve şiddetli eğilimlerle Escousse’ler ve Lebras’lar116 yaratır.

Marius görmediği hoş bir mahlûka bakışlarını çevirmiş olduğu halde ağır adımlarla bu yokuştan indi.

Burada kaydettiğimiz şeyler garip görünürse de birer gerçektir. Gözden ırak bulunan bir mahlûkun hatırası kalbin karanlıkları içinde şulelenir. Gözden ırak oluş devam ettikçe, hatıra daha kuvvetli olarak parıldar. Karanlık, kederli ve ümitsiz olan ruh, kendi ufku içerisinde bu ışığı, karanlık gecedeki parlak yıldızı görür gibi görür.

“O”! İşte Marius’ın bütün düşüncesi bu “o” zamirinden, o genç kızdan ibaretti. Ondan, o genç kızdan başka hiçbir şey düşünmüyordu.

Üzerindeki elbisenin giyilemeyecek dereceye geldiğini, yeni elbisesinin de eskimiş olduğunu, çizmelerinin, gömleklerinin eskidikçe şapkasının da eskidiğini ve bunlar gibi hayatının da yıpranmakta olduğunu karmakarışık hissedip görüyordu. Sonra kendi kendisine diyordu ki:

- Ah, ölmeden evvel onu bir kere daha görebilseydim!...

Onun kayboluşuyla Marius’da kalan tatlı bir hatıra, onun da kendisini sevdiğinden ibaretti. O, kendisinin ismini bilmiyordu. Fakat seviyordu… Ne kadar meçhul ve karanlık bir yerde bulunursa bulunsun, o, şüphesiz yine kendisini seviyordu… Kendisinin onu düşündüğü gibi, onun da kendisini düşünmediği ne malumdu?

Bazı kere sevdaya tutulan kalplerin geçirdiği anlatılması neredeyse imkânsız zamanlarda kederden ve acıdan başka bir şey olmadığı halde sevinçten kaynaklanan belli belirsiz bir ürperme hissediyor ve o zaman kendi kendisine diyordu ki:

- Bendeki bütün bu düşünceler, onun düşünceleridir; bana ondan geliyor!

Ardından şunu da ekliyordu:

- Bu böyle olduğu gibi, ihtimal ki benim düşüncelerim de ona ulaşıyor. Ondan bana geldiği gibi elbette benden de ona gidiyor!...

Marius bu gibi düşünceler ve tasavvurlar sonucunda üzülüp başını sallardı. Kalbinde bazen ümide benzeyen bir takım ışıklar oluşuyordu.

Ara sıra, özellikle en fazla düşünenleri hüzün ve eleme boğan gece saatlerinde yalnız bu hususa ait olan bir deftere âşıkane düşüncelerinin en saf, en pak, en güzel olanlarını yazıyordu. Buna kendisi “Ona mektup yazmak” diyordu.

Bu hale rağmen delikanlının kavrayış gücünün perişan olduğu düşünülmemelidir. Tam aksine, sadece, çalışamıyor ve istenen hedefe doğru değişmez ve sağlam bir surette hareket edemiyordu, yoksa basiret ve doğrultusunun her zamankinden daha çok farkındaydı.

Gözlerinin önünde en ufak şeye varıncaya kadar her şeyi sakin, sağlam, fakat biraz tuhaf olmak üzere, görüyor ve algılıyordu. Her sözü namuslu bir tür acizlik ve gevşeklikle, aynı zamanda gönülden bir saflıkla söylüyordu. İyiyi kötüyü ayırt etme gücü, ümitten kopuk, yukarıda bir yerlerde durup dolaşıyordu. Bu durumda iken bile muhakeme gücünden hiçbir şey kurtulmuyor ve hiçbir konuda aldanmıyordu. Her an hayatın, kaza ve kaderin, insaniyetin mahiyetini anlıyor ve belirliyordu.

Tanrı’nın aşk ve musibete tahammül edebilecek bir ruhla seçkinleştirmiş olduğu insan, ne kadar meşakkat ve zahmetlere uğrarsa uğrasın yine mutludur. Aşk ve musibet denilen bu iki kuvvet veya bilgi nuruyla, kâinattaki şeyleri ve insan kalbini görmeyen bir adam, hakikati görmemiş ve hiçbir şey öğrenmemiş demektir. Seven ve acı çeken bir ruh, ulvî bir ruhtur.

İşte bu suretle günler geçiyor, fakat yeni bir şey olmuyordu. Ancak içinde bulunduğu karanlık bir mesafeden, bundan böyle kat edeceği kısmının her dakika azalmakta olduğuna inanıyordu.

Sarp ve derin erişilmez bir mevkiin kenarını açıkça görür gibi oluyordu. Şu sözü hatırlayıp tekrarlıyordu:

- Ah, daha evvel onu göremeyecek miyim?

Saint-Jacques sokağına çıkarak, kapı yanda bırakıldıktan ve soldaki dâhilî eski cadde bir müddet takip edildikten sonra Sante sokağına, sonra Gla-ciere’e ve De Gobelins’deki küçük dereye varmadan evvel bir meydana rastlanır ki Paris bulvarlarının uzun ve yeknesak kemerleri içinde Ruysdeal’in117 oturmak isteyeceği bir meydan varsa o da budur. O meydandaki çimenlikler üzerinde bilmem nasıl bir letafet mevcut olup üzerinde bir takım ipler gerilmiştir. Rüzgârın tesiriyle kuruması için bu iplere çamaşır asılırdı. XIV. Louis zamanında bu mahallede büyük çatısı “mansard” denilen tavan aralıklarına ayrılmış olan bir bina yapılmıştı.

Bu harap bina ile kavak ağaçlarının arasında bir miktar su, kadınlar, tebessümler, avazeler ve ufukta ise Panthéon, Sourds-Muets (=Sağır-Dilsiz) ağacı; siyah, oval, nahif, nefis ve zevk verici olan Val-de-Grace, nihayetinde de Notre-Dame Kilisesinin kuleleri görülür. Burası seyir ve temaşaya değer. Bununla beraber oraya kimse gitmez. Her çeyrek saatte bir el veya yük arabası geçer.

Marius’un yalnız başına gezinti yaptığı günlerden birinde nasılsa yolu buraya düşerek meydandaki suyun bulunduğu yere kadar gitti. O gün sıra dışı olarak bir tarlaya benzeyen o meydanda bir adam geziniyordu. Marius, tabii halde bulunan buradaki letafetten belirsiz bir surette duygulanarak gezinen adama hitaben:

- Bu mahallin adına ne derler?

Diye sormuştu. Şu cevabı aldı:

- Tarlakuşu çayırı.

Sonra ileve etti:

- Burası Ulbach’ın İvry adındaki çoban kızını öldürdüğü yerdir.

Marius’un “Tarlakuşu” isminden başkası kulağına girmemişti.

Düşünürken birden bir donma hali vardır ki bu hali bir söz meydana getirebilir. Bütün düşünceler birdenbire bir fikrin etrafına toplanıp yüklenirler. O zaman başka hiçbir şey anlaşılmaz.

Marius’un derin düşünceleri içinde Tarlakuşu, Ursule’un yerine geçmiş bir isimdi. Akıl ve hikmete aykırı olan şaşkınlık ve hayretle gizlice söylenerek:

- Vay be, burası onun yeriymiş! Onun nerede oturduğunu burada öğrenirim!

Bu mantığa aykırı ve fakat karşı konulamaz bir fikirdi.

Marius, o günden itibaren o çayırlığa devam etmeğe başladı.

116 Escousse Victor, bir Fransız oyun yazarı. 19 yaşında yazdığı ilk oyununda başarı kazandı. Sonrakinde başarısız oldu. Bundan yıkıldı.18 yaşındaki arkadaşı Auguste Lebras ile birlikte başka bir dram yazdılar. Bu da başarısız olunca peşpeşe ikisi de intihar etmişlerdir (Şubat1832). (E.K.)

117 Salomon van Ruysdael (1602-3 Kasım 1670) Hollanda Altın Çağı peyzaj ressamlarındandır.

-2-

Hapishane Ortamlarında

Cinayet Tohumlarının Oluşması

Polis Müfettişi Javert’in Gorbeau viranesindeki başarısı mükemmel görünüyordu. Fakat mükemmel değildi. Öncelikle, hapsedilmesi gereken bir suçluyu hapse atmağa muvaffak olamamıştı. Kendisinin de en çok üzüntüsünü artıran şey buydu. Kaçan bir yaralı, yaralayandan daha fazla şüphe çeker.

Haydutlar için kıymetli bir av olan firarinin hükûmet için de kıymet ve önemi olması tabii idi. Bundan başka, Javert Montparnasse’ı da tutuklamaya muvaffak olamamıştı. O şeytan herifin yakalanıp tutuklanması için başka bir fırsatın çıkmasını beklemek icap ediyordu.

Montparnasse, caddede nöbet bekleyen Eponine’e rastlayarak babasıyla “suç ortağı” olmaktansa, kızına “aşk ortağı” olmayı tercih ederek beraberine alıp getirmişti. Bu hareketi ona yararlı da olmuştu. Çünkü kendisi ele geçmemişti.

Eponine’e gelince: Javert onu ele geçirmişti. Bu az bir teselliydi. Eponine, Madelonnettes hapishanesinde Azelma ile bir araya gelmişti.

Gorbeau viranesinde tutulan haydutların La Force hapishanesine nakledilişi sırasında Claquesous ortadan kaybolmuştu. Haydudun nasıl olup da kaybolduğu bilinmiyordu. Zabıta görevlileri bu kaçışın nasıl gerçekleştiğini anlayamamışlardı. Tutuklu âdeta buhar olup uçmuş, demir külçelerin arasından kaçmış, arabanın aralıklarından geçip kaybolmuştu…

Araba hapishaneye geldiği zaman o, gözden kaybolmuştu. Hapishaneye varıldığı zaman görevliler ne diyeceklerini bilmiyorlardı. Claquesous yok! Bu işte görevlilerin mi yoksa şeytanın mı parmağı vardı? Claquesous, su içinde eriyen bir kar parçası gibi karanlıkta eriyip gitmişti. Acaba polis görevlileri kendisini kaçırıp da inkâr mı ediyorlardı? O adam, aynı zamanda hem haydut, hem de polis görevlisi miydi? Hem kanun kaçaklığında, hem de baskın ve yakalatmada işbirlikçi ve ortak mıdır? Acaba “Sfenks” ön ayaklarını cinayetin, arka ayaklarını da hükûmetin üzerine mi koymuş bulunuyordu?

Javert bu türlü düşünceleri kabul etmek istemiyordu. Bu şekilde lekeli hale gelmek fikri kendisini titretti. Bununla beraber yanında polisin sırlarını kendisi kadar ve belki daha ziyade bilen polis memur ve müfettişleri de yok değildi. Yaman bir haydut olan Claquesous, becerikli bir polis memuru olabilirdi. Geceleri ustaca düzenlenen işlere tamamıyla vakıf olan bu adam, haydutluk bakımından kıymetli bir varlık sayılacağı gibi, polis için de hayret verici bir memur olabilirdi.

Bu gibi çapkınlardan iki tarafa da hizmet edenler görülmüştür. Ne olursa olsun, Claquesous gözden kaybolmuş ve bir daha bulunamamıştı.

Javert, hayret etmekten ziyade öfkeleniyordu. Böyle kıymetli bir avın kaçmayı başarmasından dolayı son derece üzülmüştü. Öfkesinden ne yapacağını bilmiyordu.

Marius’a gelince: “Olanlardan korkması büyük ihtimal olan bu avukat ahmağı”na Javert pek az önem veriyordu. Javert onun ismini bile bilmiyordu. Bununla beraber bir dava vekili ne zaman arzu edilse kolayca bulunabilirdi. Fakat acaba o genç yalnız dava vekili miydi?

Ön soruşturmaya başlandı.

Sorgu yargıcı, “Patron-Minette” gizli çete örgütüne mensup birinin görüşmeden men edilmesi ve hapishaneye konulması fikrinde değildi; sorguya çekilerek ağzından bazı şeyler almayı ümit ediyordu. Brujon adındaki bu adam Petit-Banquier sokağındaki başı açık olan şahıs olup Charlemagne Mahkemesinde muhafızların bakışları altında serbest bırakılmıştı.

Brujon adı La Force hapishanesi arşivlerinde kayıtlıdır.

“Yatmayan Neuf” yani “Yeni Bina” denilen ve hükûmet tarafından Saint-Bernard avlusu, hırsızlar tarafından Fos-seaux-Lions yani Arslanlar Hendeği adıyla anılan kötü mahkemenin çatıya kadar çıkan solda üzeri pullu ve lekeli duvarı üzerinde çiviyle kaba bir tarzda kazılmış bir takım nakışlar görülürdü. Paslanmış iki kanadı bulunan bu kapı, La Force Dükü’nün ikametgâhı olduğu halde, sonraları haydutlara yatakhane yapılmış olan mabede gidilen yolun kapısıydı.

İşte bu kapıya yakın bir yerde görülen nakışlar arasında bir imza ile bir tarih bulunduğu görülüyordu:

Brujon. 1811

1811’deki Brujon, 1832’deki Brujon’un babasıydı.

Sonraki Brujon, Gorbeau viranesinde kurulan tuzak olaylarında pek az görülebilmiştir. Bu sebeple bir iki söz söyleyelim:

Usta ve hilekâr bir haydut olan Brujon, görünüşte sersem ve daima şikâyet eden, hiçbir şeyden hoşnut olmayan adamlar gibi şikâyetçi görünürdü. Kendisini serbest bırakan sorgu yargıcı sersemliğine aldanmış ve hapishaneden ziyade mahkemede kendisinden istifade olunacağı zannına düşülmüştü.

Hırsızlar hiçbir vakit hırsızlığa ara vermezler. Çünkü hükûmetin elindedirler ve hükûmetin eline düşmekten ibaret olan bu kadarcık bir şey onları incitmez. Bir suçtan dolayı suçlanarak hapishanede bulunmaları, başka yeni bir suça teşebbüs etmelerine engel olamaz. Onlar yine yeni planlar kurarlar. Kusurları varsa orada yani hapishanede tashih ederler. Müzakerelerle ve birbirleriyle bilgi alışverişinde bulunarak zihinleri açılır. Bu hırsızlar, yaptıkları resmi salona astıktan sonra atölyelerinde yeniden bir başkasına başlayan ressamlara benzerler.

Brujon hapishaneden korkup şaşırmış gibi görünüyordu. Bazı defa Charlesmagne Mahkemesinde hapishane bakkalının önünde saatlerce ayakta durduğu görülüyordu. Bir aptal gibi sersem etrafa bakıyor ve bakkalın “Sarımsak: Altmışaltı santim!”den başlayıp “Sigara: Beş santim!”de sona eren tarifesini dinlerdi. Yahut dişlerini birbirine vurarak ve sıtması olduğunu haber vererek yirmi sekiz yataktan ibaret olan sıtmalılar koğuşunda yatmak için boş yatak bulunup bulunmadığını sorardı.

Ansızın 1832 senesi Şubatının sonlarında Brujon’un hapishane arkadaşlarından üçünün namına üç türlü siparişte bulunduğu haber alınmıştır. Sipariş etmiş olduğu üç şeyin ücreti elli sov tuttuğu için hapishane görevlisinin dikkatini çekmişti. Bunun üzerine derhal tahkikata girişilir. Hapishanede bulunanları ziyarete gelenlere ayrılmış olan odalarda siparişler defterine bakılır. Elli sovdan ibaret olan tutarın şu şekilde harcanmış olduğu ortaya çıkar: On sov kıymetindeki sipariş: Panthéon, on beş sovluk sipariş Val-de-Grace ve yirmi beş sovluk son sipariş de Grenelle Kapısı içindi. En yüksek olanı Grenelle siparişiydi.

Hâlbuki Panthéon, Val-de-Grace ve Grenelle taraflarında tehlikeli üç hırsızın kaldıkları yerler bulunduğu biliniyordu. Bunlar Bizarre denilen Kruideniers ve ceza süresi dolmuş olduğundan serbest bırakılmış olan mahkûmlardan Glorieux ile Barre-Carosse’dan ibaretti.

Bunun üzerine polisin dikkati bu üç hırsıza çevrilmiştir.

Bunlardan iki reis yani Babét ile Gueulemer’in tutuklu bulunan Patron-Minette ile münasebeti olduğu anlaşılmıştır.

Brujon’un bahsedilen yerdeki evlere değil sokakta bekleyen adamlara yaptığı siparişlerde, düzenlenen bir suikaste ait bilgiler bulunduğu düşünülmüştür.

Alınan bu tedbirlerden bir hafta sonra Yeni Bina’nın aşağısındaki yatakhaneleri muhafızların biri teftiş ederken damga kutusuna mutat olan damgayı atacağı sırada, pencereden Brujon’un yatağı üzerinde fenerin ışığıyla yazı yazmakta olduğunu görür.

O devirde nöbetçi muhafızların görevlerini hakkıyla yapıp yapmadıkları anlaşılmak üzere hapishane yatakhanelerinin kapılarına çivi ile tutturulmuş olan birer damga kutusu bulunmaktaydı. Belirlenmiş olan görevini bitiren nöbetçilerin görevleri bittiğinde bu kutulara birer tane damga vurması mutattı. Bu suretle her saat yatakhanelerin kapılarındaki kutulara nöbetçiler tarafından birer damga atılırdı.

Brujon’un yatağında yazı yazdığı görülünce muhafız içeri girer. Bir ay ayrıca dar ve karanlık bir odaya konulur. Yazdığı şey ele geçirilemez. Zabıta da bundan bir ipucu elde edemediği gibi bir bilgi de edinememişti.

Mahpuslar arasında “Postillion” denilen şey, ekmek hamurundan yapılan bir topaktır ki, “İrlanda”ya gönderilir, yani bir hapishanenin üstünden, bir avludan diğerine atılır. Nereden türetildiğine gelince: İngiltere’den İrlanda’ya gönderilen şeye benzetilerek, doğru tabiriyle hapishane binasının üzerinden ve bir avludan diğerine atılan şey demektir. Atılan bu hamur parçası ötekine düşer. Bunu bulan adam açıp içine bakar. İçinden mahpuslardan birine hitaben yazılmış bir kâğıt parçası çıkar.

Eğer bulan adam mahpuslardan ise arayıp sahibine verir. Tam tersine bulan nöbetçilerden veya polis tarafından mahpusların hal ve hareketlerini gözetmek için özel olarak tutuklular arasında bırakılan, hapishanelerde “koyun” ve tersanelerde ise “tilki” adı verilen casuslardan ise, bulduğu hamuru doğruca görevliye götürüp verir.

Bu defa “Postillion” gönderildiği yere ulaşmıştı. Gönderildiği yerin diğerlerinden ayrıca hapsedilmiş olmasına rağmen “Postillion” eline ulaşır.

Kime gönderilmişti?

“Patron-Minette”in dört reisinden biri olan Babét’e.

“Postillion” açıldığı zaman içinde çıkan kâğıtta iki satırlık bir yazı vardı:

“Babét, Plumet sokağında yapılacak bir iş var. Bir bahçenin bir parmaklıklı kapısı.”

İşte Brujon’un gece yatağında yazmış olduğu şey, buydu.

Erkekse “Fouilleurs”, kadınsa “Fouilleuses” denilen vasıtaların yokluğuna rağmen Babét bu pusulayı La Force’tan Salpetriere adlı kadınlar hapishanesinde tutuklu bulunan “sevdiği iyi bir kadına” ulaştırmaya muvaffak olmuştur.

Bu kız, yani bu sevgili de pusulayı alınca tanıdığı Magnon adında diğer bir kadına gönderir. Bu kadın -ismi bir defa daha geçmişti- nezaret altında bulunmakla beraber tutuklanmamıştı. Biraz ileride görüleceği üzere Thénardier ailesiyle münasebette bulunmaktaydı.

Eponine’i görmeğe giderek Salpetriere ile Madelonnette arasında köprü hizmetini yerine getirmekteydi.

O sırada Thénardier’nin aleyhinde olan delillerden kızlarını suçlayacak deliller bulunamadığı için ikisi de salıverilmişti.

Eponine hapishaneden çıktığı zaman Madelonnette Hapishanesi kapısında beklemekte olan Magnon kendisine Brujon’un Babét’e göndermiş olduğu pusulayı vermiş ve işi araştırmasını tembih etmişti.

Eponine, Plumet sokağına gitti. Pusulada yazılı bahçe ile parmaklıklı kapıyı buldu. Evi kontrol etti. Bir yere saklanarak beklemeğe başladı. Birkaç gün sonra Clocheperche sokağında oturan Magnon kadına bir bisküvi getirdi.

Magnon, bisküviyi, Babét’in Salpetriere Hapishanesindeki metresine götürdü. Bisküvi, hapishanelerin muğlak ve karanlık Sembolizm dilinde “Yapılacak bir şey yok!” demektir.

Yaklaşık olarak bir hafta sonra biri sorgudan çıkarken, diğeri sorguya giderken birbirlerine rastlarlar. Brujon yanındakine:

- P…. Sokağından ne haber?

Demesi üzerine Babét:

- Bisküvi!

Diye cevap vermiştir.

Brujon’un hapishanede oluşturmak istediği cinayet cenini bu suretle gelişmeye fırsat bulamadan mahvolmuştu.

Bununla beraber oluşamamış olan, başka deyişle Brujon’un kuvveden fiile çıkamayan planlarının bir takım neticeleri ortaya çıkmıştır ki, ileride görülecektir. Bu sonuçlar Brujon’un programına dâhil değildir.

Çoğunlukla bir ipliği bağlarken bir diğeri de bağlanır.